<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="ddr-articles.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://oeuvres.github.io/teinte_xsl/tei_html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="ddr-nc">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title><emph>Les Nouveaux Cahiers</emph> (1937-1939)</title>
        <author key="Rougemont, Denis de (1906-1985)">Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rougemont 2.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>{bibl}</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure unit="article" match="//div[@type='article']" use="@xml:id"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1937" to="1939"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="ddr19370601nc" when="1937-06-01" type="article">
        <pb n="p. 14" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-nc/ddr19370601nc_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Violence et brutalité (1<hi rend="sup">er</hi> juin 1937)<note xml:id="fned1" resp="editor">« Violence et brutalité », <emph>Les Nouveaux Cahiers</emph>, Paris, n° 6, 1<hi rend="sup">er</hi> juin 1937, p. 14-17.</note></head>
        <p>À plusieurs reprises, les collaborateurs de ces <emph>Cahiers</emph> ont déclaré qu’ils rejetaient la violence, les méthodes de violence, les solutions de violence, et qu’ils s’efforçaient d’y substituer une méthode de collaboration et de compréhension réciproque.</p>
        <p>Or, une collaboration et une compréhension réciproques ne peuvent être fécondes que si elles réunissent des éléments réellement divers, c’est-à-dire opposés à l’origine. Toute collaboration créatrice suppose un but <emph>nouveau</emph>, que des hommes auparavant <emph>antagonistes</emph> (c’est-à-dire dont les intérêts et les desseins divergeaient) s’imposent et cherchent à atteindre au moyen d’une discipline commune. Mais toute nouveauté « fait violence » à un état de choses donné ; réduire ou surmonter des antagonismes, c’est leur « faire violence » ; et s’imposer une discipline en vue d’atteindre un but commun, c’est encore « faire violence » aux intérêts particuliers. Toute collaboration créatrice implique donc une certaine violence. Autrement, il ne s’agirait que d’un assemblage purement quantitatif d’éléments semblables ou apparentés. La compréhension réciproque ne serait qu’une constatation pure et simple, une tautologie, une formalité ennuyeuse. Il n’y aurait ni effort, ni création. On aboutirait, dans le cas le plus favorable, à un banal échange d’informations, dans l’indifférence générale. Il y a donc, me semble-t-il, un intérêt urgent pour le groupe des <emph>Nouveaux Cahiers</emph>, à préciser la signification du mot violence, dans la mesure où cela dépend de nous, c’est-à-dire à l’intérieur du groupe et dans ces pages.</p>
        <div>
          <head>Sur le « pouvoir des mots »</head>
          <p>« Simple question de vocabulaire », a-t-on coutume de répliquer, de nos jours. Mais nous avons ouvert la rubrique intitulée « Pouvoir des mots » pour montrer justement que les questions de vocabulaire ne sont ni simples ni indifférentes ; qu’elles sont mêlées à toutes nos activités, dans la mesure où la pensée y est mêlée ; qu’elles entraînent et symbolisent à peu près toutes les « questions actuelles » ; bref, que rien n’est plus immédiatement important pour « l’action » que la définition des mots qui la désignent, ou qui la trahissent ; qui en assurent la signification et l’efficacité, ou qui faussent cette signification et masquent une inefficacité réelle. Toute définition de mot, qu’on le sache ou non, suppose et définit une attitude générale, une certaine conception de la vie. C’est ainsi — entre autres — que le « pouvoir des mots » est réel. Peut-être dira-t-on qu’il n’est que trop réel : c’est que la plupart des mots ont été vidés du sens — primitif ou secondaire — qu’une société et une culture, aujourd’hui fortement compromises, s’accordaient à leur attribuer.</p>
          <p>Aussi ont-ils pris peu à peu des contenus mal définis, souvent contraires aux usages anciens, et qui paraissent « anarchiques » ou « faux » selon le système de référence qui est en train de se constituer dans divers groupes. Les mots que nous étudions ici ne sont pas « vides » — le vocabulaire a horreur du vide — mais ils ont été mal remplis, ou remplis au hasard, — et en tout cas, ils ont pris des valeurs ou des sens nouveaux qu’il importe au plus haut point de redéfinir et de réorganiser, si l’on entend recréer un corps social vivant, et une « commune mesure » pour les diverses activités de l’homme dans le cadre de la nation.</p>
          <p>Essayons donc de définir le mot « violence », c’est-à-dire de décrire son contenu actuel d’une part, et d’autre part le contenu qu’il paraît juste ou utile de lui attribuer dans l’<emph>ordre</emph> nouveau.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Origine du préjugé contre la violence</head>
          <p>Il faut reconnaître, tout d’abord, que la violence est généralement « mal vue » de la majorité des Français. (Mais c’est peut-être, justement, parce qu’on la regarde mal ?) On en est venu à assimiler violence à brutalité, à contrainte par la force matérielle : on parle des « violences policières ». On la considère comme une passion basse et vulgaire, ou comme une nécessité désespérée à laquelle il faut recourir lorsqu’on se trouve « injustement attaqué » (toute attaque apparaît d’ailleurs injuste à ceux qui la subissent). Un homme violent, c’est une espèce de brute qui refuse de discuter, de donner ses raisons, et qui frappe du poing sur la table. Ainsi violence ne se confond pas seulement avec brutalité, mais avec bêtise.</p>
          <p>Qu’il y ait là un glissement de sens, c’est évident. Mais encore faut-il expliquer comment il a pu se produire.</p>
          <p>J’en vois la principale raison dans ce qu’on est convenu d’appeler la morale bourgeoise, ou mieux : dans la conception du monde née de l’établissement de la bourgeoisie au pouvoir. Conception qui se fonde d’ailleurs dans une tendance <pb n="p. 15" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-nc/ddr19370601nc_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> permanente de l’homme ; le besoin de sécurité. Mais ce besoin s’est exagérément développé, et comme fixé, par suite des conditions particulières dans lesquelles la bourgeoisie a conquis le pouvoir et l’a gardé pendant un siècle et demi.</p>
          <p>La bourgeoisie établie sur l’argent, et sur un « capital » de traditions, a doublement « intérêt » au maintien d’un ordre public et culturel immuable. (Préservé contre les mutations brusques.) Elle a donc tout avantage à nier ou à dissimuler les antagonismes qu’elle domine ou étouffe, tels que la lutte des classes, dans l’ordre économico-social, ou les « idées subversives » que produit inévitablement la culture créatrice. Elle tend à substituer aux conflits déclarés des « gentlemen’s agreements ». Elle essaie de sauvegarder à tout prix une évolution continue et sans heurts. (D’où le retard permanent et <emph>voulu</emph> de l’enseignement officiel sur la culture d’avant-garde, et ce vaste système de contrôle méfiant des idées que constitue la filière universitaire.)</p>
          <p>Il faut à tout prix que « tout s’arrange » (c’est-à-dire que rien ne change vraiment) ; il faut « sauver la face » (c’est-à-dire les situations acquises). D’où cette espèce d’optimisme désarmant qui se manifeste dans des expressions telles que : « Cela ne peut pas être vrai : ce serait trop horrible » (c’est-à-dire : cela obligerait à envisager le monde d’une façon nouvelle). En même temps, les organismes de l’économie et de la culture sont devenus si complexes et délicats qu’on a l’impression que toute intervention d’une nouveauté réelle entraînerait des conséquences imprévisibles et non mesurables, où « tout risquerait de sombrer ». Et l’on perd peu à peu de vue cette vérité fondamentale : que les institutions ne durent qu’à force d’être recréées, réinventées, reprises sans relâche à la base…</p>
          <p>Ayant peur de la chose, on rabaisse le mot qui la désigne : c’est une espèce de conjuration magique. Nous retrouvons ici le glissement sémantique de « violence » à « brutalité ». Puis, ayant de la sorte disqualifié la violence — car tout le monde est d’accord pour condamner la brutalité —, on se met à abuser du mot dans le sens le plus péjoratif. J’en donnerai un exemple qui fait bien voir toute l’équivoque de la situation : on a coutume, à droite et au centre, de vilipender le marxisme en le traitant de « doctrine de violence ». Or, rien n’est moins « violent » que la doctrine de Marx, rigoureusement évolutive en tant que doctrine<note xml:id="fn2">Ce qui a pu faire illusion, reconnaissons-le, c’est la théorie de la dictature du prolétariat d’une part, et le ton « brutal » des polémiques de Marx. Mais la dictature du prolétariat n’est pour Marx que la riposte nécessaire du socialisme au capitalisme qui voudrait prolonger son statut en s’appuyant sur des moyens brutaux. Pour le fond, la doctrine de Marx a été fort bien caractérisée comme celle d’un « évolutionniste brutal » (Aron et Dandieu).</note>, et par là même, conforme au mouvement profond de la pensée bourgeoise, sinon aux intérêts immédiats des bourgeois. Les seules véritables doctrines de violence apparues dans notre époque sont celles de Nietzsche et de Georges Sorel : elles s’accordent au plus mal avec le style de la pensée marxiste.</p>
        </div>
        <div>
          <head>La vraie violence</head>
          <p>Nous pouvons maintenant essayer de préciser une distinction radicale entre violence et brutalité, — avec l’espoir de sauver le mot « violence » de ses déviations sémantiques intéressées, et de le restaurer dans sa puissance active, libératrice.</p>
          <p>La violence est le fait même de l’esprit, j’entends de l’esprit créateur.</p>
          <p>Dès que l’esprit fait irruption dans le monde, pour y réaliser ses vues, il fait violence à un état de choses. Et ceci dans n’importe quel domaine, qu’il s’agisse d’élever des blocs de pierre à la hauteur d’un cintre, de labourer la terre, ou d’écrire un ouvrage dont la nécessité n’est sentie tout d’abord que par l’auteur qui l’imposera. Tout acte créateur de l’esprit — et c’est l’esprit seul qui crée — est une « transgression » des lois admises jusqu’alors : d’où le malaise que crée naturellement cet acte, malaise qui est à l’origine de l’état d’esprit conservateur que nous décrivions tout à l’heure. D’où aussi le risque que l’acte institue pour celui qui l’ose. Mais c’est précisément ce sentiment de malaise, lié à l’euphorie du risque encouru, qui est le signe normal d’une création de l’esprit humain. Les époques de décadence sont celles où l’on en vient à redouter par-dessus tout ce malaise (à le qualifier de scandale) et à l’éprouver <emph>plus fortement</emph> que l’euphorie du risque, du jeu.</p>
          <p>C’est un affadissement et une trahison certaine de l’Évangile qui ont conduit les chrétiens moyens à insister uniquement sur la douceur et la subtile aménité de l’esprit. Cette fausse « charité » sentimentale est nettement condamnée par l’Évangile : « Je ne suis pas venu apporter la paix, mais le glaive. » Et le terme même de violence que la plupart des moralistes chrétiens d’aujourd’hui ont coutume de condamner au nom de la « charité », se trouve avoir été glorifié par l’Évangile : <emph>Violenti rapiunt illud</emph>, le Royaume de Dieu est promis aux violents. Là encore, c’est l’influence de la morale bourgeoise qui a fait perdre sa vigueur au christianisme, et non l’inverse, comme le soutiennent des polémistes ignorants.</p>
          <p>La violence étant le fait de l’esprit, elle se confond avec la <emph>liberté</emph>. C’est elle seule qui délivre l’homme de la chaîne des routines et des lois qu’il se forge, c’est elle seule qui l’empêche de se laisser emprisonner dans ses propres institutions, <pb n="p. 16" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-nc/ddr19370601nc_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> lorsque celles-ci ont cessé de le servir. Telle est l’origine du concept occidental de révolution. La révolution est toujours spirituelle : elle est l’acte de l’homme qui rejette ses vieilles commodités, qui violente ses habitudes devenues tyrannies, et qui crée des possibles nouveaux. La révolution ainsi comprise est aussi indispensable à la vie sociale que l’imagination l’est à la vie individuelle.</p>
          <p>D’ailleurs, si la violence est libératrice, elle n’est pas pour autant anarchique. Elle libère pour construire, elle détruit pour ré-ordonner. Violence et construction sont si loin de s’opposer que j’y verrais plutôt deux synonymes. Reprenons l’exemple du bloc de pierre élevé jusqu’au cintre : on y retrouve ces trois caractères de la vraie violence spirituelle, ou de la vraie création révolutionnaire : la pierre est élevée, c’est-à-dire « libérée » de la loi de pesanteur, puis elle est placée dans une « organisation » nouvelle, et tout cela s’opère en vertu d’une décision de l’esprit<note xml:id="fn3">Il y aurait lieu aussi d’analyser la valeur ambiguë de « violence » dans l’acte du viol, qui paraît une brutalité. Mais cela nous entraînerait assez loin. Notons simplement le caractère essentiellement viril de la violence, et d’ailleurs de l’esprit créateur en général. Et, d’autre part, l’effémination de la bourgeoisie qui attend un dictateur comme la femelle s’offre au viol redouté.</note>.</p>
          <p>Enfin, la vraie violence n’exclut nullement la délicatesse (voir Nietzsche), ni la subtilité des moyens, ni la sérénité du ton. Bien au contraire ! Tout ceci n’apparaîtrait paradoxal qu’à ceux qui n’auraient pas su distinguer la vraie violence de la brutalité, du simple fait qu’elles sont souvent liées. (Il y a peu de tons purs dans la vie.)</p>
        </div>
        <div>
          <head>La brutalité tue la violence</head>
          <p>Par opposition à la violence, signe de l’esprit agissant, la brutalité peut être définie comme un aspect et un caractère avant tout matériels. Elle est le fait d’une contrainte purement extérieure, donc incapable en soi de rien créer et animer. C’est la brimade, la vexation, le choc qui blesse sans régénérer, la suppression inutile et absurde, l’interdiction qui offense la vitalité, qui nie la signification profonde de toute existence. C’est tout d’abord un processus matériel grossier et brusque, qui se produit comme au hasard, sans discernement, sans « signification » précise, — le sens étant toujours donné par l’esprit. Ôte-toi de là que je m’y mette, et je n’ai pas de raisons à te donner, il n’y en a pas, ou pas d’avouables…</p>
          <p>Mais la brutalité peut aussi revêtir un aspect non matériel : par exemple, il y a dans la logique une certaine brutalité, reconnaissable à un caractère de contrainte externe, comme mécanique, et qui ne tient pas compte de la nature spirituelle, passionnelle ou vitale des réalités auxquelles s’applique le règlement. La sensibilité féminine réagit d’ordinaire avec précision à cette brutalité de la logique ; elle la déteste absolument, tandis que la violence l’effraye mais la tente en même temps.</p>
          <p>La définition la plus frappante et la plus voyante, si je puis dire, de la brutalité, est fournie par les régimes totalitaires. La dictature totalitaire est la brutalité même, en ce qu’elle est fondée sur le principe de la contrainte par corps, — même lorsqu’il s’agit des choses de l’esprit. Elle ne déteste rien tant que la vraie violence, inventive et imprévue, qui viendrait déranger ses constructions à la fois matérielles et abstraites, géométriques. La libre manifestation des antagonismes réels lui est encore plus intolérable qu’elle ne l’était à l’ordre bourgeois. Aussi se donne-t-elle pour première tâche de tuer dans la jeunesse toute velléité de violence spirituelle. L’éducation fasciste ou stalinienne a pour effet systématique de substituer à l’esprit d’autonomie, de responsabilité spirituelle et de risque personnel, des instincts brutaux : l’instinct de puissance, l’instinct de conformité au grand nombre, l’instinct d’obéissance aveugle. Mais il se produit là un phénomène curieux : alors que la bourgeoisie disqualifiait la violence en la confondant avec la brutalité, les dictatures totalitaires tentent de requalifier la brutalité en la baptisant violence. D’où le recours constant des nationaux-socialistes à Nietzsche, abus flagrant (que toute la pensée du poète-philosophe dénonce).</p>
          <p>Là encore, il semble qu’une certaine logique à courte vue préside à cette stérilisation profonde des jeunes générations fascistes et staliniennes : on cherche à obtenir par des moyens brutaux, par des contraintes externes, un « rendement social » immédiat, et l’on ne s’aperçoit pas que ce faisant, l’on détruit les racines de l’esprit créateur, les promesses de fécondité révolutionnaire de l’avenir. Montesquieu a dit l’essentiel sur cette brutalité-là, dans son fameux chapitre en trois lignes de <emph>L’Esprit des Lois</emph> : « Quand les sauvages de la Louisiane veulent avoir du fruit, ils coupent l’arbre au pied et cueillent le fruit. Voilà le gouvernement despotique. »</p>
        </div>
        <div>
          <head>Le refus de la violence appelle la brutalité</head>
          <p>Confondre la violence et la brutalité, c’est se placer dans une position spirituelle inférieure, pour autant que la défensive est en principe inférieure à l’agressivité. Se méfier de la violence, avoir peur des risques féconds qu’elle institue, c’est se priver des meilleures armes dont nous <pb n="p. 17" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-nc/ddr19370601nc_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> disposions contre la brutalité. La vraie violence est en définitive pacifiante : elle accepte les conflits, les fait mûrir et les résout en créations. Mais la méthode qui règne actuellement dans les « démocraties de l’Ouest » — comme dit le Führer — et qui consiste à biaiser avec les difficultés, à masquer les antagonismes de fait, et à les déconcerter provisoirement à force de « combines » et de compromis, cette méthode qui ne crée rien, n’ordonne rien, temporise indéfiniment, ne peut conduire qu’à un état de désordre où la brutalité ne trouvera plus de résistance sérieuse. L’histoire de l’après-guerre et de l’établissement des trois fascismes le démontre avec éclat : la crainte de la violence suscite mécaniquement une brutalité qui, à son tour, ne peut pas supporter la vraie violence. Le libéralisme et la dictature affectent l’un et l’autre la violence (spirituelle) du signe moins (en fait sinon en théorie). C’est pourquoi l’un prépare l’autre, qu’il redoute, et se trouve désarmé lorsqu’il survient.</p>
          <p>Le destin des démocraties est lié à l’éducation ; celui des dictatures à la contrainte. Le seul moyen de prévenir cette contrainte, c’est d’orienter l’éducation vers une prise de conscience vigoureuse de la valeur libératrice de la violence. Que ceux qui pensent qu’il est déjà trop tard sachent qu’ils sont par là même <emph>les premiers</emph> à rendre le tyran fatal.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr19371101nc" when="1937-11-01" type="article">
        <pb n="p. 18" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-nc/ddr19371101nc_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Comment savoir à quoi ils pensent (Quelques remarques sur la méthode) (1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1937)<note xml:id="fned2" resp="editor">« Comment savoir à quoi ils pensent (Quelques remarques sur la méthode) », <emph>Les Nouveaux Cahiers</emph>, Paris, n° 13, 1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1937, p. 18-19.</note></head>
        <div>
          <head>(Quelques remarques sur la méthode)</head>
          <p>Le désir de savoir à quoi pense le voisin trahit sans doute, à l’origine, une crainte obscure qu’on a de lui ; révèle ensuite que l’on nourrit soi-même à son endroit quelque intention bonne ou mauvaise. Ces deux mouvements de défense et d’attaque sont prudemment dissimulés et confondus sous le vocable de <emph>curiosité</emph>. « Pourquoi me demandez-vous cela ? — <emph>Pour rien</emph>, par <emph>pure</emph> curiosité. » Au vrai, le mot curiosité est vide de sens, s’il ne recouvre pas cette crainte ou cette entreprise projetée, ou encore les deux à la fois. En dépit de l’opinion convenue, et justifiée d’ailleurs en tant que convention, rien n’est moins innocent que la curiosité, rien n’est moins désintéressé dans ses mobiles. Sans doute une analyse un peu poussée révélerait-elle à l’origine de la recherche la plus abstraite, de la soif de savoir la plus purement spéculative, l’un au moins de ces <emph>intérêts</emph> fondamentaux que sont la défense ou l’attaque, et qui apparaissent dans leur belle nudité lorsqu’un amant demande à l’autre : « À quoi penses-tu ? » — À rien, dit-elle. Naturellement…</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Essayer de savoir à quoi <emph>ils</emph> pensent, c’est se mettre en mesure d’agir sur eux. (Pour eux, contre eux, ou avec eux.) Constater les préoccupations d’une classe, d’une profession, d’un groupe humain quelconque, c’est l’opération nécessaire à laquelle doivent se livrer tous ceux qui sont soucieux, en politique ou en économie, d’adapter l’offre à la demande. Mais ce peut être aussi un moyen efficace de se libérer des schémas démodés et des caricatures obsédantes sur lesquelles joue la politique. Un moyen de trouver des arguments qui portent, qui atteignent ; et de se refaire un langage qui soit réellement entendu. Tout cela est assez évident, et justifie suffisamment notre rubrique. Il reste alors à reconnaître les dangers d’une semblable méthode, et les limites de sa fécondité.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Tant qu’on n’aura pas inventé la machine à lire les pensées, nous serons bien forcés de nous contenter de leur expression par le langage. <emph>À quoi ils pensent…</emph> pour nous, c’est : <emph>Ce qu’ils disent</emph>. En fait, c’est sans doute autre chose. Voici tendus tous les pièges du langage.</p>
          <p>Les mêmes mots n’ont pas le même sens, ne trahissent pas les mêmes pensées, si l’on passe d’un groupe à un autre, d’une classe sociale, d’une région à une autre. Que savons-nous des résonances qu’éveillent dans « le peuple » les grands mots du langage politique ? Et du sens qu’il leur donne lorsqu’il les répète ? À distance et en gros, l’on peut croire que tous les Français, par exemple, traduisent les mêmes réalités ou les mêmes idéaux par les mêmes mots ; et qu’un même son éveille les mêmes échos. La politique se fonde sur cette croyance, et la presse arrive parfois à lui donner une certaine consistance. Mais ce qui peut être vrai statistiquement ne l’est presque jamais dans le détail. Plus on s’approche d’un groupement défini et concret, plus on constate l’absence de commune mesure entre son langage et celui des journaux et des politiciens, ou des intellectuels. De tout près, cela peut donner une impression d’absurdité troublante.</p>
          <p>Je lis dans un livre récent<note xml:id="fned3" resp="editor">Il s’agit du <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1937jic"><emph>Journal d’un intellectuel en chômage</emph></ref>, publié par Denis de Rougemont en 1937.</note> :</p>
          <quote resp="author">
            <p>L’autre jour, dans l’autocar, une femme dont j’ai cru comprendre qu’elle tient un petit hôtel à Saint-Jean du Gard, expliquait à sa voisine qui paraissait malade : — Tu demanderas bien un <emph>espécialiste</emph>, rappelle-toi ! Si tu oublies, tu n’auras qu’à te rappeler <emph>épicerie</emph>. — Épicerie pour spécialiste, vous n’auriez jamais fait ce rapprochement ? Ce petit fait, si l’on y réfléchit, résume un drame. Ce drame est celui du langage dans notre société présente. <emph>Les mots que nous disons ou que nous écrivons, nous autres intellectuels, éveillent dans l’esprit populaire des harmoniques que nous ne savons plus prévoir</emph>. »</p>
          </quote>
          <p>L’auteur ne croyait pas si bien dire : en recevant les épreuves de son livre, il y trouva jointe une petite note écrite à l’encre rouge par le correcteur de l’imprimerie :</p>
          <quote resp="author">
            <p><emph>Épicerie et spécialiste</emph>. L’auteur paraît croire à un rapprochement absurde. Il fait erreur. Nous sommes dans le Midi, où un sentiment obscur de latinité a survécu. Et <emph>épices</emph> (d’où épicerie) et <emph>espèces</emph> (d’où spécialiste) sont le même mot. Tous deux remontent à <emph>species</emph> (latin). Les espèces, devenues épices, étaient : gingembre, muscade, cannelle, poivre. « Les quatre espèces » (épices). J’amenderais cette partie, si j’étais l’auteur…</p>
          </quote>
          <p>D’où je déduirais que rien n’est simple, en ce domaine, ni absurde malgré les apparences, mais que « comprendre » les paroles d’un homme suppose une science presque surhumaine. Pour conclure quoi que ce soit de « ce qu’ils disent », il faut donc bien se résoudre à de grossières approximations. <pb n="p. 19" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-nc/ddr19371101nc_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Le danger serait alors d’ignorer qu’il ne s’agit que d’approximations, voire dans certains cas, de calembours. (Exemple : les sens <emph>contradictoires</emph> que prend la revendication de liberté selon les classes ou les nations).</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Autre danger : si l’on questionne directement les gens sur leurs « pensées » et préoccupations, ils ne disent rien de bien intéressant ou d’authentique. Ou bien vous obtenez des variations sur la réponse des amoureux (« à rien ») ou bien des phrases toutes faites empruntées au journal, à la campagne électorale. C’est que l’homme-moyen n’a pas coutume de se <emph>formuler</emph> clairement ce qu’il vit. Presque toutes vos questions, pour peu qu’elles sortent du cadre de son métier, le prennent au dépourvu. Il n’a pas formé de phrases dans sa tête sur ce sujet dont le journal ne parle jamais. Ou bien, sur tel autre sujet, il vous rend ce que d’autres — presse ou partis — lui ont prêté, c’est-à-dire la monnaie de votre pièce, non la substance de sa vie. Il faut donc éviter tout ce qui ressemblerait à une enquête : d’abord à cause du malentendu sur les mots, ensuite à cause de ce défaut de moyens d’expression, ou de ces phrases apprises nécessairement inadéquates. Mais laissez donc parler les gens longtemps, souvent, à bâtons rompus, et sur n’importe quel sujet ; vous finirez peut-être, à force de recoupements, de prudence, d’informations hétéroclites, par repérer dans les grandes lignes la vraie nature de leurs soucis, mieux qu’ils ne sauraient le <emph>dire</emph>, justement. Quelquefois, il suffit d’une chance, d’une bizarrerie de leurs propos, subitement révélatrice. En voici un petit exemple.</p>
          <p>Dans cette pauvre région de l’Ouest, je rencontre une vieille paysanne. Elle se plaint : c’est la jambe qui ne va plus ! D’où cela vient-il ? — C’est depuis qu’ils m’ont volé ma chèvre, me répond-elle. Je lui demande comment c’est arrivé, et voici le récit, noté sur l’heure :</p>
          <quote resp="author">
            <p>C’était le 26 de juillet, l’anniversaire de ma défunte mère. Le matin je me dis : qu’est-ce qu’on va manger, ce jour ? Je n’avais pas grand-chose. Le père et les deux fils disent : on est plus jeunes que toi, on va aller au travail, et toi tu iras à la pêche. Ils partent pour le marais, vont tirer le sel, font ce qu’ils avaient à faire. Moi je vais à l’écluse, je ramasse des anguilles, quelques crabes, deux ou trois jambes. Bon, c’est ce qu’il faut pour manger. Ils rentrent d’avoir tiré le sel et mangent la pêche. J’avais ajouté deux ou trois jambes, donc, mais moi je n’en mange pas. Tantôt, ils s’en vont à leur ouvrage, moi je reste ici. Ils rentrent vers 6 heures, les jeunes d’abord, parce qu’ils ont des bicyclettes, ils vont plus vite. Le père rentre un peu plus tard. Le plus vieux dit : j’ai bien faim. Le plus jeune, il a toujours faim, alors c’est pareil. Je dis : oh ! vous avez faim, je vais vous faire une soupe aux pommes de terre, — j’avais des pommes de terre — une belle soupe aux pommes de terre ! Oh ! dit le plus vieux, s’il y a une soupe aux pommes de terre, je vais en manger une grande assiettée, ça arrange, ça délasse, et avec ça on peut aller se coucher ! Ils mangent et on va se coucher. C’est le lendemain matin que j’ai vu qu’ils avaient pris la chèvre.</p>
          </quote>
          <p>Je n’imagine pas de question <emph>directe</emph> qui eût ainsi pu faire répondre à cette femme : « À quoi je pense avant tout, c’est au pain quotidien. »</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Il est rare que le film d’une conversation, non retouché, offre une image significative, tant soit peu claire. Cette absence de sens général et simple, cette espèce d’absurdité, de décousu, est même ce qui garantit l’authenticité de la relation d’un entretien. Mais cela ne saurait satisfaire entièrement au dessein qui est celui de notre rubrique : pour agir, ou simplement pour se préparer à une action non encore déterminée, l’esprit a besoin de conclusions, de données simples, c’est-à-dire de résumés simplifiés.</p>
          <p>Mais alors on courra le risque inverse : on retombera dans les schémas, les généralisations banales et tendancieuses qui sont les vices de toute enquête. La signification des propos recueillis et stylisés pouvant toujours être attribuée au parti pris de l’enquêteur.</p>
          <p>Entre ces deux écueils, le <emph>Charybde</emph> de l’incohérence et le <emph>Scylla</emph> du trop prévu, il faut savoir naviguer dans le « courant » c’est-à-dire se maintenir au niveau des phrases d’<emph>échange quotidien</emph>, des propos qu’on entend chez le bistrot ou autour d’une table de famille. À considérer de trop près leur langage, on conclurait volontiers que les gens ne pensent rien de clair ni de raisonnable ; à le considérer trop superficiellement, qu’ils ne pensent qu’à l’instar du journal. Il faut essayer de se maintenir à mi-distance entre les bizarreries individuelles et les lieux communs éculés, à mi-distance entre le pittoresque et la statistique, à ce niveau où le langage est suffisamment <emph>habituel</emph> pour que les petites déformations qu’il subit dans un groupe donné deviennent aisément perceptibles : ce sont elles qui révèlent la vraie pensée du groupe.</p>
          <p>Nous en sommes là aujourd’hui : tout le monde réclame la liberté, des libertés, et s’en réclame à droite et à gauche, à Moscou aussi bien qu’à Berlin. Mais ce n’est plus que par l’intonation, l’élan, la mimique de l’homme qui émet ce vocable usé, ou par l’emploi imprévu qu’il en fait dans le contexte de son discours, de son milieu, de sa vie quotidienne, que vous pourrez deviner <emph>comment</emph> il pense ce mot, s’il le souffre, s’il l’aime de tout son être ou s’il ne fait qu’y rêvasser machinalement.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr19371215nc" when="1937-12-15" type="article">
        <pb n="p. 16" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-nc/ddr19371215nc_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Lectures dirigées dans le III<hi rend="sup">e</hi> Reich (15 décembre 1937)<note xml:id="fned4" resp="editor">« Lectures dirigées dans le III<hi rend="sup">e</hi> Reich », <emph>Les Nouveaux Cahiers</emph>, Paris, n° 16, 15 décembre 1937, p. 16.</note></head>
        <p>J’ai sous les yeux deux documents qui n’ont rien de secret : un article de revue et un catalogue d’éditeur, tous deux publiés en Allemagne à l’occasion des fêtes.</p>
        <p>Le catalogue comporte environ 80 titres (publications récentes et rappels d’œuvres importantes).</p>
        <p>Ces titres se répartissent, approximativement, comme suit ; un quart a trait aux questions raciales ; un quart aux questions militaires ; un quart aux coutumes allemandes et aux vieux germains ; un quart à des sujets divers, littéraires, historiques, anecdotiques.</p>
        <p>Voici la liste des titres contenant le mot ou l’idée de race :</p>
        <list>
          <item>La Beauté nordique ;</item>
          <item>Art et race ;</item>
          <item>Le visage des chefs allemands (22<hi rend="sup">e</hi> mille) ;</item>
          <item>Race et humour ;</item>
          <item>La mère allemande (80<hi rend="sup">e</hi> mille) ;</item>
          <item>Le livre des femmes nationales-socialistes ;</item>
          <item>Race, peuple, soldat ;</item>
          <item>La paysannerie, source de la race nordique.</item>
          <item>L’âme nordique (30<hi rend="sup">e</hi> mille) ;</item>
          <item>Race et âme (43<hi rend="sup">e</hi> mille) ;</item>
          <item>Hygiène raciale ;</item>
          <item>Science raciale du peuple allemand (en 8 volumes de titres divers. — 99<hi rend="sup">e</hi> mille en moyenne).</item>
          <item>Musique et race ;</item>
          <item>La France et l’idée raciale ;</item>
          <item>Race, droit, peuple ;</item>
          <item><emph>Race et état dans le domaine Nord-Est</emph> ;</item>
          <item>Traits fondamentaux de l’histoire raciale allemande ;</item>
          <item>Race et patrie chez les Indo-Germains ;</item>
          <item>Peuple et race (revue).</item>
        </list>
        <p>Comme il ne s’agit là que du catalogue d’une seule maison, on ne saurait tirer de ces chiffres aucune conclusion définitive sur le <emph>pourcentage d’intérêt</emph> — si j’ose dire — que manifestent les lecteurs allemands. Il existe d’autres maisons d’édition qui se spécialisent dans la littérature pure, et chez lesquelles on ne trouvera, sur cent titres, que quatre ou cinq se rapportant à la race. Par contre, la liste que je viens de recopier ne donne qu’une faible idée de l’ensemble des publications allemandes sur ce sujet, depuis 1933. J’ajoute que la maison d’édition en question n’est nullement spécialisée, au sens français et scientifique du terme.</p>
        <p>Tous ces ouvrages sont des essais de vulgarisation, bien plus que des manuels techniques ou des instruments de recherche. Du moins sont-ils présentés sous l’aspect le plus populaire. Et les chiffres de tirage sont significatifs à cet égard, même si l’on tient compte de la diffusion moyenne du livre allemand, très supérieure à celle du livre français.</p>
        <p>Reste à savoir si cet énorme effort de propagande aboutit réellement ; s’il satisfait à une de­mande réelle du public ; s’il traduit la pensée réelle du lecteur allemand moyen.</p>
        <p>Il faut se rappeler que dans un état totalitaire, la question « à quoi pensent ?… » tend à se réduire à la question : « à quoi leur dit-on de penser ? » C’est-à-dire qu’on a remplacé la mode — maîtresse des goûts moyens en France — par la volonté de l’État (Hitler, Goebbels et Rosenberg).</p>
        <p>Il peut donc être intéressant de se reporter maintenant à un organe qui s’efforce de traduire fidèlement les désirs officiels du Parti : la revue <emph>Deutsches Volkstum</emph> par exemple. Ce périodique s’occupe d’art et de littérature, de politique, et même de religion. Dans sa livraison de décembre, le rédacteur en chef, Wilhelm Stapel, publie, comme chaque année, un article destiné à diriger le goût de ses lecteurs au moment des achats de Noël. Voici les vingt-deux titres qu’il propose :</p>
        <p>Une traduction de <emph>Wolfram von Eschenbach.</emph></p>
        <p>Une <emph>Histoire de la poésie allemande</emph> ;</p>
        <p><emph>La Musique allemande de l’époque</emph> ;</p>
        <p><emph>Eugène Diesel</emph> (biographie) ;</p>
        <p><emph>Ballades germaniques</emph> ;</p>
        <p><emph>Culture et religion des Germains</emph> ;</p>
        <p><emph>Œuvres complètes de F. Blunck</emph> (littérature) ;</p>
        <p><emph>Les Grands Allemands</emph> ;</p>
        <p><emph>Histoire de notre peuple</emph> ;</p>
        <p><emph>Figures du passé allemand</emph> ;</p>
        <p><emph>Le caractère populaire allemand</emph> ;</p>
        <p><emph>Le monde nordique</emph> ;</p>
        <p><emph>Esprit allemand</emph> ;</p>
        <p><emph>Sparte</emph> ;</p>
        <p><emph>Arndt</emph> (héros des guerres d’indépendance.)</p>
        <p><emph>Portraits d’empereurs allemands du Moyen Âge</emph> ;</p>
        <p><emph>Histoire des Allemands Sudètes</emph> ;</p>
        <p><emph>Le soldat allemand</emph> (lettres de guerre) ;</p>
        <p>et <emph>quatre romans</emph> (dont un sur la guerre, et un sur le Moyen Âge allemand).</p>
        <p>Les mots « allemand », « germain », « nordique », reviennent donc dans 13 titres. Et la moitié des autres, au moins, évoquent de la façon la plus précise l’idéologie du Parti : technique, morale spartiate, culte des héros militaires, retour au Moyen Âge germanique.</p>
        <p>Je vous laisse à imaginer les rêves du lecteur allemand, heureux bénéficiaire de ces « cadeaux de Noël ».</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19380415nc" when="1938-04-15" type="article">
        <pb n="p. 21" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-nc/ddr19380415nc_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Du danger de s’unir (15 avril 1938)<note xml:id="fned5" resp="editor">« Du danger de s’unir », <emph>Les Nouveaux Cahiers</emph>, Paris, n° 23, 15 avril 1938, p. 21-22.</note></head>
        <p>Le ministère Blum a vécu l’espace d’une parenthèse ouverte par l’Anschluss et fermée par le plébiscite grand-allemand. Face à l’affirmation de l’unité germanique, faite et scellée en deux coups de poing, la France, un mois durant, s’est énervée à discourir sur sa désunion.</p>
        <p>J’entends bien que tout le monde n’a parlé que d’union, mais sur un ton qui, de toute évidence, en excluait la possibilité. Car quand la droite propose l’union à condition que la gauche renonce à ses réformes, et quand la gauche propose l’union à condition que la droite adopte son programme, c’est que, de part et d’autre, on est très fermement décidé à ne pas s’unir.</p>
        <p>Cette double hypocrisie est sans doute un hommage que l’esprit partisan rend à l’union sacrée.</p>
        <p>Mais ce qui m’apparaît le plus dangereux dans cette affaire, ce n’est pas l’hypocrisie ni l’esprit partisan, c’est l’hommage et l’union sacrée. L’hypocrisie est trop grossière pour tromper, et l’esprit partisan est comme déconcerté par ses propres excès. Mais cette fausse vertu qu’on honore, cette union sacrée qu’on invoque, craignons qu’à force de l’invoquer l’on finisse par la vouloir et par la faire.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Il est vrai qu’on n’en est encore qu’à s’en servir comme d’un prétexte pour légitimer des coups bas. Discours à part, que fait-on depuis un mois pour préparer les voies de la réconciliation ?</p>
        <p>Les socialistes du <emph>Populaire</emph> soulèvent leurs troupes contre le Sénat, provoquant une manifestation qu’ils interdisent en tant que ministres. Le Parti communiste fait crier : « À bas Blum ! » au Vélodrome d’Hiver, et le lendemain, fait publier par <emph>Ce Soir</emph> : « Les élus communistes exigent que Blum reste au pouvoir ! » Le Parti radical, à la Chambre, soutient un ministère qu’il renverse au Sénat. Et que font ces trois partis réunis dans le Front populaire ? Leurs gouvernements successifs qualifient l’un après l’autre d’illégales les occupations d’usines, et refusent l’un après l’autre d’intervenir pour appliquer la loi dont ils sont les auteurs. L’habitude de la non-intervention se prend décidément très vite.</p>
        <p>Quant à la droite, on renonce à résumer son jeu ; sans doute n’en sait-elle plus elle-même les règles. Patriote, elle exporte ses capitaux. Antisémite, elle oppose Mandel à Blum. Nationaliste, elle soutient Franco, agent d’Hitler, qui est un ennemi, et elle attaque Thorez, agent de Staline, qui est un allié.</p>
        <p>Cet ensemble de faits pose une alternative : ou bien tout le monde est devenu fou, c’est-à-dire fait le contraire de ce qu’il veut faire ; ou bien personne, en réalité, ne veut l’union qu’on dit vouloir, et alors tout s’explique aisément.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Or, ce qui est le plus à redouter, ce n’est pas tant qu’on <emph>triche</emph> sous prétexte d’union, mais bien que las de ces tricheries, et d’autre part dupé par ce grand mot dont on lui rebat les oreilles, le peuple de France, un beau jour, ne se décide à jouer <emph>sérieusement</emph>, — à jouer le jeu de l’union sacrée.</p>
        <p>Ce qui est grave, ce qu’il faut redouter, c’est que le désir de riposter au coup d’Hitler n’amène les droites et les gauches en même temps à ne plus concevoir leur union que sous la forme d’un Anschluss, d’une mutuelle annexion. Il ne manque pas de Seiss-Inquart, dans les deux camps, pour appeler au secours les troupes adverses et les prier de venir rétablir l’ordre. Il ne manque pas de fascistes inconscients pour confondre ordre et mise au pas. Il ne manque pas d’intellectuels de droite et de gauche pour proclamer qu’en présence du danger, l’exercice de la pensée libre, ou simplement de l’intelligence, équivaut à une trahison… Enfin, il ne manque pas de politiciens pour estimer que leur programme d’union est celui qui supprime les problèmes au lieu d’essayer de les résoudre, et fait converger des refus au lieu de composer des efforts. Programme de M. Daladier (selon le <emph>Journal</emph> du 10 avril) : <emph>exclusion</emph> des communistes ; <emph>non-intervention</emph> en Espagne ; <emph>expulsion</emph> des indésirables ; <emph>évacuation</emph> des usines. C’est tout. Il est vrai que ces quatre négations couvrent une implicite affirmation, qui est celle du réarmement à outrance, et même au-delà. Mais la presse n’en parlera pas, cela va de soi, c’est le seul but commun à tous les partis existants. On peut se payer l’élégance de le taire.</p>
        <p>Toutes les unions sacrées se font ainsi. Pour éviter de mourir, cessons de vivre et armons-nous. Abdiquons toutes nos raisons d’être, et armons-nous pour sauver le reste. Hitler menace la paix de l’Europe ? Qu’à cela ne tienne, décrétons l’état de guerre et c’est Hitler qui sera bien attrapé ! Trois dictatures menacent nos libertés démocratiques ? Eh bien ! cessons de les exercer, ces libertés, <pb n="p. 22" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-nc/ddr19380415nc_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> et comme cela les dictateurs n’auront plus rien à supprimer chez nous !</p>
        <p>Les primitifs s’accordent à tenir pour <emph>sacrée</emph> l’absence totale de raison chez un être doté d’une apparence humaine. Est-ce en vertu de cette coutume qu’on nous somme de cesser de penser, sous prétexte d’union « sacrée » ?</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Concevoir l’union comme l’annexion d’une moitié de la France par l’autre, c’est la rendre irréalisable, dans l’état actuel des choses. J’en conclus que personne ne la <emph>veut</emph> sérieusement. Mais comme tout le monde en parle, et non sans émotion, j’en conclus que beaucoup y <emph>rêvent</emph>. C’est ce rêve qui peut tourner au cauchemar.</p>
        <p>Car seule la force brutale peut opérer une union de ce type, qui n’est qu’une unification. Dans la mesure où on la voudra, on voudra donc la force brutale. On voudra donc la fin des libertés françaises. Et pour sauver la France, on perdra les meilleures raisons de la défendre. Disons plus : on perdra ses meilleures forces.</p>
        <p>L’union qui se fait par la force n’est pas l’union qui fait la force. <emph>Ou alors</emph>, cessons de critiquer Hitler, Staline, Mussolini. La force de la France n’est pas dans son union.</p>
        <p>Elle est dans sa capacité unique au monde de supporter les désunions, ou pour mieux dire : le libre jeu des plus franches oppositions. La force de la France est dans la création, et non pas dans la discipline ; dans l’invention, non dans la marche en rangs. Un peuple qui accepte une dictature se décerne un certificat d’incapacité politique. Ne croyons pas surtout qu’il en soit aussi fier qu’il le paraît, et aussi satisfait qu’il le proclame. Ne croyons pas qu’il considère sans envie notre <emph>périlleuse</emph> liberté, dont sa presse raille les abus, mais dont il espère en secret que sortira sa propre délivrance. Ce que le monde attend de la France, en vérité, ce n’est pas un Führer de plus, mais au contraire, c’est la <emph>solution</emph> des problèmes que d’autres, n’ayant pu résoudre, ont essayé de supprimer en se donnant à un Führer. Ce que le monde attend de la France, c’est une audace libératrice. L’audace d’assumer <emph>tous</emph> les risques de la liberté politique, l’audace de pousser les conflits jusqu’à leur pleine maturation, jusqu’à leur solution réelle. L’audace de faire passer cette mission créatrice avant l’intérêt « national » au sens matérialiste et militaire que prend ce terme dans l’Europe fascisée.</p>
        <p>On ne défend bien que ce qui vaut d’être défendu. Et la plus forte armée du monde n’est rien, si le pays qu’elle entend protéger abdique ses raisons de vivre avant même qu’on l’attaque, sous prétexte de mieux se défendre.</p>
        <p>Avec vingt ans de retard, Hitler vient de gagner la guerre à Vienne. Avec vingt ans d’avance sur Hitler, la France va-t-elle enfin gagner sa paix ?</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Ce n’est point sans raisons que je termine sur une question. S’opposer à l’union sacrée, ce n’est pas faire l’éloge du désordre présent, du désordre honteux de lui-même, et que ses excès conduisent à rêver d’un fascisme. Mais il s’agit de savoir si la France, réellement, saura retrouver l’usage concret et positif des libertés qu’elle s’est conquises. Il s’agit de savoir si le désordre va devenir la seule expression de nos libertés dégénérées, ou si nous saurons retrouver un but commun, en avant de nos luttes, une commune mesure spirituelle qui ne soit pas les armements, qui ne soit pas la défense nationale mais d’abord l’idéal national. Il n’en faudrait pas davantage — ni moins — pour transformer notre apparent désordre en quelque chose d’incomparablement plus beau et fort que l’ordre apparent des fascismes.</p>
        <p>Enfin, toute la question est là : — la liberté fait-elle plus peur qu’envie ? Ne sait-on plus en voir que les revers ? Ou prendrons-nous enfin conscience de l’écrasante supériorité qu’elle peut signifier dans l’avenir, si nous cessons de nous énerver, si nous osons <emph>vivre la paix</emph> ?</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19380601nc" when="1938-06-01" type="article">
        <pb n="p. 5" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-nc/ddr19380601nc_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Vues sur le national-socialisme (1<hi rend="sup">er</hi> juin 1938)<note xml:id="fned6" resp="editor">« Vues sur le National-socialisme », <emph>Les Nouveaux Cahiers</emph>, Paris, n° 26, 1<hi rend="sup">er</hi> juin 1938, p. 5-10.</note></head>
        <p>Les notes qui suivent sont extraites d’un « journal » tenu en 1935 et 1936 par l’auteur, alors chargé de cours dans une Université allemande de l’Ouest. On a choisi parmi ces observations celles qui paraissent garder leur signification et leur actualité après deux ans.</p>
        <div>
          <head>I. — À quoi pensent…</head>
          <p><emph>Les bourgeois</emph>. — J’arrivais de Paris persuadé que l’hitlérisme est un mouvement « de droite », une dernière tentative pour sauver le capitalisme et les privilèges bourgeois, comme disent les socialistes, ou encore : un rempart contre le bolchévisme, comme disent les réactionnaires.</p>
          <p>Je vois beaucoup de bourgeois : professeurs, médecins, commerçants, industriels, avocats, employés, rentiers plus ou moins ruinés : il me faut bien reconnaître qu’ils sont tous contre le régime. C’est un bolchévisme déguisé, répètent-ils. Drôle de « rempart ». Ils se plaignent de ce que toutes les réformes soient en faveur des ouvriers et des paysans ; et que les impôts prennent les proportions d’une confiscation de capital ; et que la vie de famille soit détruite, l’autorité des parents sapée, la religion dénaturée, éliminée de l’éducation, persécutée par mille moyens sournois, méthodiquement.</p>
          <p>Mais si je les interroge sur leurs projets de résistance, ils se dérobent. Je parviens à leur faire avouer que le bolchévisme brun est tout de même, à leurs yeux, moins affreux que le rouge. Il n’y a pas eu de massacres. Tout se passe d’une manière progressive et ordonnée : bientôt ils n’auront plus de fortune, mais ils conserveront pour la plupart leurs titres et leurs fonctions, sous des maîtres nouveaux. (Le gouverneur de la province est un ancien employé de postes, ventripotent et qu’on juge très vulgaire.)</p>
          <p>Partout, la même crainte paralyse en germe tout essai de résister : si ce n’étaient pas les bruns qui avaient le pouvoir, ce seraient les rouges. Ils n’imaginent pas d’autre alternative. De fait, ces « possédants » n’ont jamais gouverné. Et ils n’ont jamais cru au régime de Weimar. Il n’y a sans doute pas, en Europe, de classe plus indifférente à la vie politique, plus passive vis-à-vis de l’État, plus lâche devant le fait accompli — et toujours accompli par d’autres, forcément — plus dénuée d’esprit civique, pour tout dire.</p>
          <p>Par un curieux paradoxe, c’est le régime national-socialiste qui est en train de leur faire découvrir le fait social et les problèmes qu’il pose. D’une part, la force et la rapidité de l’ascension hitlérienne ont été l’expression directe d’une carence du sens civique, loi générale qui se vérifie dans tout pays totalitaire. D’autre part, le régime nouveau a pris à tâche d’éduquer tout ce monde : d’où le didactisme pesant des innombrables discours politiques et des leaders de la presse mise au pas.</p>
          <p>Certes, les Allemands ont toujours eu le sens du groupe, et l’on est trop souvent tenté d’expliquer le national-socialisme par ce besoin de marcher ensemble, de chanter ensemble, de boire et de penser ensemble. En réalité, ce phénomène est aussi vieux que les Allemagnes ; il ne peut donc rien expliquer de ce qui s’y passe de tout nouveau. Un régime totalitaire n’exprime point tant l’âme collective d’un peuple que le besoin de porter remède à ses carences profondes, et de les compenser. Hitler est en train d’opérer un dressage du peuple allemand (comme Staline, un dressage du russe), dressage dont les buts n’ont rien de traditionnel, bien au contraire. Tous les efforts de la propagande pour restaurer je ne sais quel hypothétique et préhistorique germanisme sont destinés — plus ou moins consciemment — à masquer le caractère antiallemand des méthodes qu’on applique en fait. Méthodes prussiennes, disent les Allemands du Sud ; méthodes slaves, grognent les Prussiens. Méthodes jacobines, à mon sens<note xml:id="fn9">Pour le semestre d’été, je fus autorisé à choisir comme sujet de cours : la littérature de la Révolution française. Je m’appliquai à démontrer que le national-socialisme est un jacobinisme allemand ; même esprit centralisateur ; même exaltation de la nation considérée comme missionnaire d’une idée ; même goût des fêtes symboliques données par l’État dans l’intention — avouée par le conventionnel Cloots — de discipliner les esprits ; mêmes tentatives pour instaurer une religion purement nationale et civique destinée à remplacer les confessions « vieillies » et « divisées ». Il faut créer une « religion d’hommes sans Dieu », disait Naigeon, une « foi concrète et patriotique », disait l’abbé Grégoire : c’est le « christianisme positif et allemand » des nazis… Tout cela fut écouté avec un intérêt courtois, vaguement étonné, déconcerté… Mais de la part d’un étranger, on accepte de tels écarts. Grande différence avec le régime russe.</note>. Car ce
qu’il s’agit d’inculquer à <pb n="p. 6" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-nc/ddr19380601nc_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> cette inerte bourgeoisie, ce n’est pas le sens du groupe qu’elle avait, mais le sens de l’État, qu’elle n’a pas. Le sens de l’unité allemande, de la prépondérance de l’intérêt allemand sur les intérêts de classe, et sur tout intérêt privé.</p>
          <p>Voilà la grande révolution, dans un pays ou la vie intérieure d’une part, et la séparation des classes de l’autre, étaient les vrais fondements des mœurs.</p>
          <p>Seulement, il y a cette différence profonde entre le jacobinisme et le national-socialisme : c’est que le premier parlait des <emph>droits</emph> du citoyen, tandis que le second ne parle que de ses <emph>devoirs</emph>.</p>
          <space unit="line" quantity="1"/>
          <p>Serais-je déjà contaminé par l’optimisme de commande en ce pays ? Je me dis parfois que si l’on parvient à éviter de nouveaux conflits armés, il se peut que l’hitlérisme apparaisse aux yeux des historiens futurs, comme une école civique élémentaire qui aura donné au peuple allemand ce qui lui manquait pour <emph>désirer</emph> la vraie démocratie. Et pour réaliser ses premières conditions, qui sont le sens vulgarisé de l’État et le sens du service social.</p>
          <p>Staline proclame une religion du travail, et les Russes sont les plus paresseux des hommes ; Mussolini une religion de l’Empire, et c’est à peine si les Italiens avaient jamais été une nation ; Hitler une religion de l’État, et les Allemands l’apprennent péniblement, avec un pédantisme pathétique… N’allons pas faire, nous, une religion de la Liberté ! Ce serait le signe que nous en perdons le goût et l’usage naturel, spontané.</p>
          <space unit="line" quantity="1"/>
          <p><emph>Un petit industriel</emph>. — Avant 1933, sa vie était impossible : grèves, menaces de mort de la part des extrémistes, discussions épuisantes avec le syndicat, trésorerie en délire. C’était la « liberté ». Maintenant, plus rien n’est libre, mais tout marche. Plus de discussions. Le « Führer d’entreprise » n’a pas le droit de renvoyer ses ouvriers, mais ceux-ci n’ont pas le droit de se mettre en grève. La paix sociale a été obtenue par la fixation des devoirs réciproques à un niveau de justice fort médiocre, mais stable. — En somme, vous êtes content ? Il sourit, hausse un peu les épaules, fait oui de la tête. Demain, il doit partir pour un <emph>Schulungslager</emph> (camp d’éducation sociale). Ça ne l’enchante pas.</p>
          <space unit="line" quantity="1"/>
          <p>Je le revois trois semaines plus tard.</p>
          <p>— Ce camp ?</p>
          <p>— Eh bien voilà : nous étions dans une grande maison, logeant deux par deux dans des chambres confortables. J’avais pour compagnon un ouvrier de mon usine. On apprend à se connaître en partageant la même chambre. Nous suivions des cours de politique et d’économie. Nous chantions ensemble. On nous interrogeait. La plupart des soirées libres, nous les passions en commun, à l’auberge du village…</p>
          <p>Je le sens tout rajeuni : il est retourné à l’école ; et tout délivré : ces ouvriers sont au fond des braves types, on peut leur parler sans relever le menton…</p>
          <space unit="line" quantity="1"/>
          <p><emph>Un « opposant »</emph>. — Je me promène avec un de mes étudiants. Il est déjà <emph>doktor phil</emph>., et il voudrait se perfectionner en français, en attendant une situation. Il craint d’ailleurs de n’en point trouver, n’étant pas du Parti. Il a fait beaucoup de psychanalyse : « Cela m’avait même complètement démoli, un temps. On ne peut plus croire à rien. » Maintenant il est disciple de Nicolaï Hartmann : la volonté, le réel, l’orgueil de l’homme… Le régime le dégoûte et le repousse. C’est la dictature des butors et des imbéciles. Je lui pose ma question habituelle : Que comptez-vous faire contre ces gens, contre cet état de choses ? — On ne peut rien faire. Et en tout cas, je suis déjà trop vieux. — Trop vieux, vous ? Quel âge avez-vous ? — 27 ans. Mais le Führer l’a bien dit, l’autre jour : les hommes qui avaient plus de vingt ans en 1933 ne comprendront jamais les temps nouveaux.</p>
          <p>Il prépare pour le séminaire un travail sur Barrès : « la terre et les morts », c’est à peu près le <emph>Blut und Boden</emph> (sang et sol) des nazis. Comme il aime Barrès, cela le rassure. C’est une voie d’approche, un compromis avec le régime détesté.</p>
          <p>(Note de 1938 : cet étudiant vient d’entrer dans le Parti.)</p>
          <space unit="line" quantity="1"/>
          <p><emph>Parents et enfants</emph>. — Déjeuner chez un avocat. Madame se plaint : « Il n’y a plus de vie de famille possible, avec ce système. Tous les soirs, deux de mes enfants sur trois sont pris par le Parti. Ma fille aînée a 18 ans. Elle est <emph>Führerin</emph> d’un groupe de jeunes filles qu’elle doit commander deux fois par semaine : gymnastique et culture politique. De plus, elle a la charge de trouver des places pour ses subordonnées, de s’occuper des secours à donner aux plus pauvres, de les visiter quand elles sont malades (c’est un contrôle), et même, c’est arrivé une ou deux fois, de régler des questions très délicates, enfants naturels, etc., vous me comprenez. Vous imaginez qu’avec cela, nous ne la voyons plus guère. Et comment voulez-vous que les parents gardent leur autorité ? Le Parti passe avant tout. Si nous voulions empêcher notre fils, qui a 15 ans, de sortir un soir qu’il est un peu malade, par exemple, nous risquerions une mauvaise histoire avec les autorités du Parti. Nous ne sommes que des <pb n="p. 7" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-nc/ddr19380601nc_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> civils pour nos enfants. Eux, ils se sentent des militaires. »</p>
          <p>Plainte vingt fois entendue. Les enfants sont ravis, naturellement. Ils se sentent libres. Car la liberté, pour un adolescent, c’est tout ce qui ne dépend pas de la famille, fut-ce la plus dure discipline, pourvu qu’elle soit extérieure au foyer.</p>
          <p>Je ne dirai plus que le « fascisme » tue l’esprit d’initiative. C’est le contraire. Comparez la jeune <emph>Führerin</emph> à une jeune fille du même âge, chez nous ! Mais l’initiative qu’on exige, c’est celle qui sert l’État et qui est prévue par lui ; c’est celle que la tactique moderne exige du soldat dans le terrain. Contraindre, ce serait peu. Mais s’emparer de la liberté même des jeunes, voilà le totalitarisme.</p>
          <space unit="line" quantity="1"/>
          <p><emph>Un communiste</emph>. — Dans sa petite cuisine, où nous sommes attablés, depuis deux heures il me raconte ses bagarres avec les nazis, avant 1933, quand il était en <emph>feldgrau</emph> (l’uniforme des communistes) et les autres en brun. C’est un dur. Chômeur depuis sept ans. Ancien chef d’une <emph>Kameradschaft</emph> (compagnie de miliciens rouges). Irréductible, il me l’affirme solennellement. Mais lui aussi se sent trop vieux pour continuer la lutte, il a 50 ans. Se bagarrer encore ? Ils ne sont pas comme ça, les ouvriers allemands. « Vous autres Français, me dit-il, vous ne rêvez que révolutions et émeutes. Vous ne savez pas ce que c’est. Nous en avons eu assez chez nous. Maintenant nous voulons du travail et notre tasse de café au lait le matin. Qu’on nous donne ça, Hitler ou un autre, ça suffira. La politique n’intéresse pas les ouvriers quand ils ont de quoi manger et travailler. Hitler ? Il n’a qu’à appliquer son programme, maintenant qu’il a gagné. C’était presque le même programme que le nôtre ! Mais il a été plus malin, il a rassuré les bourgeois en n’attaquant pas tout de suite la religion… » Tout d’un coup il se lève de son tabouret et avec un grand geste, le doigt pointé en l’air : « Je vais vous dire une chose : si tous l’abandonnent, tous ces gros cochons qui sont autour de lui (et il nomme les principaux chefs du régime) eh bien moi ! (il se frappe la poitrine) moi je me ferai tuer pour lui ! » Et il répète : « <emph>Lui</emph> au moins, c’est un homme sincère, et c’est le seul… »</p>
        </div>
        <div>
          <head>II. — Le fait central</head>
          <p>J’en étais là de mes étonnements. Je collectionnais des observations de détail et des interprétations théoriques, vraies et vraisemblables une à une, mais dont l’ensemble me laissait une impression assez confuse. Capitalisme et socialisme, bellicisme et passivité, esprit spartiate et goût du confort, jeunesse cynique et vieux bateaux réactionnaires, bourgeois inquiets, opposants complices. Et seuls mes amis juifs me donnaient du régime une interprétation étonnamment conforme aux préjugés français-moyen, comme s’ils ne sentaient rien de ce qui se vivait autour d’eux, comme s’ils ne sentaient pas ce je ne sais quoi dans l’atmosphère qui faisait que toutes les descriptions « objectives » de nos journalistes paraissaient, lues d’ici, décrire un monde factice, où nul Allemand ne pouvait reconnaître ni ses souffrances secrètes ni son espoir. « Il doit y avoir une clé », écrivais-je à ce moment.</p>
          <p>C’est alors que se produisit le coup d’audace du 7 mars, l’occupation de la Rhénanie par la Reichswehr. Deux jours plus tard, des affiches rouges annonçaient pour le surlendemain : « Le Führer parle ! » On plantait des mâts sur les places. On installait des haut-parleurs tous les cent mètres le long des avenues. Et le tambour se mit à battre — deux coups lents, trois coups rapprochés — on l’entendait encore au milieu de la nuit.</p>
          <p>Je reprends mes notes du 11 mars 1936.</p>
          <space unit="line" quantity="1"/>
          <p><emph>Une cérémonie sacrée</emph>. — Trois heures de l’après-midi, dans un café près de l’Opéra. Je dis à mon compagnon, le dramaturge allemand L. :</p>
          <p>— Vous y croyez, vous, à l’âme collective ? Est-ce que ce n’est pas une formule grandiloquente pour désigner l’<emph>absence</emph> d’âme personnelle chez les individus charriés par les mouvements mécaniques d’une foule ?</p>
          <p>L. hoche la tête :</p>
          <p>— Allez écouter le Führer, nous en reparlerons demain. Seulement allez-y tout de suite, car les portes s’ouvrent à 5 heures.</p>
          <p>— Mais il n’est annoncé que pour 9 heures.</p>
          <p>— Venez voir !</p>
          <p>Du seuil du café, l’on aperçoit toute la place de l’Opéra. Des milliers de SA et de SS y sont déjà rangés, immobiles. Le Führer viendra au balcon à 11 heures. D’ici là, ces hommes ne bougeront pas.</p>
          <p>Je me perds dans des labyrinthes de barrages jusqu’aux abords de la Festhalle — tout un peuple campe alentour, depuis le matin — et je ne puis franchir les portes qu’à 5 heures 10. Comment fait-on pour occuper en dix minutes 30 000 places assises ? Je me glisse dans des rangs compacts derrière les bancs. Je verrai très bien la <pb n="p. 8" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-nc/ddr19380601nc_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> tribune, qui se dresse au centre de l’ovale, comme une tour carrée, tendue de rouge et violemment éclairée par des projecteurs convergents. Des masses brunes s’étagent jusqu’à la troisième galerie, les visages indistincts. Immense roulement de tambour, rarement interrompu par une fanfare. On attend, on se serre de plus en plus. Des formations du front de travail viennent occuper les couloirs, la pelle sur l’épaule. Les affiches annonçaient un appel général du Parti, dans les 45 salles de la ville, pour la même heure. Avec tout ce que les trains spéciaux ont déversé depuis la veille dans cette cité de 700 000 habitants, et les autocars, et l’afflux des campagnards venus à pied, il y aura un million d’auditeurs immédiats.</p>
          <p>Quelques femmes s’évanouissent, on les emporte, et cela fait un peu de place pour respirer. Sept heures. Personne ne s’impatiente, <emph>ni ne parle</emph>. Huit heures. Les dignitaires du Reich apparaissent, annoncés par les clameurs de l’extérieur. Goering, Blomberg, des généraux, salués par des <emph>heil</emph> joyeux. Le gouverneur de la province nasille des lieux communs, mal écouté. Je suis debout, malaxé et soutenu par la foule, depuis bientôt quatre fois soixante minutes. Est-ce que cela vaut la peine ?</p>
          <p>Mais voici une rumeur de marée, des trompettes au-dehors. Toutes les lumières s’éteignent dans la salle, tandis que des flèches lumineuses s’allument sur la voûte, pointant vers une porte à la hauteur des premières galeries. Un coup de projecteur fait apparaître sur le seuil un petit homme en brun, tête nue, au sourire extatique. Quarante mille hommes, quarante mille bras se sont levés d’un coup. L’homme avance très lentement, saluant d’un geste lent, épiscopal, sous un tonnerre assourdissant de <emph>heil</emph> rythmés. (Je n’entends bientôt plus que les cris rauques de mes voisins.) Pas à pas il s’avance, il accueille l’hommage, le long de la passerelle qui mène à la tribune. Pendant six minutes, c’est très long. Personne ne peut remarquer que j’ai les mains dans mes poches : ils sont dressés, immobiles et hurlant en mesure, les yeux fixés sur ce point lumineux, sur ce visage au sourire extasié, et des larmes coulent sur les faces, dans l’ombre.</p>
          <p>Et soudain tout s’apaise. Il a étendu le bras énergiquement — les yeux au ciel — et le <emph>Horst Wessel Lied</emph> monte sourdement du parterre. « Les camarades que le Front rouge et la Réaction tuèrent — marchent en esprit dans nos rangs. »</p>
          <p>J’ai compris.</p>
          <p>Cela ne peut se comprendre que par une sorte particulière de frisson et de battement de cœur — cependant que l’esprit demeure lucide. Ce que j’éprouve maintenant, c’est cela qu’on doit appeler <emph>l’horreur sacrée</emph>.</p>
          <p>Je me croyais à un meeting de masses, à quelque manifestation politique. <emph>Mais c’est leur culte qu’ils célèbrent</emph> ! Et c’est une liturgie qui se déroule, la grande cérémonie sacrale d’une religion dont je ne suis pas, et qui m’écrase et me repousse avec bien plus de puissance <emph>même physique</emph>, que tous ces corps horriblement tendus.</p>
          <p>Je suis seul et ils sont tous ensemble.</p>
        </div>
        <div>
          <head>III. — Une religion nouvelle</head>
          <p>Si l’on n’a pas <emph>senti</emph> cela, on ne comprendra jamais la raison simple des triomphes totalitaires.</p>
          <p>Évidemment, il sera toujours possible d’invoquer les lois économiques, les forces relatives des partis et des classes avant 1933, les circonstances politiques de l’Europe, le traité de Versailles, la décomposition des gauches, le double jeu du grand capital soutenant Hitler contre les marxistes et papen contre Hitler : tout cela est bel et bon, et fournit de la copie aux marxistes et aux libéraux. À les lire, on conçoit très bien comment la mécanique a joué en fait, et que c’était fatal, et que c’est très dangereux. Reste à savoir <emph>pourquoi</emph> cela s’est réalisé. Car on ne nous parle jamais que du <emph>comment</emph>. Et les « explications » qu’on nous fournit se réduisent en définitive à une reconstruction plus ou moins cohérente des phénomènes apparents, c’est-à-dire à une description. Et dès lors qu’il s’agit de phénomènes aussi complexes, on n’a pas de mal à faire « coller » cette description avec telle doctrine qu’on voudra : il suffit de choisir ses exemples. Mais ce qu’on laisse toujours échapper, c’est le principe d’actualisation des phénomènes, ou si j’ose dire : c’est la grâce efficace. Les choses ont tourné de telle sorte ; et l’on explique au nom d’une doctrine convenablement réadaptée, qu’elles ne pouvaient tourner que de cette sorte. Voilà pourquoi votre fille est muette. Les mêmes théoriciens, en 1932, vous démontraient, le <emph>Capital</emph> en main, que la situation allemande conduisait droit au communisme. Ce qui m’effraye, c’est leur souplesse dans l’erreur. Il a fallu si peu changer pour « expliquer » à l’aide des mêmes schémas que le contraire se soit produit en fait… Dernière défense du capital, récitent sans se lasser les marxistes. Hystérie collective, disent les rationalistes. Tyrannie, disent les démocrates. Autant de mots vides ou de mensonges pour les fidèles du culte allemand. Il ne s’agit ici que de religion.</p>
          <p>Ce n’est pas pour défendre le capitalisme que les mineurs de la Sarre ont voté leur rattachement <pb n="p. 9" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-nc/ddr19380601nc_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> au III<hi rend="sup">e</hi> Reich. Ce n’est pas en parlant d’hystérie qu’on peut comprendre le phénomène fondamental de la reconstruction d’une communauté autour d’un sentiment « sacré ». Et ce n’est pas la soif d’une tyrannie, au sens politique et légal, qui a jeté l’Autriche dans les bras du Führer. Mais c’est l’attraction passionnée qu’exerce une religion naissante, si basse qu’elle soit, sur les masses décomposées par des siècles d’individualisme.</p>
          <p>Dans une société où tous les liens originels sont dissous ; où les religions n’apparaissent plus au peuple et aux élites que sous l’aspect de survivances sociales ; où les classes nées du développement économique rassemblent abstraitement des masses inorganiques, dont les individus n’ont en commun que l’argent ou le défaut d’argent ; où les partis se multiplient et s’entredéchirent au hasard d’un jeu politique de surface ; où les élites parlent un langage que les masses sont en mesure d’entendre, mais non pas de comprendre ; où l’État devient le seul représentant du bien commun, mais ne se manifeste plus que par les feuilles d’impôt, l’armée et la police ; où tout principe d’union sociale et spirituelle, toute <emph>commune mesure</emph> a disparu, — il est fatal que se répande dans les masses et que s’installe au cœur de chaque individu une angoisse, — d’où naît un appel.</p>
          <p>C’est à ce formidable appel des peuples vers un principe d’union, donc vers une religion, que les dictateurs ont su répondre. Tout le reste est littérature, bavardage de théoriciens, ou ce qui est pire, de « réalistes ».</p>
          <p>L’auteur de cet article a reçu récemment d’Allemagne (janvier 1938) une lettre qui résume tout ceci. Elle est d’un jeune national-socialiste qui, ayant lu par hasard un de ses livres, entreprend de réfuter les critiques qui s’y trouvent formulées à l’endroit du régime hitlérien. Il explique tout d’abord que ce régime est né de la pauvreté et du malheur de son pays, — ce qui est très juste. Et il ajoute :</p>
          <quote>
            <p>Mais la pauvreté et le malheur ne peuvent expliquer que des phénomènes extérieurs. La raison profonde d’un mouvement comme le nôtre est irrationnelle. Nous voulions croire à quelque chose, nous voulions vivre pour quelque chose. Nous avons été reconnaissants à celui qui nous apportait cette possibilité de croire. Le christianisme, probablement par la faute de ses ministres, ne satisfaisait plus depuis bien longtemps au besoin de croire de la majorité du peuple. Nous voulons croire à la mission du peuple allemand. Nous voulons croire à l’immortalité du peuple (un arbre dont nous ne sommes que les feuilles qui tombent à chaque génération) et peut-être réussirons-nous à y croire.</p>
          </quote>
          <p>Ruine des croyances communes, carence du christianisme, appel irrationnel à de nouvelles raisons de vivre, volonté angoissée de croire à la première qui se présente — fût-elle aussi invraisemblable que « l’immortalité » d’un peuple — on ne peut pas exprimer d’une manière plus précise et ramassée la nature proprement <emph>religieuse</emph> du phénomène totalitaire allemand. (Et cela vaut, avec des nuances, pour l’Italie et la Russie.)</p>
          <p>Mesurons maintenant la naïveté des libéraux qui tiennent fréquemment ce propos : « <emph>Tout</emph> n’est pas mal de ce qui se fait là-bas. Il y a bien des choses à y prendre. » Certes, Hitler a rétabli l’ordre dans la rue. Il fait régner la paix sociale. Il y avait six millions de chômeurs en 1933, tandis qu’on manque de main-d’œuvre en 1938. La dignité de la nation est rétablie. L’autorité est restaurée. « Et nous voici sauvés du communisme. » C’est ainsi que beaucoup de braves gens croient trouver un terrain d’entente avec les dictatures qu’ils condamnent en principe. C’est ainsi qu’ils apportent leur petite contribution, toute bénévole, à l’effort de la propagande totalitaire dans nos pays. Ils le font sans malice, et au nom du bon sens. Ils me rappellent cette bonne vieille femme qui apportait pieusement son petit fagot au bûcher du supplice de Jean Huss : ce que voyant, le martyr prononça : <emph>O sancta simplicitas</emph> !</p>
          <p>Oui, réellement, il faut une sainte simplicité pour croire encore qu’on puisse <emph>détacher</emph> telle ou telle mesure prise par le régime pour l’admirer isolément, ou pour essayer de l’imiter. C’est une belle ironie sur le libéralisme impénitent que cette manière libérale de « rendre justice » au totalitarisme. Comme si le mot <emph>totalitaire</emph> ne signifiait pas, justement, que tout se tient dans ce régime, et que rien ne peut en être détaché sous peine de perdre toute espèce de sens ! Croit-on que l’ordre social qu’on admire en Allemagne puisse être obtenu à bas prix, par des méthodes plus ou moins « habiles », ou « rationnelles » ou « politiques » ? Ne voit-on pas que cet ordre est simplement la suppression brutale et militaire de toute expression libre des antagonismes qui chez nous sont encore la réalité même du social ? Que la paix est obtenue par l’écrasement des faibles ? Que l’unanimité des ouvriers résulte de la mise au pas des syndicats ? Que tout cela n’est devenu possible que par le fait d’une complicité quasi universelle et inconsciente, fût-ce de la part des opposants ? Que cette complicité elle-même procède d’une angoisse religieuse plus puissante que toutes les « raisons », que tous les « intérêts » du monde ? Et qu’enfin ce qui importe au dictateur, ce n’est pas telle mesure en soi, mais au <pb n="p. 10" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-nc/ddr19380601nc_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/> contraire le sens qu’elle prend par rapport au mouvement total, à la religion de la nation, et au contenu de cette religion, la volonté collective de puissance ?</p>
          <p>Devant cette volonté religieuse, toutes les résistances ont cédé. L’internationale ouvrière s’est effondrée sans faire usage de ses armes. Le capital est en bonne voie d’étatisation sans douleur. Idéalisme et réalisme ont fait faillite. Le seul adversaire du régime demeure, en fait, l’Église confessionnelle ; c’est-à-dire qu’à la religion de la nation et de la Race ne s’oppose plus que la foi proprement dite : contre-épreuve du diagnostic que l’on vient d’esquisser.</p>
        </div>
        <div>
          <head>IV. — Perspectives</head>
          <p>À Berlin, les milieux qui se disent bien informés prophétisent la chute du régime pour le mois suivant, — depuis cinq ans. Or, chaque mois apporte, régulièrement, une extension précise des pouvoirs du Führer, une consolidation de son prestige. On ne voit aucune raison pour qu’Hitler tombe. Mais on ne voit pas beaucoup de raisons de douter que son régime ne conduise à la guerre.</p>
          <p>Non pas que les chefs et les troupes veuillent la guerre ! Les hommes ne sont pas si méchants, ni même si bêtes. Mais ce qu’il faut voir, c’est que la volonté des hommes n’a jamais pesé si peu que dans les régimes totalitaires. Ce n’est pas le chef qui commande, et ce ne sont pas les désirs conscients et avoués qui sont puissants. Ce qui est puissant, ce qui commande tout, c’est le mécanisme de la dictature totalitaire, c’est la structure du régime.</p>
          <p>Or, la structure de l’État totalitaire — quelle que soit sa doctrine — c’est l’état de guerre. Tout ce que l’on fait là-bas se fait au nom de l’union sacrée, morale de guerre ; et toutes les mesures d’oppression sont « joyeusement acceptées » pour peu que l’union sacrée les légitime. Ils ont des canons, mais pas de beurre, dit-on en France d’un air malin. On oublie que le mot est de Goering lui-même. « Du beurre ou des canons », c’est un slogan de la propagande nazie, et qui déchaîne régulièrement l’enthousiasme des foules allemandes — pour les canons. Ces foules peuvent très bien être composées de pacifistes. Cela n’a aucune importance. Car ce qui compte, c’est la Nation, et non pas les individus. Or la Nation, pratiquement c’est l’État. Et cet État est né de la guerre ; il y prépare du simple fait que ses conditions d’existence sont celles d’une mobilisation ; il compte à chaque instant avec l’éventualité d’une guerre, et il y puise sa force de cohésion. Quelle que soit donc la volonté consciente et avouée du Führer et du peuple, il n’y a pas de raison de penser que l’aventure <emph>puisse</emph> bien finir.</p>
          <p>Tout se ramène donc, pour nous, à un problème de force. Mais non pas de forces pour « gagner » la guerre : car toute guerre engagée avec les États totalitaires est une guerre perdue, quelle que soit son issue, pour les nations démocratiques. D’une guerre totale, telle que nous imposerait l’Allemagne, ne peut sortir qu’un État totalitaire. Il s’agit donc d’empêcher cette guerre, de se montrer assez forts pour l’empêcher, et de condamner ainsi le régime adverse à une autodestruction de ses énergies belliqueuses.</p>
          <p>Or, se montrer fort, ce n’est pas s’armer jusqu’aux dents. Réagir au péril totalitaire par des plans de « réarmement », c’est introduire chez nous le Cheval de Troie. Car pour s’armer <emph>autant</emph> que l’adversaire, il faudrait imposer au pays une discipline équivalente à celle qui régit les Allemands. À supposer que l’on y réussisse, on se trouverait encore en arrière : de deux grands pays également surarmés, c’est celui qui dispose de la plus forte mystique qui doit fatalement triompher. Et en s’armant autant que l’État totalitaire, l’État démocratique perdrait ses meilleures forces morales ; sa « mystique » de la liberté.</p>
          <p>Il n’y a de solution <emph>pratique</emph> que dans un vaste effort <emph>moral</emph> des grandes et des petites démocraties pour résoudre à <emph>leur manière propre</emph> le problème <emph>religieux</emph> (plus que social) qu’ont résolu, vaille que vaille, les dictateurs.</p>
          <p>Refaire une commune mesure vivante. Restaurer le sens civique décadent. Retrouver une foi qui ne soit pas cette volonté anxieuse de croire à la Nation…</p>
          <p>Le seul problème pratique, sérieux, urgent et réellement fondamental, c’est celui que nous pose l’angoisse des individus <emph>isolés</emph>, et l’appel religieux qui naît de cette angoisse — même s’il est encore inconscient.</p>
          <p>Toute la question est de savoir si nous saurons mettre à profit pour le résoudre le délai que nous accordent encore une situation matérielle supportable, et quelques restes de traditions civiques.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr19390101nc" when="1939-01-01" type="article">
        <pb n="p. 14" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-nc/ddr19390101nc_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Faire le jeu d’Hitler (1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1939)<note xml:id="fned7" resp="editor">« Faire le jeu d’Hitler », <emph>Les Nouveaux Cahiers</emph>, Paris, n° 37, 1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1939, p. 14-15.</note></head>
        <p>Au cours de l’été dernier, et devant la menace hitlérienne, un écrivain de nos amis se sentit pressé de parler, non point pour appeler les démocrates aux armes, mais simplement pour leur montrer, dans la mesure de ses moyens, quelle était la réalité de la menace. Il connaissait le III<hi rend="sup">e</hi> Reich pour y avoir vécu un an. Il estimait que dans l’intérêt même d’une défense efficace, il importait de faire connaître la nature de l’attaque qui se préparait, et donc la force autant que la faiblesse de l’adversaire.</p>
        <p>Il écrivait à ce sujet (dans un langage qui, selon lui, ne devait point permettre d’équivoque) : « Un général qui étudie le terrain de sa bataille décisive n’est pas précisément ce qu’on nomme impartial, mais s’il est incapable d’estimer objectivement les forces en présence, il ferait mieux de s’occuper de politique. » Il montrait donc, « objectivement », ce qu’il y a de bon et ce qu’il y a de mauvais dans l’hitlérisme. Et concluait sur une pressante mise en garde contre l’esprit totalitaire.</p>
        <p>Or, à peine ce livre paru, certains critiques signifièrent à l’auteur qu’en « prétendant être objectif », il « faisait en réalité le jeu d’Hitler ».</p>
        <p>Cette petite aventure nous apparaît révélatrice d’un état d’esprit dont la seule existence suffit à justifier l’effort de nos <emph>Cahiers</emph>.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Qu’une « prise de parti » efficace suppose nécessairement et avant tout la connaissance « objective » des faits en discussion, voilà qui, semble-t-il, ne souffre pas le doute un seul instant. Mais que cette vérité très évidente soit en pratique méconnue, et plus que méconnue, contestée <emph>avec passion</emph>, voilà qui mérite l’examen.</p>
        <p>Posons la question sous sa forme la plus simple.</p>
        <p>Comment se peut-il, en général, qu’un homme refuse de voir ce qui est ?</p>
        <p>Et en particulier : comment se peut-il que, délibérément, un publiciste qui entend juger l’Allemagne, commence par récuser les témoins « objectifs » en les accusant de « complicité » ?</p>
        <p>La réponse est fournie par la psychologie cou­rante de l’enfance. J’interdis à mon fils, âgé de trois, ans, de s’approcher du feu. Il s’en approche, natu­rellement. Je lui dis : « Tu sais que je te l’ai dé­fendu, tu vas te brûler. — Non, dit-il, ça ne brûle pas. — Mon petit, tu vas te brûler ! — Vilain papa, tu es très méchant ! »</p>
        <p>C’est mon dialogue avec certains « antifascistes » dès que j’essaie de les avertir de ce qui se passe en Allemagne. Je leur expose des faits « bons » ou « mauvais ». Je dis : il faut connaître ces faits si l’on veut agir sur eux sans se laisser contaminer. Ils me répondent : vous êtes hitlérien !</p>
        <p>Or, pourquoi mon fils prétend-il, contre toute évidence, que le feu ne brûle pas ? C’est parce qu’il n’ose ni ne peut dire : <emph>j’ai envie de toucher le feu</emph> bien que je sache qu’il brûle. Cette contradiction insurmontable se résout pratiquement par un mensonge (le feu ne brûle pas), et par un transfert de la « méchanceté » du feu sur celui qui en avertit.</p>
        <p>Refuser de reconnaître les faits (mensonge) et accuser celui qui les décrit d’être complice de leur menace (transfert), tel est le mécanisme régulier qui trahit la présence d’une passion inavouable.</p>
        <p>Dans un monde comme le nôtre, où si peu d’hommes connaissent leur vraie croyance et leurs vrais désirs, il est fatal que se développe au plus haut point ce que j’appellerai <emph>le chantage à la tendance</emph>. Chantage qui consiste à dire : si vous prétendez rester objectif en présence de telle ou telle réalité, c’est que vous avez une tendance à la favoriser.</p>
        <p>Toutes les fois que ce chantage se manifeste, je suis certain que son auteur est la proie d’une pas­sion inavouable — à ses propres yeux — pour la réalité qu’il m’interdit d’examiner.</p>
        <p>Je prétends donc que les antifascistes « aveugles » sont des totalitaires qui s’ignorent.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Quelle est, en effet, la caractéristique de toute mentalité « totalitaire » ? C’est le refus de discuter. Et de là vient le terrorisme. La Terreur (jacobine, bolchéviste ou fasciste) a toujours dénoncé à la vindicte publique les « individus », c’est-à-dire ceux qui discutent ; ceux qui, sans être même des opposants, ne manifestent pas une volonté de soumission <emph>aveugle</emph> et <emph>joyeuse</emph> aux mots d’ordre du Parti. Plus encore : ceux qu’on soupçonne, bien qu’adhérents enthousiastes, de demeurer capables d’un jugement personnel. Puis : ceux qui n’ont pas donné assez de preuves du contraire. Et finalement, tous ceux qui se « distinguent » par quelque trait marqué, de n’importe quelle nature, fût-ce même par leur orthodoxie trop rigoureuse. Dans tous les cas et à tous les stades, c’est la <emph>tendance</emph> que l’on punit, <pb n="p. 15" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-nc/ddr19390101nc_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> non pas les actes ou les opinions déclarées. On ne réfute pas ; on jette la suspicion.</p>
        <p>Or, c’est ce trait fondamental de la mentalité totalitaire que je retrouve dans les écrits et les propos de certains de nos « antifascistes ».</p>
        <p>Ceux qui jugent la tendance supposée, non le fait, se trouvent participer, d’ores et déjà, de l’état d’esprit fasciste qu’ils s’imaginent combattre. Pourquoi refusent-ils de s’informer objectivement sur le fascisme ? Parce qu’ils pressentent que sa réalité est très complexe, et qu’elle introduit donc la nécessité de distinguer avant de juger ; c’est-à-dire la nécessité de discuter et <emph>de déclarer ses critères</emph>. Et je précise : non de discuter pour éluder la prise de parti, mais au contraire pour <emph>situer</emph> cette prise de parti avec un maximum d’efficience. S’ils étaient amenés à discuter, par suite à donner les raisons de leur jugement, ils s’apercevraient qu’en réalité, ils sont tout près de l’adversaire, et qu’ils partagent sinon toutes ses vues, du moins sa manière de voir la vie. (Ou à l’inverse : qu’ils sont très loin de leurs alliés.)</p>
        <p>Si les hommes de gauche, d’une part, et les hommes de droite d’autre part, acceptaient de voir l’Allemagne telle qu’elle est, ils s’apercevraient que le socialisme y est mieux réalisé qu’en France : dès lors, les premiers verraient s’effondrer la meilleure raison de leur refus de l’hitlérisme, tandis que les seconds verraient s’effondrer la seule raison qu’ils avaient d’admirer Hitler, « rempart contre le bolchévisme ». Or, ils tiennent essentiellement, les uns et les autres, à condamner ou à défendre Hitler non point pour ce qu’il est, mais pour ce que leur passion veut qu’il soit. Ils sont donc contraints de jeter la suspicion sur l’écrivain « objectif » qui leur rappelle les faits.</p>
        <p>Il me faut souligner, d’ailleurs, que le parallèle gauche-droite n’est pas rigoureux dans ce cas. L’écrivain « objectif » se voit traité d’hitlérien par certains critiques de gauche, mais non pas de bolchévique par les droites. Pour des raisons trop complexes à examiner ici, il se trouve que la droite jouit en France, provisoirement et comme par accident, d’une plus grande liberté d’esprit que la gauche. (À de nombreuses exceptions près, bien sûr. J’en citerais d’assez éclatantes des deux côtés.)</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Si l’on veut conserver un sens à l’expression « faire le jeu d’Hitler », il me paraît indispensable de définir le jeu d’Hitler. Car sinon l’expression peut flétrir tout ce que l’on veut et le contraire aussi, Mussolini fait le jeu d’Hitler en l’appuyant, mais les communistes le font en poussant à la guerre, M. Flandin fait le jeu d’Hitler en le félicitant, mais M<hi rend="sup">me</hi> Tabouis le fait aussi en le calomniant d’une façon maladroite, etc. Quel est le jeu qu’il s’agit de ne pas faire ?</p>
        <p>Voici : Hitler est le symbole et l’instrument principal de la mentalité totalitaire. Cette mentalité se définit par le refus de reconnaître les faits gênants (donc de discuter objectivement) et par la passion de condamner à priori des « tendances » supposées hostiles (passion créatrice de têtes de Turcs et de boucs émissaires). Introduisez la discussion, vous rendez impossible le régime totalitaire. Je revendique pour ma part le droit de discuter, et j’en fais même un devoir civique. Si vous me le contestez, je vous jugerai là-dessus. Sur cette déclaration, sur ce fait. Je dirai que vous êtes profasciste, non pas d’intention mais <emph>de fait</emph>.</p>
        <p>Et je le dirai encore si vous me contestez le droit de discuter le fascisme lui-même. Car je prétends que ma meilleure arme contre lui est justement ma faculté de distinguer ses forces et ses faiblesses « objectivement »<note xml:id="fn11">Refuser de discuter Hitler, c’est le « tabouer », le considérer comme l’adversaire sacré. Le sacré, c’est ce qu’on ne discute pas. Mais le sacré est toujours ambigu : l’horreur toujours liée à l’attirance. En discutant Hitler, je le profane. C’est beaucoup plus dangereux pour son mythe que les vociférations sacrées de quelques « antifascistes ».</note>. Si vous me retirez cette arme, vous me transformez en un fasciste honteux, qui sera certainement battu par le fasciste glorieux.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Je conçois très bien qu’un communiste n’admette point que je décrive le régime nazi tel qu’il est. Car s’il l’admettait, il serait contraint de voir l’identité des <emph>actes</emph> qu’il reproche à Hitler, et des <emph>actes</emph> qu’il loue chez Staline. (Je néglige ici les prétextes.) L’un massacre des hommes parce qu’ils ont une ascendance juive, l’autre parce qu’ils ont une ascendance koulak. Tous les deux persécutent les chrétiens. Tous les deux privent le citoyen de ses libertés, etc. Le communiste me refuse le droit d’être objectif parce que, en l’étant, je démasque sa vraie passion, sa passion inavouable, qui est identique à celle de son « adversaire ». Alors il dit que je suis très méchant…</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Vous êtes hitlérien ! — Non, c’est vous !… Comment sortir de ce dialogue puéril ? Simplement, en déclarant ses critères, et en acceptant la discussion des faits. Dès lors, le départ entre « totalitaires » (conscients ou non) et véritables non-fascistes devient très aisé. Il coïncide, à très peu de choses près, avec la distinction entre ceux qui préconisent la bêtise comme méthode d’action, et ceux qui préfèrent l’intelligence. Ceci n’est pas une pointe, mais une conclusion réfléchie.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
