<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="ddr-articles.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://oeuvres.github.io/teinte_xsl/tei_html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ddr-1948-1950" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articles divers (1948-1950)</title>
        <author key="Rougemont, Denis de (1906-1985)">Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rougemont 2.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Articles divers (1948-1950)</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="//div[@type='article']" unit="article" use="@xml:id"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1948" to="1950"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" when="1948" xml:id="ddr19480000prs">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19480000prs/001.jpg/full/full/0/default.jpg" n="401"/>
        <head>Essai sur l’avenir (1948)
<note resp="editor" type="bibl"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/1948-1950/ddr19480000prs">Essai sur l’avenir</ref> », <hi>Pro regno pro sanctuario</hi>, Nijkerk, G. F. Callenbach, 1948, p. 401-407.</note>
</head>
        <div>
          <head>
            <num>1. </num>
            <hi rend="i">Parabole des fées</hi>
          </head>
          <quote resp="author">
            <p>Tout cela est très joli ! disait le Docteur, mais quoi, la science reste la science, la seule méthode honnête, rigoureuse, éprouvée, d’analyse ou de construction. La seule utile, la seule qui réussisse et qui progresse. Vous semblez croire que nous sommes libres, après Heisenberg et la Bombe, de penser n’importe quoi, et que cela changera tout. Pardon ! La science produit des preuves que vos superstitions seraient bien en peine de réfuter ou d’égaler. Elle guérit ! Elle invente des machines qui font déjà mille kilomètres à l’heure ! Elle vérifie par des faits éclatants, du genre de la bombe atomique, ses spéculations les plus « folles » ! Libre à vous de prendre pour but l’évocation des fées du Moyen Âge : jamais une fée n’a fait tourner le moindre moteur. Nous vous laissons à vos enfantillages.</p>
            <p>— Bien, dis-je, la preuve que la science n’est pas folle, c’est qu’elle nous permet aujourd’hui d’aller beaucoup plus vite qu’il y a cent ans. Voilà qui est sérieux, me dites-vous. Et voilà qui est utile au surplus. Personne n’osant le contester autour de moi, je crois prudent de l’accepter. J’admets aussi que l’évocation des fées ne sert à rien et ne mène à rien… pour le moment.</p>
            <p>Mais veuillez supposer maintenant que dans quelques lustres, les hommes cessent de trouver amusant d’aller plus vite, et <hi rend="i">donc</hi> commencent à se demander à quoi cela sert. Supposez que leur plaisir nouveau et principal soit d’évoquer quelque chose comme les fées, et qu’ils y arrivent après deux ou trois siècles d’application des bons esprits. Voilà le sérieux nouveau, l’utilité urgente. Ces fées donnent la paix du cœur dans la souffrance, inventent mille tours sentimentaux insoupçonnés de notre barbarie, créent l’immobilité dont le sous-produit nommé lenteur est vénéré par quelques sectes populaires, font de la mort une plaisanterie d’un goût sublime qui perd son sel à être répétée, étouffent d’une seule
<pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19480000prs/002.jpg/full/full/0/default.jpg" n="402"/>
pensée les explosions cosmiques, etc. Libre à vous de prendre pour but la construction d’un moteur atomique : jamais un moteur atomique n’a évoqué la moindre fée. Nous vous laissons à vos enfantillages.<note xml:id="fn2">Cette page est empruntée à mes <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19460615lba1"><hi rend="i">Lettres sur la bombe atomique</hi></ref>, 1946.</note></p>
          </quote>
        </div>
        <div>
          <head>2. Utopies et prévisions</head>
          <p>La faiblesse générale des utopies, c’est qu’elles paraissent moins riches d’avenir que le présent. On peut même dire que <hi rend="i">l’Utopie se définit comme un système sans avenir.</hi> C’est que la plupart des utopistes, en effet, font preuve de moins de liberté dans leur imagination du futur que la plupart des historiens dans leurs descriptions du passé. Comme l’a fait remarquer Toynbee, les utopies sont en réalité des « programmes d’action déguisés en descriptions sociologiques imaginaires », et l’action qu’elles proposent n’est autre que l’arrêt artificiel, à un certain niveau, d’une société en décadence. On isole de cette société les éléments que l’on considère comme bons, et l’on en compose un système en équilibre permanent, à l’abri des menaces vulgaires comme des créations de l’esprit, insensible aux défis toujours renouvelés de la réalité toujours mouvante, — bref, hors du courant de l’Histoire.</p>
          <p>Est-il possible d’imaginer l’avenir d’une manière moins statique par hypothèse ? Quelles seraient les conditions requises ?</p>
          <p>Il faudrait se garder tout d’abord de composer un <hi rend="i">tableau</hi> cohérent. Ménager à chaque pas la liberté du choix, c’est-à-dire prévoir à chaque pas au moins deux solutions possibles. Détourner constamment l’imagination de la ligne de moindre résistance à ses désirs, et la ramener sur les <hi rend="i">obstacles</hi> qu’on pressent à gauche et à droite. (C’est le vrai moyen de la passionner.) Mimer enfin, par anticipation sur l’issue de nos efforts présents, les conduites qui pourront résulter du <hi rend="i">succès</hi> même de ces efforts. (C’est ce qu’oublient ou refusent d’imaginer beaucoup de nos meneurs politiques : ils voient les conditions de leur victoire, mais non ses suites.<note xml:id="fn3">Ceci est vrai aussi de théoriciens révolutionnaires comme <hi rend="sc">Saint-Simon</hi> et <hi rend="sc">Marx</hi>, qui ont contribué d’une manière décisive à donner forme à un avenir très différent de leurs prévisions. <hi rend="sc">Saint-Simon</hi> a fourni les cadres du capitalisme industriel. <hi rend="sc">Marx</hi> est l’ancêtre du plus puissant État totalitaire. Il n’avait pas prévu des mouvements comme le fascisme et le nazisme, tandis que des penseurs solitaires et a-politiques (tels que <hi rend="sc">Kierkegaard</hi> et Jacob <hi rend="sc">Burckhardt</hi>) les annonçaient avec précision à la même époque.</note>)</p>
          <p>L’effort le plus soutenu, le mieux organisé et le plus proche de son succès qu’ait fourni jusqu’ici le monde occidental, c’est celui de dominer la nature par la science, dans l’espoir d’augmenter le confort matériel, la vitesse de nos déplacements, et la durée moyenne de la vie.</p>
          <p>L’effort métaphysique et religieux s’est relâché à partir du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; l’effort pour trouver un équilibre humain plus large et plus fécond que celui du confort en a pâti. L’effort pour établir un ordre social acceptable, tantôt se disperse entre vingt sectes politiques contradictoires, tantôt se crispe en tyrannies, qui sont des désordres fixés. Seul
<pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19480000prs/003.jpg/full/full/0/default.jpg" n="403"/>
l’effort de la science (dont le sous-produit est l’industrie) enregistre un progrès constant et mesurable, et semble se poursuivre avec des chances de succès toujours accrues.</p>
          <p>Il en résulte, dans les masses, certaines croyances un peu folles, mais assez naturelles, dont je ne donnerai que trois exemples :</p>
          <p>1. <hi rend="i">la science a toujours raison</hi> ;</p>
          <p>2. <hi rend="i">le bonheur dépend de la possession de certains objets neufs</hi> ;</p>
          <p>3. <hi rend="i">aller plus vite est un bien en soi.</hi></p>
          <p>La vitesse accrue est à nos yeux la preuve que la science joue, donc qu’elle est « vraie ». En retour, nous refusons de croire ce que nous pensons que « l’état présent » de la science nie ou condamne, et nous accordons à cette science l’autorité que nous retirons à la religion et aux morales qui en dérivent.</p>
          <p>La conception du monde la plus courante aujourd’hui est celle que les Occidentaux tiennent pour scientifique. Or elle demeure matérialiste et mécaniste, quand la science est depuis trente ans énergétique et statistique…</p>
          <p>Cependant, l’on peut imaginer qu’une large élite rejoindra peu à peu la science qu’elle vénère, ou du moins s’informera de ses dernières conclusions, à la faveur du temps d’arrêt que semble marquer l’avant-garde de la physique mathématique. Car celle-ci semble avoir atteint, provisoirement peut-être, une certaine limite. Je dirais qu’elle a touché le fond, et même qu’elle l’a déjà percé, en ramenant un atome à de l’énergie, donc en réduisant la matière à quelque chose d’immatériel, pour parler un langage grossier. (Mais c’est celui, précisément, dans lequel la grande majorité de nos contemporains traduisent les résultats de la science d’hier, qu’ils tiennent pour la suprême autorité.) Les notions de choix arbitraire, de subjectivisme, de transcendance, sont de nouveau reçues par les mathématiciens et les biologistes. D’autre part, la vitesse poussée à l’extrême ne peut nous rapprocher que de l’« à <hi rend="i">quoi bon</hi> ? », c’est-à-dire des questions métaphysiques que notre hâte même voulait et croyait fuir. Nous ne pensons encore qu’à gagner du temps. Mais quand nous aurons <hi rend="i">tout le temps</hi>, qu’en ferons-nous ?</p>
          <p>Ainsi la science et la vitesse tendent par leur succès même à dépasser et à dénaturer les objectifs que le bon sens matérialiste leur assignait.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>La domination complète du milieu naturel par nos techniques est déjà mieux qu’imaginable. Sa réalisation pratique et généralisée, pour
<pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19480000prs/004.jpg/full/full/0/default.jpg" n="404"/>
toutes les classes et tous les peuples est cependant freinée par diverses passions que notre effort technique a laissées se développer, ou même a provoquées. Par exemple, la passion nationaliste, indéfendable aux yeux de la science et de la raison, neutralise pratiquement la vitesse des transports. (Passer d’Europe en Amérique ne prenait guère moins de temps en 1946 qu’à l’époque de Christophe Colomb : une journée de vol plus trois mois de démarches afin d’obtenir les visas, devises, affidavits, etc.) La passion politique draine et enflamme nos facultés irrationnelles, superstitions et préjugés locaux. Ces deux passions produisent des guerres, à la faveur desquelles les possibilités destructrices de la technique sont « mises à la portée de toutes les bourses », beaucoup plus généreusement que ne le sont les possibilités constructrices pendant les périodes de paix.</p>
          <p>On peut penser que l’unilatéralité, la spécialisation de notre effort scientifique, provoque ainsi les forces les mieux faites pour mettre en échec son ambition prométhéenne.</p>
          <p>Une autre conséquence indirecte de l’effort scientifique doit être indiquée ici. La vulgarisation de la notion de loi (au sens déterministe et mécaniste que lui donnait la science du siècle passé) favorise l’abdication des responsabilités personnelles. Les « lois » que nous multiplions avec une hâte suspecte dans des domaines encore mal étudiés, tels que l’économie, la psychologie, la sociologie, nous servent en fait d’alibis. Nous sommes tentés de justifier en leur nom des attitudes qu’en d’autres temps l’on eût appelées faiblesse de caractère, défaitisme ou lâcheté. Ainsi nous acceptons de perdre en liberté ce que nous gagnons en confort (qui est de l’ordre de la nécessité). Nous oublions que la liberté se réalise dans l’acte du choix ; nous allons même jusqu’à nous figurer qu’elle consiste à « avoir » la disposition d’un choix d’objets toujours plus étendu…</p>
        </div>
        <div>
          <head>3. Surmonter la Guerre</head>
          <p>S’il est vrai que les civilisations se développent en réponse à des <hi rend="i">challenges</hi> variés, et que chaque réponse victorieuse suscite un nouveau <hi rend="i">challenge</hi><note xml:id="fn4">Cf. Arnold Toynbee, <hi rend="i">A Study of History</hi>.</note>, quels développements devons-nous prévoir à partir du complexe de tensions que l’on vient de caractériser ?</p>
          <p>Au <hi rend="i">challenge</hi> de la Nature, nous n’avons pas encore répondu par une victoire totale, il s’en faut, mais les moyens de cette victoire sont désormais entre nos mains. La principale résistance au progrès technique déjà n’est plus dans la matière mais dans l’homme. Notre existence sur la planète n’est plus menacée par les éléments, mais par nos machines, c’est-à-dire par nos passions.</p>
          <p><pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19480000prs/005.jpg/full/full/0/default.jpg" n="405"/>
Deux issues me paraissent dès lors imaginables.</p>
          <p>1. Nous poursuivons notre effort technique (maîtrise de l’énergie atomique) en laissant en friche le champ des passions (nationalisme, politique partisane). Les passions s’emparent de la technique et provoquent la guerre atomique. Les destructions sont telles, et le choc psychologique de telle nature, que la civilisation occidentale se disloque en îlots plus ou moins intacts dans une mer de ruines, au-dessus de laquelle se meut l’esprit du nihilisme. Les derniers lieux communs moraux se désintègrent. Il reste assez d’hommes vivants, de livres, de machines-outils et de connaissances techniques pour maintenir ici et là des apparences de « vie normale », mais les liens profonds sont coupés. Plus rien ne va de soi.</p>
          <p>La méfiance règne. Ceux qui voyagent encore sont des agents secrets, des policiers ou des fugitifs. Les sociétés de gangsters se multiplient. Dans des communautés illuministes de tous ordres, on expérimente des morales nouvelles et des formes nouvelles de résistance contre l’État vainqueur et son empire, théoriquement universel. De ces communautés persécutées peut sortir une spiritualité nouvelle, mère d’une civilisation imprévisible.</p>
          <p>2. Nous répondons au <hi rend="i">challenge</hi> des passions nationalistes et politiques par une organisation mondiale contrôlant effectivement les armes atomiques. La guerre devient impossible. Les frontières deviennent insensibles. L’effort technique peut alors élargir ses triomphes : neutrali­sation du milieu naturel, longévité et santé accrues, déplacements libres et presque instantanés sur toute l’étendue de la planète. Pour la première fois dans l’histoire du monde, il n’y a plus qu’une seule civilisation (l’occidentale, enrichie d’apports orientaux tardifs) ; une seule nation souveraine, de type fédéraliste ; et la question sociale, au lieu de s’exacerber tend à se résorber dans la prospérité organisée.</p>
          <p>En ce milieu du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, on peut prévoir à chances égales la guerre et la paix ; soit que le <hi rend="i">challenge</hi> de nos passions se révèle trop puissant et que notre civilisation y succombe, soit que nous y répondions victorieusement par l’établissement d’un gouvernement mondial, libérant l’effort scientifique. (Je note ce sentiment, incapable de preuve, à titre de curiosité pour l’historien futur.)</p>
        </div>
        <div>
          <head>4. Surmonter l’Ennui</head>
          <p>Dans l’éventualité d’une réponse victorieuse, à la dernière heure, quel serait le nouveau <hi rend="i">challenge</hi> qui ne manquerait pas de confronter l’humanité, et qui résulterait du succès même de notre effort le plus constant ? Ce serait à coup sûr l’Ennui.</p>
          <p><pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19480000prs/006.jpg/full/full/0/default.jpg" n="406"/>
Ce sentiment spécifiquement moderne est apparu dans la littérature avec l’époque industrielle et ses grandes villes. Il est contemporain des <hi rend="i">horaires</hi>, qui furent probablement la création la plus typique du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. (Sans horaires de tous genres, on ne pourrait imaginer le fonctionnement des grandes usines, l’alimentation, la circulation et les spectacles dans une agglomération vaste et dense.)</p>
          <p>« L’ennui naquit un jour de l’uniformité », dit-on. Mais c’est l’excès de variété qui l’entretient. De fait, il est bien difficile de décider si la monotonie crée plus d’ennui que la multiplicité des impressions. L’Océan ou les chutes du Niagara ne m’ennuient pas, mais bien la traversée d’une grande ville inconnue. Ce qui provoque l’ennui, dans un cas comme dans l’autre, c’est l’absence de rythmes vivants, ou leur rupture fréquente et arbitraire. En d’autres termes, c’est la mécanisation de l’existence, ou encore : la répartition indifférente des efforts et des sollicitations, empêchant toute concentration sur un point choisi par quelque nécessité interne, en vue d’une création, d’une participation, d’une compréhension en profondeur. C’est donc un accroissement de l’entropie.</p>
          <p>Or l’ennui diffère en ceci de tout autre <hi rend="i">challenge</hi> imaginable, qu’il naît de l’absence même de menaces définies. (On ne peut pas s’ennuyer dans une tempête, mais bien dans un appartement climatisé.) À ce <hi rend="i">challenge</hi> en quelque sorte négatif, et par là même plus redoutable que tous ceux que la Nature ou nos passions nous imposaient, l’humanité ne pourra répondre que par une prise de position métaphysique. Elle pourra choisir l’anesthésie spirituelle, ou l’aventure spirituelle.</p>
          <p>1. L’anesthésie des masses ou <hi rend="i">insensibilisation à l’ennui</hi>, sera obtenue par des méthodes de conditionnement social et physiologique, dont le principe général sera d’obnubiler et de refouler avec une extrême vigilance toute question métaphysique que l’Ennui risquerait de mettre à nu. Dans ce cas, les spirituels-malgré-tout se verront persécutés et pourchassés avec une rigueur sans exemple dans notre passé : ils seront les criminels sociaux par excellence. Ils formeront dans la clandestinité un prolétariat secret, probablement nomade, qui pourra devenir la matrice d’une civilisation spirituelle et mondiale.</p>
          <p>2. Si l’Humanité choisit au contraire l’<hi rend="i">aventure spirituelle</hi>, celle-ci sera sans doute initiée par une élite en tous points comparable à celle de nos savants actuels, dotée des mêmes prestiges populaires, exerçant une autorité analogue sur l’orientation de la recherche organisée, et définissant <hi rend="i">de facto</hi> les nouveaux standards d’utilité et de valeur. Mais l’effort de cette élite, au lieu de se tourner vers la matière — désormais « dépassée » — se tournera vers la découverte et la maîtrise de réalités d’un autre
<pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19480000prs/007.jpg/full/full/0/default.jpg" n="407"/>
ordre, totalement ignorées ou négligées de nos jours, aussi peu imaginables pour nous que ne pouvait l’être pour les savants du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle la destruction instantanée d’une ville par suite de la dissociation d’un invisible point de matière. Ce sont ces réalités indescriptibles, et sans nom dans notre langage, que je désignais en débutant par le terme symbolique de Fées.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="article" when="1948" xml:id="ddr19480000ds">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19480000ds/001.jpg/full/full/0/default.jpg" n="461"/>
        <head>L’idée fédéraliste (1948)
<note resp="editor" type="bibl"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/1948-1950/ddr19480000ds">L’idée fédéraliste</ref> », <hi>La Démocratie suisse (1848-1948)</hi>, Morat, Éditions patriotiques, 1948, p. 461-464.</note>
</head>
        <p>On peut penser avec le philosophe Jaspers que l’Europe du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle n’a plus le choix « qu’entre la balkanisation et l’helvétisation ». La balkanisation signifierait pratiquement la désintégration du continent en nationalismes rivaux. L’helvétisation signifierait l’intégration fédérale des nations, renonçant à leur souveraineté absolue au profit d’une constitution commune. Dans cette vue, la Suisse moderne serait une sorte de « bon exemple à suivre ». Même si l’on est disposé à l’admettre, deux réserves préalables se présentent aussitôt à l’esprit. Il conviendrait d’abord de préciser quels sont les éléments de notre expérience helvétique qui méritent d’être donnés en exemple ; puis de chercher dans quelle mesure ils pourraient être utilisés ou reproduits sur une plus vaste échelle. La question de nos dimensions dans l’espace et dans le temps apparaît capitale à cet égard.</p>
        <p>En termes d’histoire suisse, notre État fédéral avec ses cent ans d’existence représente déjà une tradition ; nous pouvons en étudier les phases et l’évolution interne, en discuter les avantages et les inconvénients pour nous autres Suisses. Mais si nous passons du plan de cette microhistoire à l’histoire générale, tout change. Nous voyons tout d’abord que cent ans, ce n’est qu’un septième de notre histoire nationale ; que celle-ci ne s’étend que sur le dernier tiers de l’ère chrétienne, laquelle n’est à son tour que le dernier tiers de l’histoire des civilisations, qui elles-mêmes ne couvrent que le dernier cinquantième de la durée généralement admise de l’humanité sur la planète. D’où il résulte que notre expérience fédérale ne représente guère que la dernière minute dans l’heure qu’aurait duré la civilisation.</p>
        <p>Ces considérations, dans leur simplicité, sont propres à nous rappeler que l’évolution humaine ne s’arrêtera pas avec nous, que nous ne sommes pas un aboutissement absolu mais un instant transitoire dans la marche vers d’autres formes politiques et sociales, presque impossibles à prévoir aujourd’hui, mais dont il est certain qu’elles apparaîtront, et dans lesquelles nos formes actuelles s’évanouiront probablement, comme une goutte de vin dans la mer. Ensuite, ce rappel à nos dimensions très réduites dans le temps comme dans l’espace nous suggère une analogie, ou une image au moins, du rôle que nous pourrons jouer dans le monde. En effet, les proportions de notre expérience à l’histoire générale sont à peu près celles de la graine à l’arbre.</p>
        <p>Qu’est-ce qu’une graine ? C’est un objet hautement organisé, achevé en soi, mais qui ne prend son sens et sa valeur que dans la mesure où il meurt et se perd dans le développement des forces et des formes qu’il contient en germe et qu’il préfigure. Une graine, c’est à la fois un aboutissement et un commencement. C’est le lieu d’un passage de la vie à la vie par la mort. Toutes les graines meurent, mais elles peuvent mourir de deux manières : les unes ne laissent qu’à peine leur poids minime d’humus, les autres donnent un nouvel arbre. Notre État fédéral mourra, certes, lui aussi, ainsi que meurent tous les États. Mais peut-être ne
<pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19480000ds/002.jpg/full/full/0/default.jpg" n="462"/>
mourra-t-il que dans sa réalisation à une échelle infiniment plus vaste ? Telle est la chance de la Suisse dans l’histoire, pour ce siècle ou pour ceux qui le suivront. La chance d’une graine.</p>
        <p>Transposons maintenant ces symboles. Traduisons graine par idée. Le dilemme revient à ceci : ou bien notre État fédéral, après un siècle et demi ou deux, disparaîtra tout comme une autre République sérénissime de Venise, ne laissant qu’un souvenir ou un décor, parce qu’il aura gardé son idée pour lui seul et l’aura épuisée en soi ; ou bien au contraire cette idée que notre État aura su incarner dans un objet très petit mais hautement élaboré, se développera dans un ensemble où son identité formelle se perdra, certes, mais pour revivre magnifiée aux dimensions continentales.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Quand on cite l’exemple helvétique, à propos d’un projet d’États-Unis d’Europe ou de gouvernement mondial, l’objection immédiate qui surgit sur les lèvres des étrangers est la suivante : « Tout cela est bel et bon pour un <hi rend="i">petit</hi> pays, mais n’est pas applicable aux grands. » On a raison s’il ne s’agit que des modalités typiquement suisses de la mise en pratique de l’idée fédérale. On a tort s’il s’agit de l’idée elle-même. Une expérience de laboratoire est nécessairement plus réduite de dimensions que ses applications, mais pourtant celles-ci n’existeraient pas sans celle-là. Je ne parlerai donc ici que de notre idée fédéraliste en soi.</p>
        <p>Elle est très simple, comme toutes les grandes idées, mais non pas simple à définir en quelques mots, en une formule ; car elle est d’un type organique et non pas mécanique ou passionnel, en cela beaucoup plus « moderne » et scientifique que les théories totalitaires, liées à l’esprit rationaliste ou romantique du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Elle ne peut être comparée qu’à un rythme, à une respiration. Elle n’est pas une utopie à rejoindre, un plan statique à réaliser en <hi rend="i">x</hi> années par la réduction impitoyable des résistances, mais elle est au contraire le secret d’un équilibre constamment mouvant entre des forces qu’il s’agit de <hi rend="i">composer</hi>, non de soumettre l’une à l’autre, ou d’écraser l’une après l’autre.</p>
        <p>On ne saurait trop insister sur le double mouvement, sur l’interaction, sur la dialectique ou sur la bipolarité, comme on voudra, qui est le battement du cœur de ce système. Car le fédéralisme ne consiste pas seulement dans l’union, comme le mot <hi rend="i">Bund</hi> peut incliner les Suisses alémaniques à le penser ; et en retour, il ne consiste pas seulement dans l’autonomie des régions, cantons ou nations, ainsi que le conçoivent trop souvent les Suisses romands ; mais il consiste précisément dans l’équilibre souple entre l’union et l’autonomie des parties, dans leur composition vivante en vue de leur renforcement mutuel : « Un pour tous » mais aussi « Tous pour un ».</p>
        <p>Dans ce sens, il nous sera permis de dire que la politique fédéraliste n’est rien d’autre que la politique tout court, au sens le plus légitime de ce mot. Elle est
<pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19480000ds/003.jpg/full/full/0/default.jpg" n="463"/>
donc l’antithèse exacte des méthodes totalitaires, antipolitiques par définition, puisqu’elles consistent à écraser les diversités par incapacité de les composer en un tout organique et vivant.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>C’est peut-être parce que l’idée fédéraliste est à la fois très simple à sentir et très délicate à formuler, qu’on la trouve en fait si rarement formulée dans notre histoire. Il est certain qu’elle a guidé plus ou moins consciemment les principales décisions de notre vie politique pendant des siècles, et qu’elle a finalement pris forme et force de loi vers 1848 ; mais ce n’est guère qu’au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qu’on s’est mis à la commenter et à philosopher à son sujet. Comme la vie même — étant la vie de notre <hi rend="i">praxis</hi> politique — elle allait sans dire, jusqu’ici. La nécessité présente de l’affermir en face du défi que représente l’esprit totalitaire, et aussi de la propager, car la meilleure défense est dans l’attaque, nous invite à en exprimer la <hi rend="i">theoria</hi>. Nous ne pourrons mieux le faire qu’en cherchant à dégager, après coup, les quelques principes directeurs qui semblent avoir inspiré l’action tout empirique de nos ancêtres.</p>
        <p>1. <hi rend="i">Le fédéralisme ne peut naître que du renoncement à toute idée d’hégémonie éducatrice ou organisatrice</hi> exercée par l’une des nations composantes.</p>
        <p>Les luttes des Waldstätten contre Zurich, puis des cantons campagnards contre les villes, et finalement l’attitude généreuse des vainqueurs du Sonderbund, illustrent ce principe fondamental dans notre histoire. C’est pourquoi la Suisse ne verra jamais sans une méfiance légitime certains « grands » prendre l’initiative d’une fédération européenne ou mondiale. L’échec de Napoléon et celui d’Hitler dans leurs tentatives d’unifier l’Europe indiquent d’une manière négative cette même vérité simple que notre réussite confirme : à savoir qu’on ne peut atteindre la fin, qui est l’union, qu’en renonçant à des moyens impérialistes, lesquels ne peuvent conduire qu’à l’unification, caricature de l’union véritable.</p>
        <p>2. Le fédéralisme ne peut naître que du <hi rend="i">renoncement à tout esprit de système</hi>.</p>
        <p>Ce qui vaut pour l’impérialisme d’une nation vaut aussi pour celui d’une idéologie. On pourrait définir l’attitude fédéraliste comme un refus constant et instinctif de recourir aux solutions systématiques, simples de lignes, claires et satisfaisantes pour la logique, mais par là même infidèles au réel, vexantes pour les minorités, destructrices des diversités qui sont la condition de la vie organique. Fédérer, ce n’est pas mettre en ordre d’après un plan géométrique, à partir d’un centre ou d’un axe, mais arranger ensemble des réalités concrètes, selon leurs caractères particuliers, qu’il s’agit à la fois de respecter et d’articuler dans un tout.</p>
        <p>3. <hi rend="i">Le fédéralisme ne connaît pas de problème des minorités.</hi></p>
        <p>On objectera que le totalitarisme, lui aussi, supprime ce problème : mais c’est en supprimant les minorités qui le posaient.</p>
        <p><pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19480000ds/004.jpg/full/full/0/default.jpg" n="464"/>
Il y a totalitarisme (au moins en germe) dans tout système quantitatif ; il y a fédéralisme partout où c’est la qualité qui prime. Par exemple : le totalitarisme voit une injustice ou une erreur dans le fait qu’une minorité ait les mêmes droits qu’une majorité. C’est qu’à ses yeux la minorité ne représente qu’un chiffre, et le plus petit. Pour le fédéraliste, il va de soi qu’une minorité puisse compter pour autant, voire pour plus qu’une majorité dans certains cas, parce qu’à ses yeux elle représente une qualité irremplaçable. (On pourrait aussi dire : une fonction.)</p>
        <p>En Suisse, ce respect des qualités ne se traduit pas seulement dans le mode d’élection du Conseil des États, mais surtout, et d’une manière beaucoup plus efficace, dans les coutumes de notre vie politique et culturelle, où l’on voit la Suisse romande ou la Suisse italienne jouer un rôle sans proportion avec le chiffre de leurs habitants ou de leurs kilomètres carrés.</p>
        <p>4. Enfin le fédéralisme repose sur <hi rend="i">l’amour de la complexité</hi>, par contraste avec le simplisme brutal qui caractérise l’esprit totalitaire.</p>
        <p>L’amour (plus encore que le respect ou que la simple tolérance) des complexités culturelles, psychologiques, et même économiques, telle est la santé du régime fédéraliste. Ses pires ennemis sont ceux que Jacob Burckhardt qualifiait dans une lettre prophétique de « terribles simplificateurs ».</p>
        <p>Lorsque les étrangers s’étonnent de l’extrême complication des institutions suisses, de l’espèce de mouvement d’horlogerie fine que composent nos rouages, communaux, fédéraux, cantonaux, si diversement engrenés, il convient de leur montrer que cette complexité est la condition même de nos libertés. C’est grâce à elle que nos fonctionnaires et nos législateurs sont constamment rappelés au concret, forcés de rester en contact avec les réalités humaines du pays. La Suisse est formée d’une multitude de groupes politiques, culturels, administratifs, linguistiques, religieux, <hi rend="i">qui n’ont pas les mêmes frontières</hi>, et qui se recoupent et se recouvrent de cent manières différentes. Il est clair que des lois conçues dans un esprit unitaire, jacobin ou totalitaire, brimeraient nécessairement l’un de ces groupes, tendraient à réduire leur variété, et mutileraient ainsi dans plusieurs de ses dimensions, la personne même de ceux qui s’y rattachent.</p>
        <p>Certes, il est plus facile de décréter sur table rase, de simplifier les réalités d’un trait de plume, de tirer des plans à la règle et de forcer ensuite leur réalisation en écrasant tout ce qui résiste, ou simplement tout ce qui dépasse. Mais c’est la vitalité civique d’un peuple qu’on écrase ainsi. Une politique fédéraliste, telle qu’on vient de la décrire, suppose infiniment plus de soins, d’ingéniosité technique et de compréhension du peuple qu’elle gouverne. C’est pourquoi je disais plus haut qu’elle représente la politique par excellence. Et c’est pourquoi je vois en elle le seul avenir possible de l’Europe, et le don que nous pouvons lui faire en restant fidèles à nous-mêmes.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1948-06" xml:id="ddr19480600fed">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19480600fed/001.jpg/full/full/0/default.jpg" n="14"/>
        <head>Pour sauver nos diversités (le sens de La Haye) (juin 1948)
<note resp="editor" type="bibl"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/1948-1950/ddr19480600fed">Pour sauver nos diversités (le sens de La Haye)</ref> », <hi>Fédération</hi>, Paris, juin 1948, p. 14-15.</note>
</head>
        <p>La crise actuelle nous force à nous interroger sur la valeur même de l’Europe, dans le monde, et pour chacun de nous. Que signifie l’autonomie du continent, et que signifierait sa perte ?</p>
        <p>Quel que soit le parti dont nous sommes membres, et quelle que soit notre patrie, nous sentons bien que les menaces qui pèsent sur nous mettent en cause une notion de l’homme, un mode de vie, un idéal de liberté, que symbolise depuis des siècles le nom d’Europe. En les perdant, nous serions assurés de perdre du même coup ce qui fait à nos yeux la valeur et le sens de la vie. Le monde entier en serait appauvri.</p>
        <p>C’est donc une <hi rend="i">notion de l’homme et de la liberté</hi> qui est en définitive notre vrai bien commun. C’est en elle que nous possédons notre unité la plus profonde. Et c’est en la définissant d’une manière actuelle et concrète que nous poserons les bases de la fédération, qui est notre seul espoir de la sauver.</p>
        <div>
          <head>Primauté de la culture en Europe</head>
          <p>S’il est vrai que les motifs immédiats de nous unir sont d’ordre économique et politique, il n’est pas moins certain que l’unité de l’Europe est essentiellement culturelle.</p>
          <p>Du point de vue de la géographie, l’Europe n’est qu’un cap de l’Asie. Du point de vue des hommes qui l’habitent, et des autres peuples du monde, l’Europe reste aujourd’hui, même privée de sa puissance, le foyer d’une culture inégalée, plus intense, plus diverse et créatrice qu’en toute autre région de la planète.</p>
          <p>Mais il faut rendre ici au mot de culture son sens le plus large et humain. La culture véritable n’est pas un ornement, un simple luxe de l’esprit, ou un ensemble de spécialités qui ne concernent pas l’homme de la rue. La culture naît d’une prise de conscience de la vie ; elle illustre, traduit et promeut une certaine conception de l’existence ; elle l’éduque ; elle en donne le sens.</p>
          <p>Or il est bien typique de l’Europe, aujourd’hui, que la culture ainsi comprise y soit encore un but, et non pas un moyen. Ailleurs, elle est mise au service du développement de l’industrie, ou de certaines visées politiques. Ce sont les chefs du parti au pouvoir, les dirigeants de l’économie qui lui dictent un programme précis, qui limitent ses activités, et qui prescrivent son rôle subordonné. Pour nous Européens, tout au contraire, c’est la culture qui exprime le sens humain de la vie politique et de l’économie ; c’est elle qui vise à les influencer, et permet de les critiquer. La primauté de la culture appartient donc à la définition de l’Europe.</p>
          <p>Maintenir et promouvoir notre culture, cela signifie d’abord, pour nous Européens : élargir et approfondir la conception de l’homme et de sa liberté.</p>
          <p>Cela signifie ensuite : harmoniser les moyens et les fins de l’existence ; s’efforcer de rapporter sans cesse toutes les activités publiques et privées à une notion toujours plus haute et large de l’homme et de sa liberté ; aménager et transformer en conséquence le cadre de la vie et les institutions.</p>
        </div>
        <div>
          <head>La conception européenne de l’homme</head>
          <p>Élargir et approfondir la conception de l’homme et de sa liberté n’a jamais été, en Europe, l’apanage d’une doctrine unique, d’une nation ou d’une caste choisie, mais au contraire ce fut toujours, et ce sera, tant qu’il y aura l’Europe, l’effet d’un dialogue permanent, bien souvent dramatique, parfois tragique, entre plusieurs doctrines ou plusieurs confessions, une vingtaine de nations, et une infinité d’écoles et de génies individuels : tous, ils ont contribué à faire l’Europe et à modeler l’idée européenne de l’homme.</p>
          <p>Cette idée n’est pas simple, mais toujours dialectique ; elle n’est pas achevée, mais ouverte ; elle trouve son unité dans la diversité des couples d’éléments antagonistes dont le dialogue se perpétue en chacun de nous et se renouvelle à chaque génération : antiquité et christianisme, Église et État, catholicisme et protestantisme, attachements régionaux et sens de l’universel, mémoire et invention, respect de la tradition et passion du progrès, science et sagesse, germanisme et latinité, individualisme et collectivisme, droits et devoirs, liberté et justice…</p>
          <p>Dans cet équilibre tendu, et sans cesse menacé de rupture au profit de l’un ou l’autre de ses éléments, réside le risque original de l’homme européen, son <hi rend="i">aventure</hi>.</p>
          <p>Dans ce débat auquel chacun de nous participe plus ou moins consciemment réside le secret du <hi rend="i">dynamisme occidental</hi> et de l’inquiétude créatrice qui pousse l’Européen à remettre en question, de siècle en siècle, ses rapports avec Dieu, avec le monde, avec l’État et la communauté.</p>
          <p>Dans les combinaisons variées à l’infini qu’il lui est possible d’opérer entre les éléments contradictoires constituant son patrimoine, réside la chance, pour tout Européen, d’<hi rend="i">individualiser</hi> de plus en plus ses jugements et son mode de vie.</p>
          <p>Et enfin, dans ce choix permanent, dans la conscience qu’il a d’en être responsable, l’Européen conçoit la <hi rend="i">liberté</hi>.</p>
          <p><pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19480600fed/002.jpg/full/full/0/default.jpg" n="15"/>
Toute notre histoire illustre ce débat, qui se livre en chacun de nous. Elle est l’histoire des risques de la liberté, progressant entre les écueils du désordre et de la tyrannie… Le schéma de ce progrès est simple. Pour peu que l’individu, abusant de ses droits et de sa liberté, devenue facile, cède à la tentation de l’anarchie ou à celle de l’impérialisme, une réaction collectiviste se déclenche, au nom de la justice ou de l’ordre social. Elle donne naissance à des régimes unitaires (qu’on appelle aujourd’hui totalitaires) contre lesquels ne tarde pas à se dresser avec une passion renouvelée le génie de la diversité, c’est-à-dire de la liberté.</p>
          <p>Si nous cherchons maintenant dans quelle notion commune de l’homme et de sa destinée se fonde cette critique alternée de l’individualisme et du collectivisme, renaissant à toutes les époques, nous voyons se définir un certain idéal, qui n’a trouvé son nom qu’au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, mais qui a toujours été l’axe de notre histoire, la vision directrice de nos révolutions : c’est l’idéal de la <hi rend="i">personne humaine</hi>.</p>
          <p>Cette notion d’origine chrétienne, acceptée et reprise par l’humanisme, est celle de l’homme doublement responsable envers sa vocation et envers la cité ; à la fois autonome et solidaire ; à la fois libre et engagé — et non pas seulement libre ou seulement engagé ; lieu d’une synthèse vivante, mais aussi d’un conflit entre des exigences également valables mais pratiquement antagonistes. Cet homme est fidèle à lui-même tant qu’il accepte le dialogue et le dépasse en créations nouvelles.</p>
          <p>Il devient infidèle à lui-même et au génie créateur de l’Europe lorsqu’il cède à la tentation de supprimer les antagonismes, soit qu’il essaie de s’enfermer dans sa particularité (nation, parti ou idéologie), soit qu’il prétende l’imposer à tous d’une manière uniforme, donc tyrannique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Diversité et division des nations et des idéologies</head>
          <p>Cette description succincte de l’homme européen nous met en mesure de clarifier maintenant quelques-uns des problèmes brûlants que nous pose la fédération. Tout d’abord, celui des nations.</p>
          <p>La <hi rend="i">diversité</hi> des nations, correspondant au cloisonnement géographique du continent, a fait pendant des siècles l’originalité de l’Europe et la fécondité de sa culture. Mais par suite de la collusion de la nation et de l’État, fixant les mêmes frontières rigides à des réalités culturelles, linguistiques, économiques et administratives, qui n’ont aucune raison de se recouvrir en fait, cette diversité naturelle est devenue <hi rend="i">division</hi> arbitraire. Elle appauvrit nos échanges culturels. Elle laisse chacune de nos patries incapable de sauvegarder son autonomie politique, ou d’assurer son existence économique.</p>
          <p>Cet individualisme national, qui tend nécessairement à l’autarcie, constitue aujourd’hui le pire danger pour la vie réelle des nations. Dans l’état de faiblesse où il les met, il les livrera fatalement à l’unification forcée, soit par l’intervention d’un empire du dehors, soit par l’usurpation d’un parti du dedans.</p>
          <p>C’est pourquoi l’union fédérale est devenue la seule garantie des autonomies nationales. <hi rend="i">Ce n’est qu’en surmontant nos divisions que nous sauverons notre diversité.</hi></p>
          <p>Cette règle vaut aussi pour nos doctrines, partis et idéologies.</p>
          <p>Aussi indispensables que les nations à la vie de la culture et à la liberté, ces diversités à leur tour tendent à devenir des divisions mortelles. Tandis que les frontières étatiques cloisonnent l’Europe verticalement, les idéologies et les partis la cloisonnent horizontalement. Ils penchent vers l’autarcie intellectuelle, comme les nations vers l’autarcie économique.</p>
          <p>Leurs prétentions à un droit exclusif dans l’organisation du continent n’est pas moins dangereuse et utopique que ne serait l’impérialisme d’une seule nation.</p>
          <p>Il est bien clair que ni la droite, ni la gauche, ni le centre, aujourd’hui, ne sont capables de créer l’union. Aucun de ces partis n’est donc capable, à lui seul, de sauver l’Europe, ni par suite son propre avenir. De même que les nations n’ont de chance de survivre que si elles renoncent à temps au dogme tyrannique de leur souveraineté absolue, les partis n’ont de chance de poursuivre leur lutte que s’ils en limitent l’ambition, renoncent à toute visée totalitaire, et subordonnent leur tactique à la stratégie générale d’une action de salut public européen.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="article" when="1948-12-25" xml:id="ddr19481225rpf">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19481225rpf/001.jpg/full/full/0/default.jpg" n="1"/>
        <head>Pourquoi l’Europe ? (25 décembre 1948)
<note resp="editor" type="bibl"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/1948-1950/ddr19481225rpf">Pourquoi l’Europe ?</ref> », <hi>Rassemblement : bulletin intérieur hebdomadaire du RPF</hi>, Paris, 25 décembre 1948, p. 1-2.</note>
</head>
        <note resp="editor">Denis de Rougemont, l’auteur suisse de tant d’essais réputés outre-Atlantique comme en France, et tout récemment des <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19460701lba2"><hi rend="i">Lettres sur la bombe atomique</hi></ref>, vient de faire, en tant que membre du Comité central de l’Union européenne des fédéralistes, une conférence en Sorbonne. Les extraits que l’on va en lire montrent à quel point les préoccupations et les positions de l’auteur de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19361100pm"><hi rend="i">Penser avec les mains</hi></ref> rejoignent celles du <hi rend="i">Rassemblement</hi>.</note>
        <p>Deux colosses, ou qui nous semblent tels, sont en train de s’observer, par-dessus nos têtes… Ils n’ont pas envie de se battre, affirment-ils. Ils proclament au contraire leur amour de la paix. Seulement, ils le proclament d’une voix de plus en plus bourrue, de plus en plus contenue et glaciale. Et l’on ne peut s’empêcher de penser que s’ils continuent à se déclarer la paix sur ce ton-là, cela finira par des coups.</p>
        <p>Une seule puissance pourrait les séparer, les retenir, et les forcer au compromis, c’est-à-dire à la Paix — c’est l’Europe.</p>
        <p>Mais l’Europe n’est plus une puissance, parce que l’Europe est divisée en vingt nations dont aucune, isolée, n’a plus la taille qu’il faut, pour parler et se faire entendre, dans le monde dominé par deux grands empires.</p>
        <p>Et non seulement l’Europe n’est plus une puissance qui pourrait exiger la paix, mais chacune des nations qui la composent se voit menacée d’annexion politique ou de colonisation économique, par l’un des deux empires qui se disputent la terre. Voici le fait fondamental, et que personne ne peut nier :</p>
        <p>Aucun de nos pays ne peut prétendre, seul, à une défense sérieuse de son indépendance.</p>
        <p>Aucun de nos pays ne peut résoudre, seul, les problèmes que lui pose l’économie moderne.</p>
        <p>Les conclusions que l’on doit tirer de ce double fait sont d’une tragique simplicité. Si les choses continuent comme elles vont :</p>
        <p>1° Les différents pays de l’Europe seront annexés ou colonisés les uns après les autres ;</p>
        <p>2° La question allemande ne sera pas réglée, c’est-à-dire fournira un prétexte permanent à la guerre entre USA et URSS ;</p>
        <p>3° <hi rend="i">Rien</hi> ne pourra s’opposer à cette guerre entre la Russie et l’Amérique — une guerre dont quel que soit le vainqueur, s’il en est un, l’humanité tout entière sortirait vaincue.</p>
        <p>Si nous voulons sauver la paix, ou plutôt faire la paix, il nous faut d’abord faire l’Europe, c’est-à-dire la Troisième puissance, qui serait capable d’exiger la paix, de l’<hi rend="i">inventer</hi> pour les deux autres.</p>
        <p>Et si l’on me dit que l’Europe, même unie, serait encore trop petite pour tenir en respect les deux Grands, je vous rappellerai un seul chiffre, qu’on a tendance à oublier :</p>
        <p>La population de l’Europe occidentale, donc à l’ouest du rideau de fer, est d’environ 300 millions, c’est-à-dire deux fois plus que l’Amérique, et autant que la Russie et tous ses satellites réunis. Si ces 300 millions d’habitants faisaient bloc, soit qu’ils se déclarent neutres, soit qu’ils menacent de porter tout leur poids d’un seul côté, ils seraient en mesure d’agir, de faire réfléchir l’agresseur, et de sauver la paix du monde.</p>
        <p>Il reste à trouver la méthode, les moyens d’une action immédiate. Ici, les choses cessent d’être simples, parce que l’Europe est la réalité la plus complexe de la terre, et qu’il s’agit d’en faire une unité qui puisse peser sur le plan politique</p>
        <p>Cela « soulève », comme on dit, quelques difficultés. On nous dit : qu’est-ce que c’est, l’unité de l’Europe ? Est-ce que c’est culturel ? ou politique ? ou économique ? Très bons sujets d’articles ou même de thèses, et je ne dirai rien contre les thèses — ici ! — mais nous nous occupons de la paix. On nous répète sur le mode solennel que l’Europe c’est Pascal et Goethe, c’est Dante et Shakespeare, c’est Paul Valéry, etc. Bien sûr ; mais hélas ! l’Europe réelle, ce n’est pas seulement une société des esprits. C’est aussi les personnages de Courteline et ceux de Bourget, et ceux de Kafka, et c’est aussi ces paysans ahuris par la politique qui vient des villes, ceux qu’ont décrit nos amis italiens Silone et Carlo Levi. C’est aussi tous ceux qui n’ont jamais été les héros d’aucun roman, et qui ne savent pas grand-chose de ce qui se passe dans le monde, ceux qui croient — et j’en connais beaucoup — que les mesures économiques consistent à faire des économies, et que le communisme consiste à tout mettre en commun, dans la charité générale.</p>
        <p>C’est avec tous ces hommes — et pour eux tous, même malgré eux — qu’il nous faut faire l’Europe.</p>
        <p><pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19481225rpf/002.jpg/full/full/0/default.jpg" n="2"/>
Mais quelle Europe ! Deux douzaines de nations avec leurs traditions, presque autant de langues, cinq ou six grandes cultures, d’innombrables morales contradictoires, et je ne sais combien de partis politiques, de styles, d’écoles qui s’anathématisent, et d’expériences économiques moins rationnelles que polémiques. Et cela n’est rien encore : l’Europe consiste dans les combinaisons et les permutations d’une longue série d’antagonismes essentiels : Nord et Midi, gauche et droite, insulaires et continentaux, catholiques et protestants, croyants et athées, traditions et progrès, individu et collectivité, ordre à tout prix et justice d’abord, régionalisme et universalisme, liberté et engagement, et vingt autres tensions dans tous les ordres, vingt autres couples combinés et permutés, sans parler de leur ménages à trois, et nul d’entre eux ne saurait vivre sans les autres, et nul d’entre eux ne peut prétendre à dominer. Quel panier de crabes ! disent les Américains. Mais ils ne doivent pas oublier que la richesse de l’Europe comme ses misères, et sa grandeur comme ses bassesses, et au total son dynamisme incomparable, sont nés précisément de ces tensions, de ces dialogues, de cette infinie polémique. De là cette inquiétude créatrice qui pousse l’Européen, de siècle en siècle, à remettre en question ses rapports avec Dieu, avec le monde, avec la société, avec lui-même ; de là tant de dilemmes accentués à plaisir, et qui souvent n’ont d’autre issue que la violence, souvent aussi forcent à l’invention ; de là enfin cette possibilité de choisir et de se risquer, qui est la condition première de ce que l’Européen appelle sa liberté.</p>
        <p>Voilà pourquoi il serait criminel, s’il n’était d’abord impossible, de faire dépendre l’unité du continent d’une préalable mise au pas, intellectuelle ou politique, d’une unification des mœurs et des doctrines, ou du triomphe d’une idéologie.</p>
        <p>C’est d’abord impossible, et chacun peut le voir : ni la gauche, ni la droite, par exemple, n’ont aujourd’hui le moindre espoir sérieux de convaincre leur adversaire ou de l’éliminer d’une manière décisive. Quand elles y parviendraient pour un temps, par la force, il resterait dix autres couples d’adversaires à pacifier. À supposer qu’on y parvienne enfin, en combinant tous les moyens connus de simplification du genre humain, du penthotal au plutonium en passant par le NKVD, le résultat ne serait plus l’Europe, mais très exactement ce « petit cap de l’Asie » à quoi se réduit l’Europe sans son génie.</p>
        <p>Ce n’est donc pas une idéologie qui fera l’Europe, puisque le problème est justement de la faire sans commencer par la dénaturer.</p>
        <p>Mais à défaut d’une idéologie, il existe une méthode politique, qui nous paraît prédestinée à surmonter la crise européenne : c’est la méthode fédéraliste.</p>
        <p>Fédérer, en effet, ce n’est pas unifier, mais lier par un pacte juré des éléments divers, et qui doivent le rester. Le couple humain, lié par le mariage, répond à cette définition et l’illustre symboliquement. Voilà ce qu’il faut absolument comprendre, et même sentir : sur tous les plans, qui dit fédéralisme dit toujours <hi rend="i">à la fois</hi> deux choses, pense <hi rend="i">à la fois</hi> deux choses apparemment contraires mais également valables, et qu’il ne s’agit pas de subordonner l’une à l’autre, mais au contraire de maintenir en tension, de composer en vivant équilibre. Ainsi sur le plan politique : autonomie et solidarité, ou encore : libertés locales et pouvoir central limité. Sur le plan de l’économie : secteur libre et secteur dirigé, ou encore : risque et assurance.</p>
        <p>Partout, dans tous les plans, la formule est la même. Qu’il s’agisse de contrats privés ou de politique générale, d’économie ou d’esthétique, le problème restera toujours d’éviter à la fois l’isolation stérile et l’uniformité contrainte, l’anarchie et la tyrannie, ou encore le désordre et le faux ordre. Et partout la devise est la même : <hi rend="i">union dans la diversité</hi>, c’est-à-dire l’antithèse exacte de la formule totalitaire, qui est la réduction forcée à l’uniforme. Telle est la dialectique fédéraliste, simple dans son principe comme le bon sens lui-même, mais en fait constamment trahie par la plupart des bâtisseurs modernes d’États ou de constitutions.</p>
        <p>Certes, nous voulons faire l’Europe avec tout le monde, c’est-à-dire avec tous les partis qui l’acceptent, avec toutes les nations qui ont la liberté de l’accepter, avec toutes les religions ou les irréligions, et avec toutes les classes. Ce n’est pas sur ce plan que sont nos adversaires.</p>
        <p>Il y a ceux qui nous disent : Nous ne boudons pas votre mouvement, mais tout de même nous restons à l’écart, vous courez trop de dangers de « mystifications » par les forces impérialistes…</p>
        <p>C’est ainsi qu’on peut lire dans la revue <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><hi rend="i">Esprit</hi></ref> cette phrase que je propose à votre admiration :</p>
        <quote>
          <p>Affirmer une vigilance de fer (à l’égard du mouvement fédéraliste), ce n’est pas être absent, c’est être deux fois présent.</p>
        </quote>
        <p>Merci, messieurs, une fois nous suffirait. Mais soyons sérieux : quand il s’agit de voter dans nos congrès contre les « mystifications » qu’ils dénoncent du dehors à juste titre, mais qu’ils connaissent beaucoup moins bien que nous (qui nous battons chaque jour contre elles), ces vigilants de fer ne sont pas là. Quand la bataille devient sérieuse, ils ne sont pas doublement présents, ils sont simplement absents.</p>
        <p>Il y a ceux qui nous reprochent certaines de nos alliances tactiques. Ils veulent bien faire l’Europe, ils veulent bien faire la paix, mais à une condition : c’est que M. Churchill n’en soit pas ! « S’il en est, nous ne marchons pas, saute la bombe et périsse le monde : ça nous fait moins peur que Churchill… » Ces petites natures récitent la leçon du jour. C’est qu’ils ont oublié celle d’hier. Ils oublient que Staline lui-même s’est allié à Churchill pour battre Hitler. C’est un fait qu’on n’aime pas rappeler dans leurs milieux, mais je le rappelle. Et j’ajouterai, sans élever le ton, que nous sommes libres <hi rend="i">à tous égards</hi> dans nos rapports avec Churchill, mais qu’ils ne le sont peut-être pas autant dans leurs rapports avec certain parti totalitaire.</p>
        <p>Si vous voulez la paix, vous devez vouloir ses moyens : l’Europe unie est le plus sûr ; si vous voulez l’Europe, vous devez vouloir le fédéralisme, si vous voulez demeurer libres, enfin, c’est aujourd’hui qu’il faut en courir l’aventure. Il dépend de nous, Européens, de prendre la guerre de vitesse.</p>
        <p>Il dépend de nous que le jour soit prochain où les voix concertées de l’Europe, proclament leur fédération, pourront se faire entendre au monde entier comme la voix forte enfin de l’espérance.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1949-02" xml:id="ddr19490200fed">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19490200fed/001.jpg/full/full/0/default.jpg" n="70"/>
        <head>Commencer par l’Europe (février 1949)
<note resp="editor" type="bibl"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/1948-1950/ddr19490200fed">Pour sauver la paix : commencer par l’Europe</ref> », <hi>Fédération</hi>, Paris, février 1949, p. 70-77.</note>
</head>
        <p>Il paraît que l’idée d’un gouvernement mondial vient enfin d’atteindre Paris ; il était temps ! C’est une idée qui était dans l’air depuis au moins trois ans, mais elle y serait sans doute restée si quelques écrivains n’avaient volé au secours du « premier citoyen du monde ». C’est ainsi que les choses se passent en France et c’est très bien : c’est très européen… La voici donc en pleine actualité. Tout le monde se déclare pour le Monde et parle au nom des masses mondiales. Qui dira plus ? Ici, nous avons l’air de dire moins, beaucoup moins, en vous parlant de notre petite Europe. Nous allons faire figure de provinciaux ou de nationalistes attardés. Et l’on va nous demander : pourquoi l’Europe ? Tant qu’à faire, pourquoi pas le monde entier ? Pourquoi nous arrêter dans notre élan ?</p>
        <p>Sur cet élan des masses rassemblées au Vél’ d’Hiv’ pour le gouvernement mondial, sur ce grand élan pour la paix, nous avons ici nos idées. Cette idée en particulier : c’est qu’il faut lui montrer un point d’application. (Or, quand on veut engager un élan émotif dans la réalité, on a toujours l’air de freiner.) Nous ne sommes pas une autre école, nos buts finaux sont bien les mêmes. Mais vos discours, mes chers amis, nous les prenons au mot. Et nous vous proposons une méthode de travail, un mouvement qui est déjà au travail, et un objectif immédiat, qui est de commencer par l’Europe. Car nous pensons que le chemin vers la paix, vers le gouvernement mondial, passe par l’Europe — ou ne passera pas du tout.</p>
        <p>J’ai peut-être le droit de parler ainsi, puisqu’au lendemain d’Hiroshima, il y a trois ans, je me suis trouvé l’un des premiers à proclamer, en Amérique
<pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19490200fed/002.jpg/full/full/0/default.jpg" n="71"/>
et en Europe, qu’il n’y avait qu’une parade à la bombe, c’était le gouvernement mondial. Je n’ai pas un mot à retirer de ce que je publiais à l’époque. Je ne suis pas un instant revenu en arrière. Je suis au contraire convaincu d’avoir fait un grand pas en avant en embrassant la cause européenne. Voici pour quelles raisons, les plus simples du monde, mais d’une logique à laquelle, pour ma part, je n’imagine aucun moyen de me soustraire :</p>
        <p>Devant le nez des premiers enthousiastes de la Planète unie par les peuples unis — et j’en étais — un certain rideau de fer est tombé, brutalement. Et la guerre froide a commencé. La situation s’est donc précisée, si je puis dire…</p>
        <p>Deux colosses, ou qui nous semblent tels, sont en train de s’observer, par-dessus nos têtes… Ils n’ont pas envie de se battre, affirment-ils. Ils proclament au contraire leur amour de la paix. Seulement, ils le proclament d’une voix de plus en plus bourrue, de plus en plus contenue et glaciale. Et l’on ne peut s’empêcher de penser que s’ils continuent à se déclarer la paix sur ce ton-là, cela finira par des coups.</p>
        <p>Une seule puissance pourrait les séparer, les retenir et les forcer au compromis, c’est-à-dire à la paix — c’est l’Europe.</p>
        <p>Mais l’Europe n’est plus une puissance parce que l’Europe est divisée en vingt nations dont aucune, isolée, n’a plus la taille qu’il faut pour parler et se faire entendre, dans le monde dominé par les deux grands empires.</p>
        <p>Et non seulement l’Europe n’est plus une puissance qui pourrait exiger la paix, mais chacune des nations qui la composent se voit menacée d’annexion politique ou de colonisation économique, par l’un des deux empires qui se disputent la terre. Voici le fait fondamental, et que personne ne peut nier : aucun de nos pays ne peut prétendre, seul, à une défense sérieuse de son indépendance ; aucun de nos pays ne peut résoudre, seul, les problèmes que lui pose l’économie moderne.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Les conclusions que l’on doit tirer de ce double fait sont d’une tragique simplicité. Si les choses continuent comme elles vont :</p>
        <p>1° Les différents pays de l’Europe seront annexés ou colonisés les uns après les autres ;</p>
        <p>2° La question allemande ne sera pas réglée, c’est-à-dire fournira un prétexte <hi rend="i">permanent</hi> à la guerre entre USA et URSS ;</p>
        <p>3° <hi rend="i">Rien</hi> ne pourra s’opposer à cette guerre entre la Russie et l’Amérique — une guerre dont, quel que soit le vainqueur, s’il en est un, l’humanité tout entière sortirait vaincue.</p>
        <p>Tout cela est simple comme 2 et 2 font 4 : tout cela va vers une guerre
<pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19490200fed/003.jpg/full/full/0/default.jpg" n="72"/>
qui risque bien d’être enfin la dernière, parce qu’elle laissera peu de monde pour en faire une nouvelle… Mais aussi tout cela nous conduit, avec la force même de l’évidence, vers une seule et unique solution.</p>
        <p>Si nous voulons sauver chacun de nos pays, il nous faut unir ces pays.</p>
        <p>Si nous voulons sauver la paix, ou plutôt faire la paix, il nous faut d’abord faire l’Europe, c’est-à-dire la troisième puissance qui serait capable d’exiger la paix, de l’<hi rend="i">inventer</hi> pour les deux autres.</p>
        <p>Et si l’on me dit que l’Europe, même unie, serait encore trop petite pour tenir en respect les deux Grands, je rappellerai un seul chiffre, qu’on a tendance à oublier :</p>
        <p>La population de l’Europe occidentale, donc à l’ouest du rideau de fer, est d’environ 300 millions, c’est-à-dire deux fois plus que l’Amérique, et autant que la Russie et tous ses satellites réunis. Si ces 300 millions d’habitants faisaient bloc, soit qu’ils se déclarent neutres, soit qu’ils menacent de porter tout leur poids d’un seul côté, ils seraient en mesure d’agir, de faire réfléchir l’agresseur, et de sauver la paix du monde.</p>
        <p>Il reste à trouver la méthode, les moyens d’une action immédiate. Ici, les choses cessent d’être simples, parce que l’Europe est la réalité la plus complexe de la terre, et qu’il s’agit d’en faire une unité qui puisse peser sur le plan politique.</p>
        <p>Cela « soulève », comme on dit, quelques difficultés. On nous dit : qu’est-ce que c’est, l’unité de l’Europe ? Est-ce que c’est culturel ? ou politique ? ou économique ? Très bons sujets d’articles ou même de thèses — et je ne dirai rien contre les thèses — mais nous nous occupons de la paix.</p>
        <p>On nous répète sur le mode solennel que l’Europe c’est Pascal et Goethe, c’est Dante et Shakespeare, c’est Paul Valéry, etc. Bien sûr ; mais hélas, l’Europe réelle, ce n’est pas seulement une société des esprits. C’est aussi les personnages de Courteline et ceux de Bourget, et ceux de Kafka, et c’est aussi ces paysans ahuris par la politique qui vient des villes, ceux qu’ont décrit nos amis italiens Silone et Carlo Levi. C’est aussi tous ceux qui n’ont jamais été les héros d’aucun roman, et qui ne savent pas grand-chose de ce qui se passe dans le monde, ceux qui croient — et j’en connais beaucoup — que les mesures économiques consistent à faire des économies, et que le communisme consiste à tout mettre en commun, dans la charité générale…</p>
        <p>C’est avec tous ces hommes — et pour eux tous, même malgré eux — qu’il nous faire l’Europe. Mais alors des malins viennent nous dire : tous ces gens, qu’ont-ils de commun entre eux ? Quelle unité voyez-vous dans tout cela ?</p>
        <p>Eh bien, c’est simple : tous ces gens partagent le même sort, le sort de l’Europe, c’est-à-dire que si l’on ne fait rien, ils seront tous les uns après les
<pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19490200fed/004.jpg/full/full/0/default.jpg" n="73"/>
autres annexés, colonisés, atomisés, etc. Et puis — c’est encore plus simple — tous ces gens ont en commun <hi rend="i">le dégoût et la peur immense de la guerre</hi>, et nous voulons pour eux et avec eux faire la paix. Voilà la seule question sérieuse, la seule difficulté que nous voulons bien que l’on « soulève » pour la vaincre.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>J’en reviens à la méthode et aux moyens d’action.</p>
        <p>Aux impatients qui rêvent d’unifier le genre humain dans les quinze jours, le plus grand choc que l’on puisse réserver, c’est de les faire prendre une part active à l’un de ces congrès où s’élabore notre fédération européenne. Car c’est précisément quand on veut les unir, qu’on découvre à quel point tous les Européens résistent dans leurs différences, et peut-être consistent dans leurs oppositions. Mais je le répète, c’est dans l’action seulement, dans l’action pour les <hi rend="i">dépasser</hi>, que l’on connaît vraiment ces différences, et qu’on peut mesurer leur vraie valeur.</p>
        <p>En Amérique, tout est plus simple, évidemment : vous avez une langue, une nation, une doctrine dominante, un parti au pouvoir et une opposition, un seul type de <hi rend="i">drug-store</hi>, et une morale moyenne, dont l’idée générale est justement d’éviter les conflits quotidiens et non pas de les affronter. En Russie, c’est encore plus simple : une seule tête, un parti, une police, et pas d’opposition permise dans aucun ordre. Mais en Europe ! Deux douzaines de nations avec leurs traditions, presque autant de langues, cinq ou six grandes cultures, d’innombrables morales contradictoires, et je ne sais combien de partis politiques, de styles, d’écoles qui s’anathématisent, et d’expériences économiques moins rationnelles que polémiques. Et cela n’est rien encore ; l’Europe consiste dans les combinaisons et les permutations d’une longue série d’antagonismes essentiels : Nord et Midi, gauche et droite, insulaires et continentaux, catholiques et protestants, croyants et athées, traditions et progrès, individu et collectivité, ordre à tout prix et justice d’abord, régionalisme et universalisme, liberté et engagement, et vingt autres tensions dans tous les ordres, vingt autres couples combinés et permutés, sans parler de leurs ménages à trois, et nul d’entre eux ne saurait vivre sans les autres, et nul d’entre eux ne peut prétendre à dominer. Quel panier de crabes ! disent les Américains. Mais ils ne doivent pas oublier que la richesse de l’Europe comme ses misères, et sa grandeur comme ses bassesses, et au total son dynamisme incomparable, sont nés précisément de ces tensions, de ces dialogues, de cette infinie polémique. De là cette inquiétude créatrice qui pousse l’Européen, de siècle en siècle, à remettre en question ses rapports avec Dieu, avec le monde, avec la société, avec lui-même ; de là tant de dilemmes accentués à plaisir, et qui
<pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19490200fed/005.jpg/full/full/0/default.jpg" n="74"/>
souvent n’ont d’autre issue que la violence, souvent aussi forcent à l’invention ; de là enfin cette possibilité de choisir et de se risquer, qui est la condition première de ce que l’Européen appelle la liberté.</p>
        <p>Voilà pourquoi il serait criminel, s’il n’était d’abord impossible, de faire dépendre l’unité du continent d’une préalable mise au pas, intellectuelle ou politique, d’une unification des mœurs et des doctrines, ou du triomphe d’une idéologie.</p>
        <p>C’est d’abord impossible, et chacun peut le voir : ni la gauche, ni la droite, par exemple, n’ont aujourd’hui le moindre espoir sérieux de convaincre leur adversaire ou de l’éliminer d’une manière décisive. Quand elles y parviendraient pour un temps par la force, il resterait dix autres couples d’adversaires à pacifier. À supposer qu’on y parvienne enfin, en combinant tous les moyens connus de simplification du genre humain, du penthotal au plutonium en passant par le NKVD, le résultat ne serait plus l’Europe, mais très exactement, ce « petit cap de l’Asie » à quoi se réduit l’Europe sans son génie.</p>
        <p>Ce n’est donc pas une idéologie qui fera l’Europe, puisque le problème est justement de la faire sans commencer par la dénaturer.</p>
        <space quantity="1" unit="line"/>
        <p>Mais à défaut d’une idéologie, il existe une méthode politique, qui nous paraît prédestinée à surmonter la crise européenne : c’est la méthode fédéraliste.</p>
        <p>Fédérer, en effet, ce n’est pas unifier, mais lier par un pacte juré des éléments divers, et qui doivent le rester. Le couple humain, lié par le mariage, répond à cette définition et l’illustre symboliquement. Voilà ce qu’il faut absolument comprendre, et même sentir : sur tous les plans, qui dit fédéralisme dit toujours <hi rend="i">à la fois</hi> deux choses, pense <hi rend="i">à la fois</hi> deux choses apparemment contraires mais également valables, et qu’il ne s’agit pas de subordonner l’une à l’autre, mais au contraire de maintenir en tension, de composer en vivant équilibre. Ainsi sur le plan politique : autonomie <hi rend="i">et</hi> solidarité, ou encore : libertés locales <hi rend="i">et</hi> pouvoir central limité. Sur le plan de l’économie : secteur libre <hi rend="i">et</hi> secteur dirigé, ou encore : risque <hi rend="i">et</hi> assurance.</p>
        <p>Partout, dans tous les plans, la formule est la même. Qu’il s’agisse de contrats privés ou de politique générale, d’économie ou d’esthétique, le problème restera toujours d’éviter à la fois l’isolation stérile et l’uniformité contrainte, l’anarchie et la tyrannie, ou encore le désordre et le faux ordre.</p>
        <p>Et partout la devise est la même : <hi rend="i">union dans la diversité</hi>, c’est-à-dire l’antithèse exacte de la formule totalitaire, qui est la réduction forcée à l’uniforme. Telle est la dialectique fédéraliste, simple dans son principe comme le bon sens lui-même, — mais en fait constamment trahie par la plupart des bâtisseurs
<pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19490200fed/006.jpg/full/full/0/default.jpg" n="75"/>
modernes d’États ou de constitutions. (On ne peut guère excepter que les Suisses.)</p>
        <p>Inutile d’insister : la méthode du fédéralisme est la seule qui soit adaptée à nos réalités européennes. Faire du fédéralisme, c’est donc faire de l’Europe, c’est-à-dire, pratiquement, faire les bases de la paix.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Il reste à préciser les positions de combat que nous assigne une pareille attitude.</p>
        <p>Certes, nous voulons faire l’Europe avec tout le monde, c’est-à-dire avec tous les partis qui l’acceptent, avec toutes les nations qui ont la liberté de l’accepter, avec toutes les religions ou les irréligions, et avec toutes les classes. Ce n’est pas sur ce plan que sont nos adversaires.</p>
        <p>Mais en préconisant le fédéralisme à tous les étages de la société, dans la commune et l’entreprise d’abord, puis à l’échelle nationale, puis au plan européen, et finalement au plan mondial nous savons bien que nous heurtons certaines habitudes de pensée à la fois nationalistes et rationalistes, c’est-à-dire en un mot : jacobines ou totalitaires qui s’ignorent. Ce ne serait rien encore.</p>
        <p>Nous savons que notre action doit aboutir une transformation profonde du monde actuel. Car elle vise tout entière — de par sa nature même, et de par la nature des obstacles qu’elle trouve posés en travers de sa route vers l’Europe fédérée et vers la paix — à la destruction du Léviathan moderne décrit par Thomas Hobbes, et que Nietzsche appelait un jour « le plus froid de tous les monstres froids » — <hi rend="i">l’État-nation, cause et produit</hi> de toutes nos guerres.</p>
        <p>Sur ce point-là, nous serons à notre tour irréductibles.</p>
        <p>Nous ne prétendons pas un instant détruire les nations, supprimer toutes les différences entre la France et l’Allemagne, par exemple, ni contester qu’il faille à nos pays des administrations largement autonomes. Ce que nous voulons supprimer, c’est <hi rend="i">l’étatisation</hi> de la nation elle-même ; c’est la confiscation de ses forces vives par la machine imbécile de l’État, et c’est enfin le dogme et la pratique des <hi rend="i">souverainetés nationales absolues</hi>.</p>
        <p>Et c’est pourquoi nous demandons et préparons, comme premier point de tout notre programme, l’institution d’une <hi rend="i">Cour suprême</hi> européenne, c’est-à-dire d’un pouvoir supérieur aux États. Cette Cour suprême doit être la gardienne d’une Charte des droits de la personne. Et à ce tribunal pourront en appeler, <hi rend="i">contre les pouvoirs étatiques</hi>, les minorités opprimées, et plus encore : les simples citoyens. Ainsi sera sauvegardé le droit qui garantit les libertés européennes, le droit <hi rend="i">d’opposition légale</hi> contre l’État. Parler de démocratie, si l’on n’a pas ce droit, c’est bavarder, ou c’est parler de dictature : voir les démocraties dites populaires.</p>
        <p><pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19490200fed/007.jpg/full/full/0/default.jpg" n="76"/>
Les vues que j’expose ici sont garanties par une action qui se poursuit dans toute l’Europe depuis deux ans et qui est en train d’aboutir à certains résultats concrets. La Conférence des Cinq va peut-être accepter notre plan de Parlement européen. Cette assemblée, que nous voulons élue à la fois par les parlements et par les forces vives de chaque pays, doit se réunir dans quelques mois. Elle aura pour mission de proposer la création d’une Cour suprême et la Constitution fédérale de l’Europe.</p>
        <p>C’est quelque chose, qui peut devenir beaucoup… Mais nous sommes loin de chanter victoire : notre vraie lutte ne fait que commencer. Au moment où nous obtenons ces premiers résultats concrets, les risques s’aggravent à chaque pas. C’est très normal. Tout peut à chaque instant dévier vers on ne sait quelles alliances d’États souverains pris de panique, ou d’états-majors d’ailleurs sans troupes ; vers on ne sait quelles déclarations sans rire de sécurité collective ; vers on ne sait quelle coalition sur le papier qui se donnerait l’air de provoquer l’un des deux grands, sans créer pour autant la force nécessaire pour décourager l’agression…</p>
        <p>C’est donc, pour nous, le moment d’être forts dans les conseils européens — de rallier l’opinion <hi rend="i">active</hi> derrière nos avant-gardes fédéralistes, et d’imprimer un grand élan à notre propagande populaire, ou pour mieux dire : à l’information de la masse.</p>
        <p>Car on aurait bien tort de croire que Vichinski peut, à lui seul, faire tout le travail et créer l’opinion européenne.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Il est une phrase que je voudrais bien ne plus entendre, pour l’avoir lue dans une centaine de comptes rendus de nos réunions et de nos congrès, et c’est celle-ci : « <hi rend="i">Nous ne pouvons que souhaiter bonne chance aux courageux pionniers du fédéralisme.</hi> »</p>
        <p>C’est une manière de dire : « Allez-y, faites-vous tuer, nous suivrons de loin vos efforts, et si vous gagnez par miracle, bien entendu, nous vous rejoindrons, nous en serons tous… »</p>
        <p>Il y a ceux qui nous applaudissent, comme ces soldats de je ne sais quel pays, dans l’autre guerre, qui, voyant l’officier sortir de la tranchée et s’élancer le premier à l’attaque, criaient bravo ! bravo ! et restaient dans leur trou.</p>
        <p>Il y a ceux qui nous disent : « Nous ne boudons pas votre mouvement, mais tout de même nous restons à l’écart, vous courez trop de dangers de ‟mystifications” par les forces impérialistes… »</p>
        <p>C’est ainsi qu’on pouvait lire dans la revue <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><hi rend="i">Esprit</hi></ref> cette phrase admirable :</p>
        <quote>
          <p><pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19490200fed/008.jpg/full/full/0/default.jpg" n="77"/>
Affirmer une vigilance de fer (à l’égard du mouvement fédéraliste), ce n’est pas être absent, c’est être deux fois présent.</p>
        </quote>
        <p>Merci, messieurs, une fois nous suffirait. Mais soyons sérieux ; quand il s’agit de voter dans nos congrès contre les « mystifications » qu’ils dénoncent du dehors, à juste titre, mais qu’ils connaissent beaucoup moins bien que nous (qui nous battons chaque jour contre elles), ces vigilants de fer ne sont pas là. Quand la bataille devient sérieuse, ils ne sont pas doublement, présents, ils sont simplement absents.</p>
        <p>Il y a ceux qui nous reprochent certaines de nos alliances tactiques. Ils veulent bien faire l’Europe, ils veulent bien faire la paix, mais à une condition : c’est que M. Churchill n’en soit pas ! « S’il en est, nous ne marchons pas, saute la bombe et périsse le monde : ça nous fait moins peur que Churchill… » Ces petites natures récitent la leçon du jour. C’est qu’ils ont oublié celle d’hier. Ils oublient que Staline lui-même s’est allié à Churchill pour battre Hitler. C’est un fait qu’on n’aime pas rappeler dans leurs milieux, mais je le rappelle. Et j’ajouterai, sans élever le ton, que nous sommes libres <hi rend="i">à tous égards</hi> dans nos rapports avec Churchill, mais qu’ils ne le sont peut-être pas autant dans leurs rapports avec certain parti totalitaire.</p>
        <p>Il y a enfin ceux qui nous disent non sans raison : « Nous sommes saturés de discours ! Ce qu’il nous faut, ce sont des gestes ; sortez avec un ours en laisse pour ameuter le peuple sur les places. Faites des gestes ! Déchirez votre passeport ! et nous vous donnerons notre nom — mais sans rien déchirer, bien entendu. Ce qu’il nous faut, disent-ils, ce sont des apôtres ! En avez-vous ? »</p>
        <p>Pour ceux-là, nous avons du travail. Je leur dis : s’il vous faut des apôtres, si vous y tenez vraiment tant que ça, pourquoi ne seriez-vous pas le premier ? Diogène avait bien tort quand il cherchait un homme à la lueur de sa lanterne. Il eût mieux fait d’en devenir un lui-même. C’est le plus sûr moyen d’en trouver.</p>
        <p>Une bataille est en train de se livrer pour l’Europe. Nous l’avons provoquée, nous les fédéralistes, en invitant gouvernements et parlements à convoquer cette année une Assemblée européenne. C’est maintenant — ou peut-être jamais — que le fédéralisme court sa chance, et avec elle les chances de la paix.</p>
        <p>Si nous voulons la paix, nous devons vouloir ses moyens : l’Europe unie est le plus sûr ; si nous voulons l’Europe, nous devons vouloir le fédéralisme ; si nous voulons demeurer libres, c’est aujourd’hui qu’il faut en courir l’aventure. Il dépend de nous, Européens, de prendre la guerre de vitesse. Il dépend de nous que le jour soit prochain où les voix concertées de l’Europe, proclamant leur fédération, pourront se faire entendre au monde entier comme la voix forte enfin de l’espérance.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1949-07" xml:id="ddr19490700cmn">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19490700cmn/001.jpg/full/full/0/default.jpg" n="47"/>
        <head>L’Europe ou le cap du destin (1949)
<note resp="editor" type="bibl"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/1948-1950/ddr19490700cmn">L’Europe ou le cap du destin</ref> », <hi>Cahiers du Monde nouveau</hi>, Paris, juin–juillet 1949, p. 47-50.</note>
</head>
        <p>Toutes les grandeurs européennes viennent de l’esprit, et non pas de la nature ni du nombre. Comment expliquer autrement que ce cap déchiqueté de l’Asie — 4 % de la superficie du globe, moins d’un sixième de sa population — ait pu régner sur toute la terre, tant par ses armes et ses lois que par l’attrait universel qu’exerçaient ses pouvoirs sur les choses et la vie ?</p>
        <p>Les causes de cette puissance, naguère mondiale, du « petit cap », furent très diverses et même contradictoires. L’Europe a dominé par ses techniques, par sa science de la mise en valeur d’un sol fertile sous un climat bénin. Mais elle a dominé par la violence aussi, et par la mise en esclavage ou en servage de centaines de millions d’habitants de la planète. Finalement, elle a dominé d’une manière beaucoup plus subtile, et peut-être plus effective, en imposant à tous les continents un certain angle de vision de la destinée, une notion de l’homme issue du christianisme, et dont dérivent les grands concepts de liberté et de justice, de dignité de la personne et de responsabilité sociale, concepts dont se réclament, au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les « humanistes » aussi bien que les chrétiens, les Américains comme les Russes, les chefs de l’Inde comme ceux de la Chine.</p>
        <p>Qu’il s’agisse de philosophie ou de technique, de science pure ou d’industrie, de doctrines politiques ou de procédés de construction, le monde entier porte aujourd’hui les marques — ou les blessures — du génie créateur de l’Europe. Et certes, l’Europe a follement exporté les secrets mêmes de sa puissance ; on les retourne sans scrupules contre elle. Mais elle reste le palladium d’une civilisation que tous rêvent d’imiter.</p>
        <p><pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19490700cmn/002.jpg/full/full/0/default.jpg" n="48"/>
Dire que l’Europe est menacée — et l’on sait à quel point la menace est sérieuse — c’est donc dire que le cœur et la conscience d’une culture désormais universelle sont menacés.</p>
        <p>Pour le bien comme pour le mal, ce qui est sorti de l’Europe est sorti de l’esprit. Or, il se trouve que d’autres continents nous ont ravi les moyens matériels de la puissance, et nous en ont en quelque sorte purifiés. Ils nous ont condamnés à ne représenter que l’essentiel d’une civilisation : son génie, ses mesures, sa culture.</p>
        <p>Défendre l’Europe, aujourd’hui, ce n’est donc plus défendre le capitalisme industriel, ni la puissance militaire, ni la suprématie de la race blanche, ni l’ordre social à tout prix, ni la notion d’État, ni le nationalisme, car l’Amérique ou la Russie s’en chargent. Et s’il ne s’agissait que de cela, nous pourrions aussi bien nous laisser coloniser par les Yankees ou annexer par les staliniens. Ils ont appris à se servir mieux que nous de ces armes inventées par nous, et qu’ils ont arrachées de nos mains. Si les Européens, dans leur majorité, refusent à la fois de se laisser américaniser et de se laisser staliniser, c’est qu’ils sentent bien que dans le meilleur cas, en retour de certains avantages matériels, ils perdraient ce qui fait le sens même de leur vie. Ils céderaient contre un plat de lentilles leur droit d’aînesse. Ils signeraient un pacte avec le diable. Et le monde entier en pâtirait, Russes et Américains compris.</p>
        <p>Cette Europe, pratiquement réduite à l’essentiel de son génie, à ce qu’il a de plus défendable, comment allons-nous la défendre ? Là-dessus, tous les esprits s’accordent : il faut sans plus tarder fédérer nos nations, unir leurs forces dispersées, leur rendre un grand marché en supprimant les douanes, et créer des pouvoirs européens, capables de traiter sur pied d’égalité avec les empires neufs de l’Est et de l’Ouest. Rien d’autre ne peut assurer l’indépendance européenne, seul moyen de prévenir la guerre.</p>
        <p>Tels sont les buts concrets que se sont assignés les promoteurs du Mouvement européen. Nous verrons, au mois d’août de cette année, le premier résultat de leurs efforts, lorsque s’ouvrira, dans Strasbourg, une Assemblée parlementaire du Continent.</p>
        <p>Mais toutes les constructions économiques, juridiques, politiques et sociales, dont chacun reconnaît l’urgence, et que le Mouvement européen promeut, resteront sans force et sans vie, si elles ne sont pas soutenues par un élan profond, par un espoir nouveau de tous nos peuples.</p>
        <p>Cet élan de l’opinion et cet espoir des masses, ce n’est pas une propagande artificielle qui les créera, mais au contraire une véritable <hi rend="i">éducation</hi> du sentiment de notre communauté. Ce sentiment existe, nous venons de le voir ; c’est lui, d’instinct, qui nous fait repousser les tentations russe et américaine. Mais il s’agit maintenant de l’informer, de lui donner des moyens d’expression, de le rendre conscient et agissant.</p>
        <p>Telle est la tâche dont le congrès de La Haye, il y a un an, proclamait la nécessité. La section culturelle du Mouvement européen s’est constituée pour y collaborer.</p>
        <p><pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19490700cmn/003.jpg/full/full/0/default.jpg" n="49"/>
Elle a commencé par fonder, avant le <hi rend="i">Centre européen de la culture</hi>, prévu par les résolutions de La Haye, un modeste Bureau d’études. Il a son siège à Genève, où il travaille depuis le mois de février de cette année. Son programme tient en trois rubriques :</p>
        <p>a) <hi rend="i">Documentation</hi> sur tous les efforts entrepris dans les divers pays d’Europe en faveur de l’union des peuples et d’une éducation de « cadres européens ». Des dizaines d’instituts existent, mais ils s’ignorent mutuellement. La première tâche sera donc de dresser un inventaire des forces spirituelles, intellectuelles et artistiques du Continent.</p>
        <p>b) <hi rend="i">Coordination</hi> des activités « culturelles » de tous ordres, qui se placent sur un plan européen. Deux exemples entre vingt : le Bureau d’études de Genève vient d’organiser une rencontre entre les responsables d’une dizaine d’instituts visant à la formation d’une jeune élite européenne ; et il rassemble une équipe d’historiens, en vue de la révision des manuels scolaires, qui furent depuis cent ans la source même des pires aberrations nationalistes.</p>
        <p>c) Étude et formulation des <hi rend="i">grands thèmes de la propagande générale du Mouvement européen</hi>. Ici, nos intellectuels ont une occasion magnifique de « s’engager » sans rien trahir de leur fonction. Dans le cadre d’un mouvement de militants, qu’aucun esprit de parti ne contraint au mensonge ou à l’hypocrisie en service commandé, ils vont pouvoir prendre leur part d’action, assumer conjointement les décisions politiques, juridiques ou sociales, qui seront prises par nos comités, pour être exécutées demain par un pouvoir fédéral de l’Europe.</p>
        <p>En outre, le Bureau d’études met au point le programme d’une <hi rend="i">conférence de la culture</hi>, qui doit se tenir fin octobre à Lausanne. Des rapports nationaux, préparés par les « Groupes d’étude culturels », en formation dans chacun de nos pays, fourniront la base des travaux. Et l’on doit espérer que de l’ensemble de ces rapports documentés, inventoriant les forces et les faiblesses de nos cultures nationales, se dégageront deux séries de conclusions : les unes portant sur ce qui existe dans l’état de division dont nous souffrons, les autres sur ce qui peut naître dans une Europe débarrassée de ses frontières étatiques, enfin « rendue dans toute son étendue à la libre circulation des hommes, des idées et des biens ». (<ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19480630ej/4#body-4-4"><hi rend="i">Message aux Européens</hi></ref>, congrès de La Haye.)</p>
        <p>L’Europe est une culture qui est faite de douze cultures. Il faut que chacune comprenne que son salut ne peut être assuré que par l’union, et que cette union ne sera jamais réelle sans le concours actif de chacune d’elles.</p>
        <p>Aussi loin de souhaiter l’uniformisation que d’accepter nos divisions présentes, nous voulons concerter nos vocations pour la défense et pour l’épanouissement d’un certain nombre de valeurs humaines qui, sans l’Europe, seraient perdues. Mais l’Europe à son tour serait perdue sans elles. Telle est l’interaction vitale de l’Europe et de la culture. Elles naissent et meurent avec l’esprit fédéraliste, qui est le génie de l’union dans la diversité.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1949" xml:id="ddr19490000clib">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19490000clib/001.jpg/full/full/0/default.jpg" n="11"/>
        <head>La liberté religieuse à l’école (2<hi rend="sup">e</hi> semestre 1949)
<note resp="editor" type="bibl"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/1948-1950/ddr19490000clib">La liberté religieuse à l’école</ref> », <hi>Conscience et Liberté</hi>, Paris, 1949, p. 11-14.</note>
</head>
        <note type="chapo">Il n’est pas de petite ou de grande liberté. Il n’y a que la liberté “tout court”. Autoriser une religion sans en permettre l’exercice, c’est, en fait, refuser cette liberté qu’on se flatte de lui accorder. Denis de Rougemont l’expose fort bien dans les pages qui suivent et nous sommes entièrement d’accord avec lui : une liberté qui n’est pas inconditionnelle n’est qu’une caricature de la liberté.</note>
        <p>La secte des adventistes du septième jour, se référant au Décalogue, observe le repos hebdomadaire non pas le dimanche mais le samedi. Il en résulte que les enfants élevés dans cette croyance, de même que ceux des juifs orthodoxes, ne peuvent suivre l’école le samedi, jour consacré au Sabbat et au culte.</p>
        <p>Mais les règlements scolaires sont stricts : toute absence d’un élève qui n’est pas justifiée par des raisons « réputées légitimes », telle que maladie, réunion de famille exceptionnelle, impossibilité de circuler, etc. doit être punie, surtout si elle se répète à intervalles fréquents ou réguliers. La sanction est alors subie par les parents ou responsables, et va de l’amende à la prison selon les cas et les pays.</p>
        <p>On imagine tous les conflits qui peuvent surgir entre une croyance aussi intransigeante et des règlements aussi sévères, pour peu qu’on veuille se servir de ceux-ci contre celle-là.</p>
        <p>Je viens d’examiner une vingtaine de dossiers relatifs à des familles adventistes dans trois pays : la Belgique, la France et la Suisse.</p>
        <p>Dans quatre écoles belges (communale, moyenne, normale et un lycée) la preuve a été faite que tout peut se passer sans la moindre difficulté apparente. Les élèves adventistes reçoivent dispense pour le samedi et si les examens ont lieu ce jour-là, on s’arrange pour que les absents puissent subir l’épreuve un autre.</p>
        <p>En France, dans plusieurs départements, après que les demandes de dispense ont été refusées « au nom de la loi », il est arrivé fréquemment que le directeur d’une école, ou l’inspecteur d’académie, consentissent finalement à interpréter la loi, et à suspendre les poursuites. Mais on constate néanmoins qu’ici ou là, en Algérie ou en Alsace, des amendes ou des peines de prison ont été infligées aux pères d’enfants absents plusieurs samedis de suite. D’innombrables démarches auprès des autorités de l’enseignement, des préfets et des ministres semblent
<pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19490000clib/002.jpg/full/full/0/default.jpg" n="12"/>
avoir rencontré dans la plupart des cas une compréhension effective. Mais la loi demeure invariable. Et quel que soit le désir, dont beaucoup témoignent, d’assurer l’exercice réel de la liberté de conscience, il arrive que la lettre d’un décret tue l’esprit de tolérance là où il existe, ou serve de prétexte facile à l’esprit d’intolérance.</p>
        <p>En Suisse, la situation diffère beaucoup d’un canton à l’autre. C’est ainsi que l’État de Genève accorde le congé du samedi aux israélites, adventistes, etc., qui le demandent pour motif religieux, tandis que l’État de Vaud le refuse.</p>
        <p>Le 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1948, Marcel D…, citoyen vaudois, s’est vu arrêté par les gendarmes et incarcéré pendant trente heures parce que sa fille manquait l’école le samedi matin, et qu’il refusait de payer une amende de 2 francs par absence : c’eût été à ses yeux se reconnaître coupable d’une faute, et ses convictions religieuses lui interdisent de l’admettre. À ce jour M. D… a subi quatre emprisonnements, pour cinquante-sept heures d’absence de sa fille. Un autre père, Albert B…, citoyen bernois, a accepté de payer des amendes allant successivement de 3 à 12 francs par absence de sa fillette à l’école communale, mais n’en a pas moins été condamné (après « récidives ») à trois, puis à quatre jours de prison. Renonçant alors à la lutte, il a envoyé sa fille dans un canton voisin, où la loi paraît plus tolérante. L’instruction primaire de son enfant lui a coûté la somme de 3000 francs suisses, amendes comprises.</p>
        <p>Nous pourrions citer une dizaine d’autres situations, fort analogues.</p>
        <div>
          <head>« Exceptions négligeables »</head>
          <p>J’entends bien ce que vous disent les gens pressés : qu’il ne s’agit que de cas fort rares, que les adventistes sont en très petit nombre, qu’ils ont tort de s’obstiner sur une question de numéros attribués aux jours de la semaine, et qu’enfin tout cela ne mérite pas trop d’indignation, dans une époque où il s’agit d’abord de sauver des millions d’innocents jetés aux camps de concentration ou aux travaux forcés.</p>
          <p>Remarquons tout d’abord que le nombre, ici, ne fait rien à l’affaire. Une injustice n’est pas moins grave pour être unique que pour être quotidiennement perpétrée sur des millions, et il est curieux que les bonnes gens qui parleraient volontiers « d’exceptions négligeables » dans le cas d’une secte brimée, ne voient pas que cet argument devrait en bonne logique provoquer l’indulgence pour certains criminels sociaux, dont le nombre est infime.</p>
          <p>Ensuite, la question de savoir si les adventistes ont tort ou raison de préférer le samedi au dimanche comme jour de repos, ne doit pas davantage intervenir dans la considération des faits qui nous occupent. Il s’agit ici du respect légal de toutes les convictions religieuses en tant que telles, et non point du jugement de vérité que l’on peut porter sur l’une ou l’autre de ces convictions, car si les deux points de vue n’étaient pas dissociés, l’on aboutirait fatalement à refuser tous les droits à toutes les religions moins une — celle que l’on suit.</p>
          <p>Enfin, l’on se tromperait gravement en estimant que le problème
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19490000clib/003.jpg/full/full/0/default.jpg" n="13"/>
posé par quelques adventistes disséminés est moins actuel ou moins urgent, peut-être, que le problème posé par les méthodes totalitaires.</p>
          <p>Les pays dont le régime se fonde sur le respect déclaré des libertés fondamentales, ont un intérêt évident et capital à respecter minutieusement ces libertés. Céder sur une question de principe, sous prétexte qu’elle n’intéresse qu’une minorité microscopique, c’est en réalité céder sur le seul point où les démocraties libérales se distinguent essentiellement et radicalement des tyrannies : c’est sacrifier des droits humains à l’opportunité ou aux intérêts du grand nombre, et l’on sait aujourd’hui où cela peut conduire.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Danger des lois trop simples</head>
          <p>Il est clair qu’une législation non pas plus « souple », mais plus complexe et plus précise, suffirait à résoudre des conflits du genre de ceux que l’on vient de citer. Il serait, par exemple, extrêmement facile d’introduire dans les règlements scolaires de toutes les démocraties une clause spéciale ajoutant à la liste des « motifs légitimes d’absence aux cours » le fait d’appartenir à certaines religions, sectes ou confessions.</p>
          <p>À cela j’imagine qu’on opposera deux objections courantes : on dira qu’il est trop compliqué de prévoir tous les cas possibles, ou qu’il est dangereux de créer des précédents dont mille sectes à l’avenir pourront être tentées d’abuser.</p>
          <p>Le premier argument n’est pas sérieux. Les lois pénales décrivent dans le détail des centaines de cas bien plus rares que celui de nos adventistes. Les lois fiscales, les lois sur les loyers et les « surfaces corrigées » s’ingénient au-delà du bon sens à distinguer, à nuancer, à préciser, à prévoir d’infimes variations. Lorsqu’il s’agit de punir ou de faire payer, rien n’est trop compliqué pour le législateur ! S’il n’apportait qu’une trace de ce génie méfiant dans la rédaction des décrets garantissant les droits et sauvegardant le plein respect des libertés qui furent inscrites au seuil des grandes constitutions, la Liberté et la Démocratie cesseraient d’être raillées comme de belles abstractions.</p>
          <p>Quant à la crainte qu’on dit avoir, que des « passe-droits » ou des « mesures exceptionnelles » n’ouvrent la porte à l’anarchie, elle se nourrit d’une double confusion<note resp="editor" xml:id="fned8">« Confession » dans l’original. On a corrigé une erreur ici manifeste.</note> car, d’une part, il ne s’agit pas d’accorder des droits spéciaux, mais simplement de concrétiser la « liberté de conscience » que toutes nos démocraties proclament à l’envi. Et d’autre part, il n’y a pas de vraisemblance à ce que des cas de ce genre se multiplient abusivement. Quand ils se révéleraient deux ou trois fois plus nombreux, ce ne serait pas une affaire que d’ajouter quelques clauses aux milliers d’autres, utiles ou non, qui s’accumulent dans nos codes. Si l’anarchie est mauvaise, c’est parce qu’elle implique le désordre. Mais une réglementation simpliste et uniforme, elle aussi, implique mille désordres, puisqu’elle se traduit nécessairement par mille applications tyranniques — et que « la tyrannie est le souverain
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19490000clib/004.jpg/full/full/0/default.jpg" n="14"/>
désordre », comme l’écrivait, en une sentence mémorable, le Vaudois Alexandre Vinet.</p>
          <p>À cet égard, on s’étonnera que les Suisses, si attentifs à respecter dans leur régime fédéraliste les droits des langues, des races, des religions et des groupes, se montrent soudain les plus stricts dans leur refus de considérer les droits d’une petite confession qui ne menace personne. On les honore d’avoir sauvé d’une extinction probable la langue romanche, et de l’avoir élevée au rang de langue nationale, bien qu’elle ne soit parlée que par moins d’un centième de la population totale du pays. Comment ne verraient-ils pas qu’en assurant les droits d’une minorité religieuse, ils confirmeraient les principes qui, depuis plus d’un siècle, sont la base même de leur indépendance nationale, de leur prospérité et de leur paix ?</p>
          <p>L’exemple des adventistes, et des difficultés particulières que suscitent leurs croyances, m’a paru propre à illustrer d’une manière bien précise le problème général de la liberté religieuse à l’école. Parce qu’il n’est pas spectaculaire, parce qu’il n’implique ou ne suggère aucun élément passionnel, aucune idéologie politique, il m’a paru poser le plus clairement possible la question de principe du respect effectif des libertés théoriquement admises par les démocraties occidentales. Je ne partage pas la conviction des adventistes sur le Sabbat, mais je sais que toute restriction à la liberté d’un seul groupe menace la liberté de tous les autres — et donc aussi du mien. Chacune de nos religions, ne l’oublions jamais, est en quelque manière ou quelque lieu du monde, minoritaire. Chacune donc doit se voir et se sentir visée par la persécution qu’une autre endure. Est-il nécessaire d’ajouter qu’il en va de même pour nos droits politiques et civiques ? On ne peut sauver la liberté, dans notre monde, qu’en s’efforçant de la sauver partout.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="article" when="1949-07-01" xml:id="ddr19490701radio">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19490701radio/001.jpg/full/full/0/default.jpg" n="950"/>
        <head>[Entretien] Le promoteur de l’émission <hi rend="i">Demain l’Europe</hi> nous dit… (1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1949)
<note resp="editor" type="bibl"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/1948-1950/ddr19490701radio">[Entretien] Le promoteur de l’émission <hi>Demain l’Europe</hi> nous dit…</ref> », <hi>Le Radio</hi>, Lausanne, 1 juillet 1949, p. 950.</note>
</head>
        <note type="chapo">Depuis la fin du mois de février 1949, M. Denis de Rougemont, le grand fédéraliste, parle chaque semaine au micro du « dialogue » qu’est l’Europe. De lundi en lundi, nous suivons ses chroniques au cours desquelles il nous démontre de manière éclatante qu’une ère nouvelle s’ouvre au Vieux Continent.</note>
        <label type="question">Monsieur de Rougemont, pourquoi faut-il fédérer l’Europe ?</label>
        <p>Parce qu’il n’y a pas d’autre moyen imaginable d’empêcher la guerre atomique. Fédérer nos pays, c’est, en effet, créer la seule puissance capable d’exiger la paix, de l’inventer pour les deux autres. Imaginez cette Europe grande ouverte où les nations ne disparaîtraient pas davantage que nos cantons n’ont disparu en se fédérant, mais où les guerres entre nations deviendraient aussi impossibles que la guerre entre nos cantons. Imaginez ensuite cette grande Europe aussi décidée que la Suisse à ne faire la guerre à personne, mais à défendre d’un seul cœur son indépendance reconquise. Paix, liberté, prospérité, tels ont été les grands motifs de toutes les confédérations qui ont vu le jour au cours des siècles, et vous savez comment la Suisse a su atteindre ces trois buts, en se fédérant, il y a cent ans.</p>
        <label type="question">À l’instant même où nous venons vous surprendre dans cette annexe toute neuve du Palais Wilson, qu’êtes-vous en train de préparer ?</label>
        <p>Je mets la dernière main à un <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19531215ch">ouvrage sur la Suisse</ref> qui fera partie d’une série de 16 volumes édités par l’Unesco, série qui traitera de différents pays. Je prépare également une conférence culturelle européenne qui aura lieu, en octobre, à Lausanne. Ce qui me préoccupe sans relâche c’est une œuvre très importante qui a nom : <hi rend="i">l’Europe</hi> dont les problèmes culturels, en particulier, accaparent tout mon temps. En effet, je dirige ici le bureau d’études pour un Centre européen de la culture.</p>
        <label type="question">Pouvez-vous, très succinctement, nous parler de la mission de ce Centre européen de la culture ?</label>
        <p>Constitué en toute indépendance des contrôles gouvernementaux, cet organisme a pour tâche immédiate d’étudier et de proposer toute mesure propre à promouvoir le sentiment de l’unité européenne ; d’agir dans ce sens sur l’opinion, la presse, le film et la radio, par voie d’informations et de recommandations, de coordonner les efforts pour créer une union des universités et des membres des corps enseignants ; et enfin d’exercer un contrôle vigilant pour restaurer le propre usage des mots-clés sans lesquels aucun pacte n’est possible.</p>
        <p>De plus, le Centre européen offrira un lieu de rencontre aux porteurs et aux créateurs de la culture occidentale, afin qu’ils puissent examiner ensemble les grandes questions qui affectent la vie de l’Europe, et s’exprimer à leur sujet par des appels à l’opinion publique.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1949-07-07" xml:id="ddr19490707curi">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19490707curi/001.jpg/full/full/0/default.jpg" n="6"/>
        <head>Le Centre européen de la culture aura son siège en Suisse (7 juillet 1949)
<note resp="editor" type="bibl"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/1948-1950/ddr19490707curi">Le Centre européen de la culture aura son siège en Suisse</ref> », <hi>Curieux</hi>, Neuchâtel, 7 juillet 1949, p. 6.</note>
</head>
        <p>L’Europe dominait le monde entier, lorsque éclata la guerre de 1939. Politiquement, plus de la moitié du genre humain relevait de ses gouvernements, le reste s’inspirait de ses doctrines démocrates ou marxistes, chrétiennes ou humanistes. Elle avait inventé les armes et les lois, et tous les peuples subissaient l’attrait de ses techniques, de ses pouvoirs sur la matière et sur la vie.</p>
        <p>Cette puissance inouïe, sans précédent, l’Europe la devait à l’esprit, car physiquement elle ne figure qu’un cap déchiqueté de l’Asie, quatre pour cent de la superficie de la planète. Toute sa grandeur venait de sa culture, qui pour le bien comme pour le mal, avait créé ses richesses et sa science, ses machines, ses cités et ses livres. Le monde entier portait les marques — ou les blessures — du génie créateur de l’Europe.</p>
        <p>En cinq ans, tout s’est écroulé. La puissance a changé de mains. Elle est russe et américaine. Elle se retourne contre nous. L’Europe déchue n’est plus qu’un petit continent, divisé en vingt-quatre nations, à demi ruiné, et menacé par les deux Grands de colonisation ou d’annexion. Naguère encore maîtresse de la planète, elle en est réduite à lutter pour assurer sa survivance économique, et son indépendance politique et civique, déjà fortement compromise.</p>
        <p>Cette Europe sur la défensive, comment allons-nous la sauver ? Là-dessus, tous les esprits s’accordent : il faut sans plus tarder fédérer ses nations, unir leurs forces dispersées, leur rendre un grand marché en supprimant les douanes, et créer des pouvoirs européens capables de traiter sur pied d’égalité avec les empires neufs de l’Est et de l’Ouest. Rien d’autre ne peut assurer l’indépendance européenne, qui est à son tour le seul moyen de prévenir une guerre livrée à nos dépens.</p>
        <p>Tels sont les buts concrets que se sont assignés les promoteurs du Mouvement européen. Nous verrons au mois d’août de cette année le premier résultat de leurs efforts, lorsque s’ouvrira, dans Strasbourg, le Parlement consultatif de treize nations.</p>
        <p>Mais toutes les constructions économiques, juridiques, politiques et sociales, dont chacun reconnaît l’urgence et que le Mouvement européen promeut, resteront sans force et sans vie si elles ne sont pas soutenues par un élan profond, par un espoir nouveau de tous nos peuples.</p>
        <p>Cet élan de l’opinion, et cet espoir des masses, ce n’est pas une propagande artificielle qui les créera, mais au contraire une véritable éducation du sentiment de notre communauté.</p>
        <p>Ce sentiment existe, il n’est pas une chose vague. C’est lui qui nous empêche de dire aux Russes : « Finissons-en, venez nous mettre au pas, et supprimons cet épuisant conflit en adoptant l’ordre totalitaire, celui qui règne à Varsovie. » C’est lui aussi qui nous empêche de dire à nos amis américains : « Mais entrez donc, apportez-nous les secrets de votre bonheur, nous vendrons notre droit d’aînesse contre vos belles autos et vos dollars. » Si nous refusons, c’est que nous avons encore le sentiment d’une qualité de vie, de liberté et de conscience, qui est justement la raison d’être de l’Europe.</p>
        <p>Mais il faut informer ce sentiment, lui donner des moyens d’expression, le rendre enfin conscient et agissant.</p>
        <p>Telle est la tâche vitale que voudrait assumer le Centre européen de la culture, qui doit s’ouvrir en Suisse dans quelques mois, et que prépare notre Bureau d’études. Installé à Genève depuis trois mois.</p>
        <p>Je ne m’étendrai pas sur les aspects techniques de son travail (documentation européenne ; coordination des efforts entrepris dans tous nos pays, et qui souvent s’ignorent ; action de propagande par la presse, la radio, les revues, auprès des élites comme du grand public ; formation d’équipes de travail internationales, etc.). Je voudrais simplement définir l’esprit qui l’inspire et le guide.</p>
        <p>Il ne s’agit nullement, pour nous, de mettre la culture en statistiques, ou de traiter théoriquement les problèmes éternels de la liberté, de la justice, ou du progrès. Mais nous voulons d’une part offrir aux forces culturelles de toute l’Europe les moyens pratiques de « s’engager » dans l’œuvre du mouvement fédéraliste ; d’autre part, faire valoir les droits de l’esprit de la culture, dans la construction de l’Europe de demain. Faire en sorte que la culture aide nos peuples à s’unir, afin qu’ensuite une Europe fédérée vienne en aide à chacune de nos cultures : telle sera la double ambition de la Conférence culturelle, qui doit se réunir à Lausanne au mois d’octobre, sous les auspices du Mouvement européen.</p>
        <p>Le fait que la Suisse soit prévue comme siège du Centre européen de la culture et de la Conférence culturelle, cela ne relève ni du hasard ni de considérations touristiques.</p>
        <p>Notre neutralité traditionnelle, reconnue par toutes les puissances comme étant « nécessaire à l’Europe », rend difficile, pour le moment, notre pleine participation aux conseils politiques du continent. Et pourtant, nul ne songe à défendre un isolationnisme suisse : notre pays dépend, plus qu’aucun autre, de l’Europe tout entière et de ses destinées. Comment pourra-t-il donc participer aux efforts pour sauver l’Europe ? La réponse ne peut faire de doute. Tant à Berne qu’au comité du Mouvement européen, on a reconnu que le domaine culturel était celui où nous pouvions, sans compromettre en rien notre neutralité, jouer le rôle qu’on attend de nous dans l’œuvre collective de la fédération.</p>
        <p>Qu’on ne pense pas, surtout, qu’il s’agisse là d’une manière de nous faufiler par la petite porte ! Car à mesure que se réalisent les objectifs politiques du Mouvement (le Conseil de l’Europe étant acquis), à mesure que la fédération du continent se dessine et prend <hi rend="i">corps</hi>, la nécessité de lui donner une <hi rend="i">âme</hi> passe au premier plan. Et c’est bien cela, c’est bien l’âme du Mouvement, que doit devenir le Centre européen de la culture.</p>
        <p>Les plus anciennes traditions de la Suisse la désignent comme siège d’une telle institution. Gardiens des cols pour le Saint-Empire au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; gardiens du Vatican et de la Genève de Calvin, puis de la Croix-Rouge et de vingt autres créations de l’esprit international ; gardiens enfin d’une expérience fédéraliste qui peut servir d’exemple au continent, les Suisses seront fidèles à leur vraie vocation en accueillant, soutenant et animant le foyer même d’une action historique, dont on a pu dire que le but était « l’Europe helvétisée ».</p>
      </div>
      <div type="article" when="1950-09" xml:id="ddr19500900cpl">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19500900cpl/001.jpg/full/full/0/default.jpg" n="136"/>
        <head>Saint-John Perse et l’Amérique (1950)
<note resp="editor" type="bibl"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/1948-1950/ddr19500900cpl">Saint-John Perse et l’Amérique</ref> », <hi>Les Cahiers de la Pléiade</hi>, Paris, septembre 1950, p. 136-139.</note>
</head>
        <p>La grandeur de cette poésie fait reculer le commentaire : elle est un acte, elle se pose là, posant elle-même ses mesures. La première page d’<hi rend="i">Anabase</hi> lorsqu’elle parut, constitua pour nous le fait du prince, toute référence superflue, et depuis lors, nous n’avons rien appris, sinon toutefois qu’un « pur délice » pouvait entrer dans la durée, — ce dont plusieurs doutaient, de ma génération. (D’où quelque résistance aux poèmes qui suivirent. Un jeune amour veut son objet incomparable.)</p>
        <p>Beaucoup plus tard, j’ai rencontré l’auteur dans le climat fomenté par son œuvre : la grandeur signifie l’exil. C’était, on l’imagine, en Amérique. Au long des avenues de Manhattan, il marchait lentement, régulièrement, comme ceux qui vont très loin, ou qui pensent à de grands objets. Ce sont des hommes qui n’ont pas d’empressement. Ou dans cette chambre d’angle, dont il parle dans <hi rend="i">Neiges</hi>, « hôte précaire de l’instant, homme sans preuve ni témoin », il nous donnait un haut exemple du bon usage de l’exil : sans plainte, au cœur du grand litige ; aussi actif dans la réceptivité qu’il avait su rester sensible dans l’action ; soucieux de voir, non d’être vu ; plus solidaire, enfin, dans son retrait, des destins molestés de la France, que tant de « partisans extravagants » qui tenaient bruyamment le devant de la scène…</p>
        <p>Mais ce n’est pas de l’homme qu’il est temps de parler. Je voudrais proposer trois remarques sur les relations qui se sont révélées entre le poète et l’âme lyrique du Nouveau Monde, dans un ouvrage où l’Amérique, un jour, découvrira son épopée.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p><hi rend="i">Vents</hi> me paraît bien plus américain qu’<hi rend="i">Anabase</hi> n’était asiatique. J’y verrais même la meilleure description de l’essor des États-Unis dans l’espace et le temps à la fois, si le sujet n’était plutôt le principe animique, ou lyrique, que l’aventure et l’invention du Nouveau Monde ont illustré d’accidents séculaires.</p>
        <p>Tout se passe à la fois dans l’Histoire et dans l’homme, « dans un très haut tumulte
<pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19500900cpl/002.jpg/full/full/0/default.jpg" n="137"/>
de terres en marche vers l’ouest », contre le vent qui souffle en est. De l’Atlantique au Pacifique, des Pères pèlerins aux savants atomistes, les allusions précises ne manquent point : l’Audubon des oiseaux, les Belles du Sud, les jambes longues des filles « à la sortie des salles » et leur nylon, les grands rapides « avec leur provision de glace pour cinq jours », la « mouette mauve du Mormon », ou cette « civilisation du maïs noir — non violet », enfin « les siffloteurs de blues dans les usines secrètes de guerre », au « pire scandale de l’histoire »… Mais « c’est de l’homme qu’il s’agit, dans sa présence humaine ; et d’un agrandissement de l’œil aux plus hautes mers intérieures ».</p>
        <p>Le poème ainsi prend sa source au lieu d’où l’Amérique dans l’espace et le temps, et la fureur lyrique dans l’homme épris du monde, peuvent être vues comme une seule et même geste de l’âme. (Je dis l’âme, et non pas l’esprit, ni l’intellect et ni le cœur.)</p>
        <quote>
          <l>Et c’est d’un même mouvement à tout ce mouvement lié, que mon poème encore dans le vent, de ville en ville, de fleuve en fleuve, court aux plus vastes houles de la terre…</l>
        </quote>
        <p>Congénialité du poème et de cette Amérique ourdie par les grands vents : le mouvement, la violence heureuse, et la vision globale du « monde entier des choses ».</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>I. Le mouvement crée l’énergie, le rayonnement et les trains d’ondes, — et d’autre part, dans le poème, il crée littéralement le sens. (Point de départ d’une rhétorique.)</p>
        <p>Un continent nous est ici donné dans sa formule dynamique, dans son mouvement vers l’Ouest, rebroussé par les vents. Et le poème aussi ne prend son sens que dans le mouvement qu’il inspire à l’esprit. C’est une animation perpétuelle. Tout est mouvant au monde américain, ne peut être saisi qu’au vol, épousé dans les rythmes larges.</p>
        <quote>
          <l>Et nous disions les fleuves survolés, et les plaines fuyantes, et les cités entières sur leurs disques qui nous filaient entre les doigts — grands virements de comptes et glissements sur l’aile.</l>
        </quote>
        <p>L’apposition me semble offrir ici l’équivalent en mots d’un accord en musique : co-vibration des sens au lieu de celle des sons. Parfois aussi, sens et son se poursuivent, s’attirent, se mêlent en un étrange inceste, en une double allitération, où l’on étudiera, plus tard, les rôles conjugués de l’étymologie et de l’emportement lyrique<note xml:id="fn15">« Avertissement du Dieu ! Aversion du Dieu ! » ou « … avec la bête haut cabrée — une âme plus scabreuse ! » (Deux exemples au hasard de ma mémoire.)</note>. (Ainsi l’Amérique idéale, entre ses « origines » et son délire global…)</p>
        <p>II. <hi rend="i">Anabase</hi> et <hi rend="i">Vents</hi> sont parmi les rares œuvres toniques de ce siècle : chants de violence heureuse, refus du désespoir (qui nourrit la plupart des poètes modernes<note xml:id="fn16">Où sont les grands poètes capables de bonheur, et de grandir dans le bonheur, — ceux dont les chants heureux sont les plus beaux ? J’en vois si peu. Dante, John Donne, parfois Claudel, quelques Arabes et Chinois peut-être…</note>). Tout y respire à longs traits la maîtrise, et le bonheur de la victoire. Les mots <hi rend="i">faveur</hi>
<pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19500900cpl/003.jpg/full/full/0/default.jpg" n="138"/>
et <hi rend="i">favorable, éloges, délice</hi> et <hi rend="i">délectable</hi>, y sont aussi fréquents que chez tant d’autres les expressions du délaissement, du dégoût de vivre ou des chagrins intimes.</p>
        <quote>
          <l>Qu’ils n’aillent dire : tristesse… s’y plaisant… Interdiction faite au poète !</l>
          <l>… Mais si un homme tient pour agréable sa tristesse, qu’on le produise dans le jour ! et mon avis est qu’on le tue, sinon,</l>
          <l>Il y aura une sédition.</l>
        </quote>
        <p>La révolte et la nostalgie deviennent ici conquête, pressentiment de l’acte, distraction vers l’avenir et naissance du chant. <hi rend="i">Un chant de force pour les hommes… Choses vivantes, ô choses — excellentes</hi> !</p>
        <p>Rien ne s’accorde mieux au génie matinal du continent américain. (La poésie des « blues » fait illusion : temps faible d’un grand rythme souple, dont il devrait être interdit de l’isoler.)</p>
        <p>Comparez avec Rilke, notre plus grand témoin de l’exil intérieur en Europe. L’un parle de hauteur, d’exultation, l’autre d’humilité dans la souffrance ; l’un s’ouvre « au monde entier des choses », l’autre voudrait s’en effacer ; l’un chante la maîtrise en plein midi, l’autre guette une obscure présence aux crépuscules spirituels ; l’un se veut prince, et l’autre moine-mendiant.</p>
        <p>Risquons à ce propos une hypothèse critique, qui permettrait de situer les grands poèmes du siècle. Si l’élément sentimental domine chez Apollinaire, interfère avec le spirituel chez T. S. Eliot, s’y mêle indiscernablement chez Rilke, s’évanouit chez Valéry pour faire place à l’intellectuel, c’est dans l’élément <hi rend="i">animique</hi> que les poèmes de Saint-John Perse trouvent leurs lois et leurs cadences :</p>
        <quote>
          <l>Et c’est par un matin, peut-être, pareil à celui-ci,</l>
          <l>Lorsque le ciel en Ouest est à l’image des grandes crues,</l>
          <l>Qu’il prend conseil de ces menées nouvelles au lit du vent.</l>
        </quote>
        <space quantity="1" unit="line"/>
        <quote>
          <l>Et c’est conseil encore de force et de violence.</l>
        </quote>
        <p>« Anima » violente et sauvage comme les vents du Nouveau Monde, comme un rêve de pionniers en Ouest. Mais le miracle est de l’avoir domptée par les rigueurs voluptueuses du plus pur langage français, et de cette « rhétorique profonde » dont parlait un jour Baudelaire.</p>
        <p>III. L’Europe étant vision de l’homme dans le temps, l’Amérique est vision de l’espace. L’Europe fut universaliste, et le redeviendra peut-être, mais l’Amérique est planétaire.</p>
        <p>Sujets et procédés, chez Saint-John Perse, ouvrent les voies d’un grand lyrisme américain. Ils sont classiques. Les continents, les peuples et leurs rites, les éléments, la quête et la conquête, les énumérations lyriques, et l’édification sur table rase des lois d’une cité émergeant de son rêve.</p>
        <quote>
          <l>C’étaient de très grandes forces en croissance sur toutes pistes de ce monde, et qui prenaient source plus haute qu’en nos chants, en lieu d’insulte et de discorde</l>
          <l><pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19500900cpl/004.jpg/full/full/0/default.jpg" n="139"/>
Qui se donnaient licence par le monde — ô monde entier des choses — et qui vivaient aux crêtes du futur…</l>
          <l>Au chant des hautes narrations du large…</l>
        </quote>
        <p>Le pluriel insistant et les catégories, l’adjectif « grandes » et le mot « monde » à chaque page : il ne s’agit plus d’états d’âme, de sentiments individuels, mais de « la terre distribuée en de vastes espaces », des hommes de toute race et de toute façon, de « pans de siècles en voyage » et de peuples lus « par nations » ; d’une âme sans nom — l’inconscient d’une époque — dont le poète déchiffre les messages. Itinéraires et inventaires, sommation de nos « voies et façons » et « chants d’un peuple, le plus ivre », — il semblera surprenant qu’un Français ait ouvert aux Américains les perspectives de l’épopée globale que l’histoire désormais leur assigne de vivre. Dans un autre ordre, cependant, il y eut le précédent de Lafayette.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Mais <hi rend="i">Vents</hi> n’est pas seulement le poème du lyrisme, le chant profond de l’Amérique. C’est aussi, dans sa dernière partie, le poème du retour à l’Europe, à la France.</p>
        <quote>
          <l>Nous reviendrons, un soir d’Automne, sur les derniers roulements d’orage… Demain, ce continent largué…</l>
        </quote>
        <p>S’ensuit une description charmante et déchirante d’une France désuète et qui naguère encore périssait « par excès de sagesse », d’une France vers laquelle il rêve son retour avec le vent des Amériques. Au plus haut point de ce très haut poème, Saint-John Perse a rejoint notre vœu. Nous l’attendrons un soir d’automne, avec le souffle du grand vent, sur la route et la terre des hommes, prêts à rendre nos comptes « d’hommes nouveaux, — d’hommes entendus dans la gestion humaine, non dans la précession des équinoxes », et qu’il nous aide ! par le chant d’une Europe future.</p>
        <p>Car, ainsi que l’écrit Montesquieu — je ne sais plus de qui, mais il n’importe : « Nous n’avons pas d’auteur qui donne à l’âme de plus grands mouvements… qui nous remplisse plus de la vapeur du dieu qui l’agite. »</p>
      </div>
      <div type="article" when="1950-01" xml:id="ddr19500100fed">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19500100fed/001.jpg/full/full/0/default.jpg" n="19"/>
        <head>Raisons et buts d’une conférence (janvier 1950)
<note resp="editor" type="bibl"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/1948-1950/ddr19500100fed">Raisons et buts d’une conférence</ref> », <hi>Fédération</hi>, Paris, janvier 1950, p. 19-25.</note>
<note resp="editor">Il s’agit du discours prononcé par Denis de Rougemont lors de la Conférence européenne de la culture qui a eu lieu à Lausanne en décembre 1949.</note>
</head>
        <p>La condition profondément contradictoire dans laquelle vit l’Europe, depuis dix ans, est entrée dans la phase critique. Elle est presque désespérée. Elle est aussi plus près que jamais de se résoudre en une synthèse. Il est vrai que l’Europe est en train de se défaire. Elle n’a jamais été<note resp="editor" xml:id="fned13">Nous avons rajouté le participe passé « été », oublié par erreur dans le texte original. </note> plus menacée, plus divisée devant le péril, — plus angoissée et sceptique à la fois. Mais il n’est pas moins vrai que pour la première fois, dans toute sa longue histoire, — consciemment, — l’Europe est en train de se faire !</p>
        <p>Aux yeux d’un esprit objectif, toutes les conditions de la ruine sont réunies dans notre ciel et dans nos données immédiates ; mais ce sont <hi rend="i">les mêmes</hi> conditions qui pourraient être celles d’une renaissance.</p>
        <p>Nos divisions absurdes, par exemple, n’ont cessé de s’aggraver depuis dix ans — mais nous prenons conscience de leur absurdité. L’avènement brusque et stupéfiant de deux empires extraeuropéens décourage des millions d’entre nous, mais il réveille aussi le sentiment d’un destin commun de nos peuples. Enfin, l’indifférence écœurée, l’abandon aux fatalités de l’histoire, se voient combattus par l’élan vers l’union, vers la fédération, dont témoignent notre Mouvement, l’espoir encore tremblant des masses, l’Assemblée de Strasbourg, cette conférence de la culture.</p>
        <p>Je parle d’un espoir tremblant. Le sentiment le plus répandu, j’allais dire le plus populaire dans nos pays, c’est en effet la peur, une peur souvent voilée par cette indifférence qui fait dire aux troupiers : « Il ne faut pas chercher à comprendre. » Il y a aujourd’hui une manière proprement européenne d’avoir peur de l’avenir : et c’est la peur d’une guerre que d’autres viendraient faire sur notre sol, et sur le corps de nos enfants ; c’est l’angoisse de devenir <hi rend="i">les objets</hi> d’une guerre des autres, qui serait perdue par nous, quelle que soit son issue. Mais il y a, en même temps, une manière européenne d’espérer, un espoir proprement européen, c’est celui de réussir notre fédération, et de retrouver par là même une puissance capable d’imposer la paix.</p>
        <p>Telle est la situation contradictoire dans laquelle nous sommes engagés.
<pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19500100fed/002.jpg/full/full/0/default.jpg" n="20"/>
À son point de crise, où nous sommes, il dépend en partie de nous que l’espoir ait raison du désespoir. Mais il faut aller vite, et viser juste.</p>
        <p>Tandis que s’esquissent, à Strasbourg, les cadres politiques de l’Europe unie, il est grand temps de définir la <hi rend="i">visée</hi>, la<hi rend="i"> portée humaine</hi> de cette action, la vocation de la communauté européenne. Tel est le but de cette Conférence.</p>
        <p>Ce qu’on attend de nous ici, c’est d’abord une réponse à la question dangereuse que posent nos circonstances historiques : pourquoi l’Europe ? qu’a-t-elle à dire aux hommes ? quels sont ses droits humains et spirituels à l’existence indépendante ? Et c’est ensuite une étude des moyens qui pourront assurer cette existence ; des mesures pratiques et institutionnelles propres à garantir et développer l’exercice de la pensée libre, sans laquelle l’Europe n’est plus rien.</p>
        <p>On pourrait discuter sans fin sur le titre de cette Conférence. Les mots <hi rend="i">européen, culture</hi>, prêtent à des controverses trop faciles.</p>
        <p>Dès qu’on parle d’Europe, d’unir l’Europe, chacun commence par dire : « Il n’y a plus d’Europe ! » et finit par offrir une belle définition de ce qu’est l’Europe, de ce qu’elle a été, de ce qu’elle devrait être à son sens. Et ce dialogue à plusieurs voix reste, à tout prendre, la vraie définition de l’Europe, une et diverse.</p>
        <p>De même, dès que l’on parle de culture, chacun donne à ce mot des réalités hétéroclites : inventions techniques et beaux-arts, hygiène, éducation, et procédé de construction ; littérature, philosophie, et doctrines de l’État ; conceptions de la liberté, de la justice et de la dignité humaine ; esprit critique ; et toute la vie des religions. Culture peut signifier aussi prise de conscience de la vie, besoin perpétuel d’approfondir et d’illustrer le sens de l’existence, d’augmenter le pouvoir de l’homme, tant sur lui-même que sur les choses. Culture peut signifier, enfin, l’ensemble des procédés de création et de transmission de leurs principes.</p>
        <p>Je souhaite que notre Conférence s’interdise les débats académiques auxquels prêtent ces définitions. À toutes fins utiles, elle partira de l’idée que la culture, ce sont les réalités intellectuelles et spirituelles qui ont fait de l’Europe autre chose et beaucoup plus que ce qu’elle est dans sa réalité physique, autre chose que ce fameux « Cap de l’Asie » toujours cité. Si nous faisons du bon travail ici, personne ne perdra plus son temps à se demander ce qu’est la culture. Et comme on juge l’arbre à ses fruits, on jugera la culture sur sa récolte.</p>
        <p>Deux mots sur ceux qui ne sont pas venus ici. Quand Dieu veut perdre une société, il ne commence pas toujours par la rendre folle, il se contente parfois de l’endormir. Je veux dire qu’il surcharge ses élites d’occupations accablantes et flatteuses, qui ne leur laissent plus une seconde pour distinguer l’approche des catastrophes. On demande à certains « grands noms » de venir participer au sauvetage de l’Europe. Ils nous répondent qu’ils ont un rhume, qu’ils ont promis une conférence. D’autres invoquent un besoin
<pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19500100fed/003.jpg/full/full/0/default.jpg" n="21"/>
subit de se retirer pour méditer. Regrettons-le, pour eux surtout. S’ils sont un jour jetés, ce qu’à Dieu ne plaise, dans certains « camps de rééducation sociale », ils auront enfin le temps de méditer sur les raisons urgentes qui motivaient un rassemblement comme le nôtre. Ils comprendront qu’il est certains moments de l’histoire où l’on ne peut renverser les destins qu’en y allant tous ensemble, et toutes affaires cessantes.</p>
        <p>Pour être juste, il faut reconnaître que beaucoup d’intellectuels redoutent non sans raison l’atmosphère des congrès, inconsidérément multipliés de nos jours. Je les comprends, et je comprends surtout ceux d’entre eux qui sont écrivains. Il y a des gouffres, des abîmes, entre la création dans une chambre nocturne, et les institutions dont nous allons parler ! « Qu’est-ce que cela peut bien me faire ? dit le poète. Cela ne m’aide pas à trouver une image… » Certes, mais l’écrivain n’est pas indifférent au sort des livres qu’il publie, ni à leur diffusion, ni aux entraves qu’elle rencontre partout aujourd’hui — et voilà nos problèmes pratiques.</p>
        <p>Et il n’est pas indifférent — (ou c’est un mauvais écrivain) — au destin de la communauté dont il écrit la langue, où sa voix porte, qui peut le nourrir ou l’asservir, l’écouter ou le censurer, — et voilà tout le problème des valeurs à sauver, et des institutions qui pourront les défendre.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Le rapport général, établi pour l’information des délégués, n’a d’autre ambition que de signaler et de classer les problèmes qui se sont révélés urgents, au terme d’une enquête dans nos divers pays. Chacun des groupes nationaux du Mouvement européen a reçu d’abord un questionnaire sur l’état des problèmes concrets de la culture dans son pays. Dix-sept groupes ont donné des réponses détaillées. Je tiens à souligner qu’une telle enquête <hi rend="i">n’avait jamais encore été tentée</hi>. Nous avons dû l’improviser avec des groupes en pleine période de formation. Elle nous a permis de mieux voir l’intérêt capital qu’il y aurait à dresser systématiquement un inventaire aussi des lacunes, des obstacles, permettant de délimiter des zones critiques où concentrer l’effort. Puis, des études plus détaillées, sur des projets concrets, nous ont été remises. Enfin, le Bureau d’études de Genève a fourni plusieurs notes et documents. Sur la base d’une quinzaine de rapports nationaux, d’une trentaine de rapports spéciaux, et des documents précités, le rapport général a tenté d’opérer une synthèse provisoire, en guise d’introduction aux travaux de la conférence. Précisons bien que ce rapport n’est pas un instant destiné à faire l’<hi rend="i">objet</hi> des discussions de la conférence. Il en introduit les <hi rend="i">sujets</hi>. Il veut servir d’exposé des motifs à la série de résolutions pratiques qui seront proposées et mises au point par les commissions du congrès.</p>
        <p>La section culturelle du Mouvement européen<note xml:id="fn19">Présidée par M. Salvador de Madariaga, qui était d’ailleurs président de la conférence de Lausanne (NDLR).</note> avait estimé tout d’abord que deux commissions suffiraient : l’une consacrée au problème des <hi rend="i">échanges</hi>, l’autre aux <hi rend="i">institutions</hi> à développer ou à créer, les problèmes non techniques restant, bien entendu, réservés aux débuts de l’ensemble du congrès,
<pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19500100fed/004.jpg/full/full/0/default.jpg" n="22"/>
siégeant en commission générale. Il nous apparaît qu’il y a lieu de prévoir une nouvelle commission, consacrée à <hi rend="i">l’éducation et à l’enseignement</hi>.</p>
        <div>
          <head>I. Les échanges<note resp="editor" xml:id="fned14">Les sous-titres ont été rajoutés pour les besoins de cette édition numérique.</note></head>
          <p><hi rend="i">La question des échanges</hi>. — La situation présente est bien connue. Les congressistes auront vite dressé la liste des obstacles douaniers et monétaires, et des mesures prétendues « protectionnistes » qui loin de les protéger, paralysent nos cultures. Par quelle méthode peut-on surmonter ces obstacles ? C’est tout le problème qu’il faudra résoudre. Reste à savoir dans quel esprit.</p>
          <p>À cet égard, il me paraît que certaines expressions chères aux experts et aux documents officiels, seraient propres à nous égarer. On parle beaucoup, par exemple, « d’organiser les échanges culturels ». Observons tout d’abord qu’il n’en serait pas question si les frontières étaient ouvertes, et l’union fédérale de l’Europe réalisée. Nos cultures, <hi rend="i">prisonnières</hi> des cadres nationaux, ne doivent pas chercher des moyens de correspondre un peu plus facilement de prison à prison. Elles doivent au contraire exiger leur « élargissement » immédiat, sans condition.</p>
          <p>Le terme même « d’échanges culturels », avouons-le, est devenu bien déplaisant, à force d’avoir servi d’échappatoire facile aux fonctionnaires chargés (bien malgré eux, souvent) des problèmes réputés « secondaires » de la culture. Ils tentent de s’en tirer en consentant à la culture ce petit va-et-vient d’échanges surveillés que leurs douaniers et leurs agents fiscaux sauront bientôt réduire à presque rien. Il en résulte au mieux quelques petits décrets concernant les voyages de quelques professeurs bien vus des pouvoirs, de quelques boursiers bons élèves ; et quelques phrases bien plates sur l’indispensable solidarité de nos nations. Une hypocrisie ennuyeuse.</p>
          <p>Prétendre « organiser les échanges », prenons-y garde, c’est en fait reconnaître les droits que l’État s’est arrogés, et qu’il s’agit de lui dénier radicalement — le droit d’élever ou d’abaisser des obstacles arbitraires à la circulation des idées, des personnes, et des œuvres ; c’est d’autre part, presque automatiquement, favoriser ceux qui ne gênent personne, ceux qui sont le moins créateurs ou novateurs, ceux qui font le moins peur aux fonctionnaires, ceux qui en un mot, ont l’âme naturellement officielle.</p>
          <p>Si l’on veut que les échanges redeviennent ce qu’ils ont toujours été dans les périodes de vitalité de la culture — échanges de découvertes à l’état naissant, de produits originaux, de curiosités avides, d’expressions authentiques de la sensibilité, de passions mêmes, et non pas de simples déplacements de forts en thème — nous devons :</p>
          <p>1° abandonner, et au besoin dénoncer la méthode de « l’organisation des échanges »,</p>
          <p>2° exiger la suppression pure et simple, immédiate, des obstacles à la libre circulation des personnes, des œuvres, et des instruments de travail, dans toute l’étendue de l’Europe.</p>
          <p>Supprimer tous ces droits de douane ou de visas, dont le bénéfice est dérisoire pour les États, dont la charge est ruineuse pour la culture.</p>
          <p>Et surtout ne proposons pas, dans ce domaine, de nouveaux organismes ! C’est la paresse d’esprit qui entraîne tant de Comités à proposer de nouvelles machines bureaucratiques. Restaurer la culture, c’est aussi alléger du poids
<pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19500100fed/005.jpg/full/full/0/default.jpg" n="23"/>
mort des organisations ! Qu’on n’essaie pas d’organiser la vie, qu’on la laisse libre ! La seule idée d’une respiration organisée, n’est-il pas vrai, vous coupe le souffle. Qu’on n’essaie pas de créer par décrets l’unité de notre culture : elle existe, elle était aux origines, elle n’a cessé depuis de se reformer et de s’enrichir de mille diversités. <hi rend="i">Qu’on la laisse libre de se manifester ! L’Europe ouverte</hi>, et rien de plus, mais rien de moins, voilà la solution, voilà le remède pratique à presque tous les maux que vous allez recenser.</p>
        </div>
        <div>
          <head>II. Les institutions</head>
          <p>À la suppression des obstacles matériels et légaux à nos échanges doit correspondre <hi rend="i">un effort positif.</hi> Il serait insuffisant et vain de vouloir revenir simplement à la condition libérale qui était celle de l’esprit en Europe avant la guerre de 1914. C’était le beau temps, je le sais. L’on pouvait lire, dans l’Annuaire de la Compagnie européenne des wagons-lits, au chapitre sur les passeports : « Le passeport n’est exigé que pour la Russie. Pour l’entrée dans tous les autres pays, la carte de visite suffit » !</p>
          <p>Mais cette liberté des échanges n’a pas suffi à réduire les nationalismes ; bien au contraire, c’est elle qui, par la suite, a succombé devant leurs exigences. Il nous faut aujourd’hui faire un grand pas de plus, et créer des institutions qui garantissent et manifestent l’unité de nos cultures dans leur diversité. Il faut doter l’Europe unie d’instruments de travail qui soient à l’échelle continentale. Il faut aussi former les jeunes hommes qui deviendront les porteurs de l’idée fédérale, sans laquelle nos réformes techniques et matérielles resteront lettre morte.</p>
          <p>Au premier rang figure une institution clé, le <hi rend="i">Centre européen de la culture</hi>. Parmi les innombrables organismes « culturels » que le <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle a vu naître, il est frappant de constater qu’il n’en existe pas un seul qui ait pour objet l’Europe comme unité. Les uns veulent embrasser le monde entier, tandis que les autres se limitent à une nation, à une région géographique, ou à une discipline particulière. Pourtant, il est incontestable que nos pays forment un ensemble, un complexe organique de culture, facile à distinguer de ses voisins, et qu’en tout cas, ceux-ci distinguent souvent mieux que nous. Il est étrange que cet ensemble n’ait pas encore été étudié en tant que tel, d’une manière systématique ; et qu’il n’existe aucune institution capable de renseigner sur l’Europe en général, sur sa situation présente, sur l’état de ses forces et de ses faiblesses, sur ses possibilités et ses lacunes. Que le besoin d’une telle institution soit urgent, rien ne saurait mieux le faire sentir que les difficultés qu’a rencontrées la préparation même de cette conférence, et que ses insuffisances inévitables dans l’état actuel des choses. Je tiens à rappeler que, dès le congrès de La Haye, avait été demandée la création d’un Centre européen de la culture, dont les attributions furent esquissées par la résolution culturelle du congrès.</p>
          <p>Au mois de février 1949, le Mouvement européen ouvrait à Genève un <hi rend="i">Bureau d’études</hi><note xml:id="fn21">Dirigé par M. Denis de Rougemont, avec la collaboration de M. Raymond Silva comme secrétaire général (NDLR).</note> chargé de préparer l’œuvre du Centre. Enfin, au mois de septembre de la même année, l’Assemblée consultative de Strasbourg votait à l’unanimité une recommandation favorable à la création d’un Centre européen de la culture.</p>
          <p><pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19500100fed/006.jpg/full/full/0/default.jpg" n="24"/>
Le travail du Bureau d’études de Genève, depuis quelques mois, a permis de serrer de plus près la question. Il a conduit aux conclusions pratiques dont l’exposé détaillé se trouve dans le rapport relatif au <hi rend="i">Centre culturel</hi>. Le besoin est donc reconnu, les plans sont là. La Conférence décidera du sort qu’il faut leur réserver.</p>
          <p>Il en va de même pour le Collège d’Europe, à Bruges, collège qui permettrait de former les « grands commis européens », dont les futures institutions de l’Europe unie auront évidemment besoin.</p>
          <p>Enfin, je mentionnerai un projet d’<hi rend="i">Institut européen des sciences politiques et sociales</hi> ; et ce projet surtout d’un <hi rend="i">Fonds européen pour les recherches scientifiques</hi>, dont l’importance capitale ne saurait échapper à personne, et dont M. Dautry a magistralement exposé les motifs.</p>
        </div>
        <div>
          <head>III. L’enseignement</head>
          <p>Quant à la commission proposée tout à l’heure, qui s’occuperait de <hi rend="i">l’enseignement européen</hi>, deux mots seulement, mais importants.</p>
          <p>La préparation de cette Conférence, l’abondance et la qualité des rapports reçus sur les questions d’éducation, ont montré à quel point ce souci est général dans nos pays.</p>
          <p>Tout le monde se rend parfaitement compte que l’avenir de l’union européenne dépend en premier lieu de la création d’une élite responsable de jeunes gens, formés dans un esprit supranational. Cette tâche, comme l’écrit M. Jean Bayet<note xml:id="fn22">Dans son remarquable rapport qui a servi de base aux travaux de la Commission de l’enseignement et de l’éducation (NDLR).</note>, « exigera la bonne volonté de plusieurs générations, [mais] réclame aussi un départ extrêmement vif et net ». <hi rend="i">L’effet de choc</hi> que produira sur l’opinion publique l’institution rapide d’un <hi rend="i">enseignement européen</hi> constituera la meilleure propagande pour notre union, et peut-être la seule acceptable.</p>
          <p>Toutes ces activités et ces institutions demanderont des fonds, qui aujourd’hui n’existent pas. Ils pourraient facilement être créés par le blocage, au titre européen, d’une fraction du budget de l’Éducation, dans chaque pays.</p>
          <p>Les gouvernements et l’économie privée invoqueront leurs charges écrasantes ou leurs bénéfices diminués. Nous invoquerons le fait que, si le sentiment d’un destin spirituel commun, et l’énergie créatrice des Européens ne sont pas réveillés, les États et l’économie privée courent à leur perte inéluctable. Nous devons mettre nos gouvernements devant un choix. Un ordre de priorité doit être d’urgence établi. Il est probable que le prix de revient d’une seule bombe atomique dépasse largement le budget annuel des institutions que nous venons de proposer. Le prix d’une seule bombe atomique couvrirait donc le budget global d’une renaissance de la culture européenne. Construire des engins de mort qui coûtent des milliards, quand on refuse de trouver les millions qui permettraient de développer la recherche scientifique pour la paix et la vie, c’est la folie de l’Occident moderne. À tel point qu’on se demande parfois s’il ne vaudrait pas mieux être restés barbares, que de nous être aussi mal civilisés. La Conférence européenne de la culture faillirait à sa vraie mission, si elle n’élevait pas, contre une pareille folie, le cri des hommes.</p>
          <p><pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19500100fed/007.jpg/full/full/0/default.jpg" n="25"/>
Et maintenant, pour quelles fins réelles voulons-nous ces moyens de culture, et cette éducation d’une conscience commune de l’Europe ? La question doit être posée. Elle est d’ailleurs spécifiquement « européenne ».</p>
          <p>Qu’il soit bien clair que nous n’entendons pas substituer aux nationalismes locaux une sorte de nationalisme européen. L’Europe s’est, de tout temps, ouverte au monde entier. Elle a toujours conçu sa civilisation comme un ensemble de valeurs universelles. Il ne s’agit donc pas, pour nous, d’opposer une nation européenne aux grandes nations de l’Est et de l’Ouest ; ni de vouloir une « culture européenne » synthétique, valable pour nous seuls et fermée sur elle-même : ce serait trahir le génie de l’Europe, nous couper de ses sources chrétiennes et humanistes. Notre ambition, c’est de contribuer à l’union de nos pays, qui sera leur seul salut, par le moyen d’une renaissance de leur culture dans la liberté de l’esprit, qui est leur vraie force. Et notre objet ne sera pas non plus de <hi rend="i">dénoncer</hi> ce qui se pratique ailleurs, car nous ne pouvons réformer que nous-mêmes. Nous n’acceptons pas la scission que symbolise le rideau de fer ; mais nous pensons que le meilleur moyen de ramener vers l’Occident les peuples séparés, c’est de leur offrir l’image d’une Europe rénovée par l’union dans la liberté, d’une Europe qui prend au sérieux sa vocation particulière dans le monde.</p>
          <p>Une Europe affaiblie, et divisée par vingt nationalismes et autant de barrières de douanes, ne saurait plus être un pôle d’attraction. Une Europe proclamant des principes sans les appliquer fermement, n’aurait bientôt plus le droit de parler.</p>
          <p>Prendre au sérieux la vocation européenne, c’est une mission de vigilance dont les intellectuels des pays libres doivent se sentir plus que jamais responsables. Il leur incombe de rappeler sans relâche aux gouvernants, comme aux législateurs sociaux et aux experts, qu’un certain nombre de principes moraux ne sauraient être négligés <hi rend="i">dans la pratique</hi> sans que l’Europe perde ses droits à l’existence et à l’autonomie.</p>
          <p>Si nous exerçons, à Lausanne, cette action de vigilance publique, on pourra dire vraiment de notre Conférence qu’elle fut le congrès de la conscience européenne. Une conscience malheureuse, il est vrai, tourmentée, coupable, — comme toute conscience, en dernière analyse.</p>
          <p>C’est notre lot d’Européens, et c’est notre mission profonde, de préférer toujours la conscience au bonheur. Vocation tragique et féconde, qui nous apparaît plus clairement depuis que se dressent à l’Est comme à l’Ouest deux civilisations plus jeunes, filles de la nôtre, dont l’une, qui nous est chère, cultive un idéal eudémonique, l’idéal d’un bonheur assuré.</p>
          <p>Il est frappant que le bonheur, en Europe, n’ait trouvé ses plus hautes expressions que dans quelques tableaux classiques ou paysages impressionnistes, dans quelques brefs poèmes, quelques prières. C’est par la musique seule de Bach ou de Mozart que nous en possédons la substance idéale, que nous en respirons le climat nostalgique.</p>
          <p>Et nous ici, nous ne sommes pas réunis pour tracer des plans d’innocence et de prospérité organisée. Nous tenterons, sobrement, de trouver les moyens qui permettent le libre exercice de nos vocations tourmentées ; des moyens de vivre, oui, mais selon notre foi, sans renier nos raisons de vivre. Sauvons l’Europe tragique, pour que nos descendants puissent encore habiter en esprit, par la grâce des chefs-d’œuvre futurs, au ciel de la musique — dans une Europe heureuse.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="article" when="1950-04" xml:id="ddr19500400les">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19500400les/001.jpg/full/full/0/default.jpg" n="33"/>
        <head>Un gage à <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/correspondances/paulhan">Jean Paulhan</ref> ! (avril 1950)
<note resp="editor" type="bibl"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/1948-1950/ddr19500400les">Un gage à Jean Paulhan !</ref> », <hi>Liberté de l’esprit</hi>, Paris, avril 1950, p. 33-34.</note>
</head>
        <p>Cher ami,</p>
        <p>Ce n’est pas sans surprise que j’apprends, à vous lire dans <hi rend="i">Liberté de l’Esprit</hi>, que les fédéralistes ont exclu la Russie de l’Europe ; que les États-Unis d’Europe sont faits, « sont là » ; que la Grèce n’en fait pas partie, mais bien « et de toute évidence » les USA ; que M. Spaak est un de nos « doctrinaires » ; que j’ai « annoncé la fin du désespoir » ; que si l’on veut savoir ce que pensent les fédéralistes, c’est Guéhenno, c’est Jaspers, et surtout Benda qu’il faut interroger ; que le fédéralisme est contre les patries (mais qu’il juge bon de le « cacher ») ; et qu’enfin les fédéralistes « n’ont jamais été amoureux ».</p>
        <p>Heureusement pour l’Europe, et pour les fédéralistes, il n’y a pas un mot de vrai dans tout cela. Vous jugez notre projet « imbécile ». Celui que vous critiquez est tel sans aucun doute. Mais d’où sort-il ? Je ne connais pas un seul fédéraliste qui puisse y reconnaître sa doctrine, ni son action, ni ses espoirs. Reprenons vos observations dans l’ordre où je viens de les relever.</p>
        <p>1° « La Russie, qu’est-ce que vous en faites ? Croyez-vous qu’il soit possible de l’exclure sans lui faire violence ? » Mais quand l’avons-nous exclue ? Vous démontrez, au paragraphe suivant, qu’il serait vain d’espérer l’inclure. Que diable voulez-vous donc que nous en fassions ? (On m’assure que cela dépend aussi de Staline.)</p>
        <p>2° « Les États-Unis d’Europe… Eh bien, il paraît qu’ils sont là !… » Je ne sais qui vous l’a dit, mais c’est une fausse nouvelle. Vous voyez la preuve qu’elle serait vraie dans le fait que « le Conseil de l’Europe s’est réuni à Strasbourg… et qu’il a déjà son statut (en quarante-deux articles) ». Montrez-nous donc un seul de ces articles qui dise, ou laisse entendre, que le Conseil de l’Europe équivaut peu ou prou aux États-Unis d’Europe. Bien plus, montrez-nous une seule déclaration qui exprime la satisfaction des fédéralistes devant ce statut ; qui dise que c’était cela que nous voulions : je vous en montrerai trente qui disent le contraire. Le mieux que l’on puisse attendre de cet organisme est qu’il serve provisoirement, à sa place, et malgré ses très graves imperfections, au progrès vers l’union européenne, laquelle reste à faire, comme chacun sait. (J’ajoute qu’on ne compte à Strasbourg qu’une trentaine de fédéralistes sur cent-un députés.)</p>
        <p>3° La Grèce fait partie du Conseil de l’Europe, depuis le 11 août 1949, mais les États-Unis n’y ont été nommés jusqu’ici que par <hi rend="i">L’Humanité.</hi> Drôle d’évidence. (C’est l’OECE qui est née du plan Marshall.)</p>
        <p>4° M. Spaak est un homme d’État qui agit plus que tout autre en faveur de l’union européenne, mais je ne sache pas qu’il ait jamais passé pour un « doctrinaire », et je voudrais bien qu’il se déclare « fédéraliste »…</p>
        <p>5° Ai-je vraiment, à mon insu, « annoncé la fin du désespoir et
<pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19500400les/002.jpg/full/full/0/default.jpg" n="34"/>
de l’isolement, la mort des ressentiments nationaux » ? Hélas ! Diagnostiquer une maladie mortelle, et conseiller certains remèdes <hi rend="i">in extremis</hi> (que les Européens n’aiment pas du tout, vous par exemple), ce n’est pas « annoncer » la fin de la maladie, ni promettre « des joies et des fêtes ». Nous demandons surtout des sacrifices.</p>
        <p>6° Pour découvrir ce qu’il y a « de faux ou d’imbécile » dans le projet des fédéralistes, vous décidez de les interroger. Que ne le faites-vous ? Mais non, par une erreur vraiment embarrassante, vous choisissez Julien Benda, qui est à peu près aussi fédéraliste que vous êtes stalinien ou moi bouddhiste. Vous prenez vos « fédéralistes » dans <hi rend="i">L’Esprit européen</hi>, recueil de neuf conférences prononcées à Genève en 1949, par des hommes de tendances aussi opposées que Georg Lukács et Karl Jaspers. Parmi ces neuf, un seul fédéraliste déclaré. Voyez donc la page 60 : « Je reproche à Benda de confondre union et unification, de vouloir effacer les diversités sans lesquelles aucune fédération n’est possible. » C’est la seule page de ce gros livre où vous aviez la chance de tomber sur un point de la doctrine fédéraliste. Que ne l’avez-vous citée, au lieu de m’attribuer des sottises ?</p>
        <p>7° Notre doctrine (qui veut l’union dans la diversité, formule suisse) étant à l’opposé de celle de Benda (qui veut l’unification, formule jacobine) vous déclarez que la seconde n’est que « l’aveu » de ce que la première dissimule. Après quoi, bien sûr, plus rien ne saurait vous arrêter. J’aime beaucoup votre défense des patries, mais qui les attaque ? L’État-nation d’abord, mais vous n’en parlez pas. Garry Davis ? Vous l’approuvez. Les fédéralistes ? Jamais. Au contraire, vous rejoignez ici une partie de leurs positions, et votre belle colère se trompe d’adresse. De quoi ce lapsus est-il révélateur ? Pour quelle raison attaquez-vous des gens que vous n’avez pas pris le soin d’identifier ? Vous n’êtes pas coutumier, tout de même, de l’à-peu-près journalistique.</p>
        <p>Pour en finir, je vous envoie ma petite brochure sur <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19480630ej/2#body-2-1"><hi rend="i">L’Attitude fédéraliste</hi></ref>. Vous y trouverez beaucoup d’attaques contre le nationalisme, contre l’État-nation, contre sa prétendue souveraineté sans limites. Pas une attaque contre le patriotisme et les patries. Or j’ai quelques raisons de penser que ce texte exprime le « projet des fédéralistes » plus fidèlement que M. Benda.</p>
        <p>Mais quoi, cette lettre est inutile, si l’on a décidé d’appeler « fédéralistes » tous ceux, qui, un jour ou l’autre, ont parlé de l’Europe avec une vague idée qu’elle ferait bien de s’unir. Il y a des gens qui appellent surréaliste tout écrit qu’ils estiment un peu obscur. Si mon projet vous paraît encore « faux et imbécile », quand vous aurez renoncé à le confondre avec celui de Benda, ou celui de Churchill pendant qu’on y est, dites-nous donc ce que vous proposez. Car je ne vais pas vous faire l’injure de croire que vous trouvez que tout va très bien ainsi, ou que vous pensez que nos patries pourront durer rien qu’en se faisant toutes petites et mignonnes. Elles ont besoin de vous aussi, non point pour les louer contre nous, mais pour les défendre avec nous.</p>
        <p>P.-S. — « Europe vole » ? Un gage.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1950-08-05" xml:id="ddr19500805franind">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19500805franind/001.jpg/full/full/0/default.jpg" n="1"/>
        <head>Il est impossible de sauver l’Europe sans sauver sa culture (5 août 1950)
<note resp="editor" type="bibl"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/1948-1950/ddr19500805franind">Il est impossible de sauver l’Europe sans sauver sa culture</ref> », <hi>France indépendante</hi>, Paris, 5 août 1950, p. 1-2.</note>
</head>
        <note type="chapo"><hi rend="i">France Indépendante</hi> présente cette semaine à ses lecteurs, un extrait de l’importante conférence prononcée par Denis de Rougemont au congrès de La Fédération à Beaune. Nous tenons à remercier M. de Rougemont pour son autorisation de publier ces lignes qui suscitèrent, nous en sommes certains, chez nos amis un intérêt très vif et une approbation complète.</note>
        <p>Il est impossible de sauver l’Europe si l’on ne sauve pas en même temps sa culture ; ou de sauver la culture occidentale si l’on ne sauve pas en même temps sa patrie. Rien ne sert de faire durer, de conserver la créature — l’Europe — si l’on tarit les sources de sa recréation perpétuelle. Et rien ne sert non plus d’entretenir le désir créateur, si on le prive des possibilités de s’accomplir dans une libre communauté.</p>
        <p>Si l’Europe est réduite à l’impuissance politique, si elle est colonisée par l’Amérique, ce qu’elle désire parfois, ou envahie par la Russie, si l’Europe disparaît du jeu des forces mondiales, personne ne pourra remplacer cette <hi rend="i">âme</hi> d’une civilisation qui avait su remplacer toutes les autres. Le secret de ses mesures vivantes sera perdu.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Mais en retour, sans une culture active rendue à l’efficacité, l’Europe ne peut recouvrer la puissance. Elle sera peut-être unie, c’est même plus que probable, par les soins d’experts étrangers, ou d’une police qui a fait ses preuves ailleurs déjà. Mais elle aura perdu le ressort de son pouvoir transformateur du monde, ce pouvoir qui avait fait sa grandeur à partir d’un médiocre destin. Que servirait à l’Europe de recevoir une unité, si ce n’était pas celle de son choix ? et si cette unité signifiait sa défaite, non point sa conquête sur elle-même ? son destin et non plus sa liberté ? L’Europe sans sa culture, réduite à ce qu’elle est, ne serait plus qu’un cap de l’Asie — et l’Asie n’a jamais passé pour la terre de la liberté.</p>
        <p>Ces deux réalités : l’Europe, la culture, naissent et meurent du même mouvement.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Qu’en est-il donc de ce mouvement, au milieu de notre <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ?</p>
        <p>Entre les deux colosses russe et américain, l’Européen qui vient de perdre la guerre, fait actuellement ce qu’on peut appeler une névrose d’infériorité. Pourtant, les faits ne justifient pas le désespoir, mais seulement un effort de redressement. Entre 200 millions de Russes et 150 millions d’Américains, nous sommes ici à l’ouest du rideau de fer, près de 300 millions d’Européens. Nous disposons de plus d’un quart du charbon, et près d’un tiers de l’électricité que produit aujourd’hui la planète. Nous disposons surtout de ressources humaines qui n’ont pas leurs égales ailleurs : une main-d’œuvre spécialisée dont les traditions ne s’imitent pas, une capacité d’invention que le monde entier peut nous envier.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Qu’avons-nous inventé, nous les Européens, depuis cent ans ? Je répondrai : que n’avons-nous pas inventé ? Je cite pêle-mêle : le marxisme et la psychanalyse, l’existentialisme et le personnalisme, la théorie des quantas et celle des groupes, la sociologie et les grandes synthèses historiques, la relativité généralisée et la physique nucléaire, l’aviation, la radio et le cinéma, la vaccination, la pénicilline et le DDT, le pétrole synthétique, les plastics et le radar, la rationalisation du travail industriel, la construction métallique, le syndicalisme et les coopératives, et enfin l’art moderne tout entier : peinture, musique, littérature, poésie, théâtre et sculpture : presque tous leurs grands noms sont des noms de l’Europe, et les très rares qui n’en sont pas ont appris leur métier de nos maîtres, dans nos écoles, aux terrasses des cafés de Paris, ou par nos livres.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Je dirai plus. Le monde moderne tout entier peut être appelé une création européenne. Pour le bien comme pour le mal, il imite à la fois nos mœurs et nos objets, nos procédés d’art et de construction, de transport et de gouvernement, d’industrie et de médecine, et nos armes. Les Hindous, les Chinois, les Noirs, copient l’Europe pour toutes
<pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19500805franind/002.jpg/full/full/0/default.jpg" n="2"/>
ces choses, mais nous, nous copions tout au plus quelques citations de leurs sages, quelques statues de leurs dieux, ou quelques rythmes de leurs danses.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Finalement, que sont les empires qui prétendent partager le monde à nos dépens ? L’Amérique du Nord et la Russie de Staline sont des produits de notre culture, l’une dès ses origines, et l’autre en ce qu’elle a de moderne justement. Calvin et le puritanisme, d’un côté, plus les gratte-ciel, le système de Taylor-Bedault à tous les degrés, la cellophane et la fermeture-éclair qui sont des inventions européennes ; et de l’autre côté, Marx et notre industrie plus l’instruction publique et l’athéisme, l’hypertrophie de l’appareil étatique, et des copies de l’art officiel de nos grands-pères. Caricatures évidemment ; mais ce n’est point par hasard que ces deux grands pays semblent appeler ce procédé de description : leurs traits les plus frappants et qu’ils croient spécifiques, ne sont souvent que des emprunts à notre fonds, mais développés là-bas, sur table rase, sans mesure ni critique, méthodiquement, jusqu’à la monstruosité. Si bien que l’Amérique et la Russie moderne, dans plus d’un sens, sont en réalité notre caricature.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Mais ici, attention ! pas de malentendu ! Ne nous laissons jamais aller à placer sur le même plan l’Amérique et la Russie. Deux constatations très simples me suffiront. Entre l’Amérique et nous, qu’y a-t-il de commun ? Il y a tous les principes fondamentaux de notre civilisation ; il y a l’exercice des mêmes libertés ; il y a devant nous le même idéal de liberté humaine. Tandis qu’entre les Russes et nous, il n’y a en commun qu’un mot : le mot démocratie… Pour eux cela signifie dictature. Pour nous liberté politique.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1950" xml:id="ddr19500000pue">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19500000pue/001.jpg/full/full/0/default.jpg" n="9"/>
        <head>[Préface] Olivier <hi rend="sc">Philip</hi>, <hi rend="i">Le Problème de l’union européenne</hi> (1950)
<note resp="editor" type="bibl"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, <hi rend="sc">Philip</hi> Olivier, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/1948-1950/ddr19500000pue">[Préface] Olivier Philip, <hi>Le Problème de l’union européenne</hi></ref> », dans <hi>Le Problème de l’union européenne</hi>, Neuchâtel, Éditions de la Baconnière, 1950, p. 9-11.</note>
</head>
        <p>Il peut sembler étrange qu’on parle de « faire l’Europe », quand elle existe depuis tant de siècles. Mais l’expression se justifie sitôt que l’on songe à la brusque transformation que vient de subir la puissance apparente de nos pays dans le jeu des forces mondiales : l’Europe paraît avoir été défaite, et sa défection à l’Histoire devient une possibilité.</p>
        <p>À peine libérée dans ses ruines, elle constate qu’elle est détrônée. Entre les deux empires vainqueurs, subitement élevés à l’Est et à l’Ouest, elle prend d’elle-même une conscience toute nouvelle, et malheureuse. « L’Europe est menacée, l’Europe est divisée, et la plus grave menace vient de ses divisions », déclarait le <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19480630ej/4#body-4-4"><hi rend="i">Manifeste</hi> du congrès de La Haye</ref>, trois ans après la fin de la guerre. Prise de conscience bien typique, on le voit, d’une situation pré-fédérale, pour peu qu’une volonté d’union se déclare, au sein de la crise assumée.</p>
        <p>Ces circonstances donnent à l’ouvrage de M. Olivier Philip une importance particulière : non pas seulement celle d’une première vue générale des efforts déployés pour l’union de l’Europe, mais encore celle d’une contribution à cette prise de conscience active de notre sort, sans laquelle les traités resteront du papier.</p>
        <p>Je voudrais formuler ici deux remarques, entre toutes celles que ne manquera pas de suggérer cette enquête <hi rend="i">efficace</hi> par sa lucidité. La première touche à l’économie, la seconde à la doctrine formatrice de l’union.</p>
        <p>Les analyses économiques tiennent une place importante dans ce livre. Elles convergent avec rigueur vers une thèse simple : c’est que l’union économique du continent exige son union politique. Voilà, me semble-t-il, une manière implicite d’affirmer que l’Économie obéit beaucoup moins aux « lois » fatales admises par le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qu’elle ne traduit dans ses grandes lignes certaines attitudes humaines ou décisions fondamentales.
<pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19500000pue/002.jpg/full/full/0/default.jpg" n="10"/>
Déterminante en bien des cas, elle apparaît elle-même déterminée par une certaine orientation de nos énergies dont j’ai toujours pensé qu’elle relève, au départ, de quelque choix métaphysique. La thèse soutenue par notre auteur implique une décision inverse de celle dont les suites nécessaires nous ont conduits aux impasses présentes. Nous vivons, depuis 1920, sous le règne effectif des Experts. Je vois bien que ce règne est né d’une réaction contre la politique de l’éloquence (qu’on appelle, par erreur, doctrinaire). Mais il tend, si l’on n’y prend garde, à évacuer la politique, au sens légitime de ce terme. Il tend à substituer, en fait, les Pouvoirs à l’Autorité. Le plan Schuman, parce qu’il est né d’une décision proprement politique, pourra marquer, s’il aboutit, le point de renversement d’une attitude contraire au génie de l’Europe.</p>
        <p>En second lieu, je note qu’au cours d’un historique adroitement condensé, l’auteur souligne, à plusieurs reprises, l’influence « déterminante » de l’aile fédéraliste du Mouvement européen, dès qu’il s’agit de la création d’une véritable Autorité européenne. On pourra discuter plus tard sur la paternité réelle de maints projets revendiqués par les fédéralistes, tels que la Cour européenne des droits de l’homme, le pool du charbon et de l’acier, la transformation du Comité des ministres en Sénat. Mais il paraît d’ores et déjà hors de question que ce sont les fédéralistes qui ont mené la lutte pour le Pacte et pour une Autorité politique supranationale. S’ils sont parfois considérés comme des empêcheurs de danser en rond, je me permettrai de répondre en leur nom que, justement, le but n’est pas de tourner en rond, mais d’avancer.</p>
        <p>Qu’on m’entende bien : je ne défends pas ici (ce n’est pas le lieu, ni mon goût) une secte contre une autre, ou quelque association dont je fais partie, mais une idée et une méthode.</p>
        <p>Je n’ai jamais rencontré une personne qui ose se dire contre la paix, ou contre la vertu en général, ou même contre l’union des peuples de l’Europe. Nous sommes tous de bonne volonté… Mais certains souhaitent l’union, bien sûr, et comment donc, tandis que d’autres veulent ses conditions. Certains préfèrent s’en tenir au possible — et presque rien ne leur paraît possible — tandis que d’autres veulent le nécessaire. Certains déplorent nos divisions, tandis que d’autres veulent abolir la cause du mal, qui est la souveraineté nationale. Ces autres qui savent ce qu’ils veulent, qui disent clairement leur fin et qui exigent ses moyens, je les appelle fédéralistes. Il n’est pas juste de les considérer comme extrémistes, car il est faux de considérer comme modérés ceux qui parlent d’union mais refusent sa condition. Nous avons d’autres noms pour ces deux attitudes.</p>
        <p>M. Philip a des pages excellentes sur le « compromis » nécessaire, dans le domaine économique, entre les dirigistes et les libéraux. Mais cette opposition n’est pas la seule. L’Europe est née, elle a vécu d’antagonismes. Elle mourrait de leur suppression artificielle. Elle y perdrait le secret de
<pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19500000pue/003.jpg/full/full/0/default.jpg" n="11"/>
sa créativité, qui est aussi le secret de sa puissance. Pas plus qu’on ne peut rêver l’Europe toute libérale ou toute socialiste, on ne peut l’imaginer toute catholique ou réformée, toute nordique ou latine, tout allemande ou française, toute monarchique ou républicaine, toute corporatiste ou parlementaire… Et dans plusieurs de ces domaines, il serait vain de chercher un compromis : chacune des tendances opposées exige d’aller au bout de sa vocation, car elle perdrait sa qualité constitutive, sa raison d’être, en y renonçant. Quelle est la solution ? J’avoue n’en pas voir d’autre que dans le régime fédéraliste. Lui seul conserve les avantages de la féconde diversité en y ajoutant ceux de l’union. Vue théorique ? L’exemple de la Suisse suffit à démontrer que cette solution n’est pas seulement praticable en principe, mais pratique.</p>
        <p>On ne manquera pas de m’objecter que les Suisses sont les premiers à se montrer prudents, quand il s’agit de « faire l’Europe ». C’est qu’ils sont déjà fédérés. Aux unionistes, je tiendrai ce langage :</p>
        <quote resp="author">
          <p>Vous dites, messieurs, qu’il faut être prudents quand on s’engage dans une action si vaste. C’est aller trop vite en besogne : car vous ne vous êtes, jusqu’ici, engagés dans rien que l’on sache. Quand vous y serez, il sera temps de voir si la prudence, ou au contraire un peu de hâte, conviennent à nos calamités.</p>
        </quote>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>