<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="ddr-articles.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://oeuvres.github.io/teinte_xsl/tei_html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="ddr-pres">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title><title level="j">Présence</title>, articles (1932–1946)</title>
        <author key="Rougemont, Denis de (1906-1985)">Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rougemont 2.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title level="j">Présence</title> (1932–1946)</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure unit="article" match="//div[@type='article']" use="@xml:id"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1932" to="1946"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="ddr19320100pres" type="article" when="1932-01">
        <pb n="p. 37" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-pres/ddr193201pres_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Penser avec les mains (fragments) (janvier 1932)<note place="bottom" resp="editor">« Penser avec les mains (fragments) », <hi rend="i">Présence</hi>, Lausanne et Genève, n° 1, janvier 1932, p. 37-41.</note></head>
        <p>Nous voici donc à ce point d’étrangeté où l’on oppose la pensée et l’action jusque sur le plan de l’éthique. Or, un homme qui professe cette distinction — essentiellement moderne — admet ainsi que d’une part notre conduite <hi rend="i">peut</hi> être aliénée au premier automatisme venu, même moral, cependant que d’autre part notre esprit débrayé, comme un psychologue nominaliste, bavarde impunément à travers les systèmes.</p>
        <p>La philosophie n’est pas seule responsable d’un divorce que la nature humaine désirait de toute sa lâcheté. Mais l’exemple de Descartes est l’un des plus mauvais qui aient été donnés au monde moderne. « Depuis Descartes, ils ont tous cru, dit Kierkegaard, que si longtemps qu’ils pussent douter, si longtemps qu’ils fussent privés du droit d’affirmer rien de certain dans l’ordre de la connaissance, cependant ils seraient en droit d’agir, car on s’y peut contenter de vraisemblance. La monstrueuse contradiction ! Comme s’il n’était pas bien pire de commettre un acte qui vous laisse dans le doute (et l’on s’attire pourtant une responsabilité) que de simplement prétendre quelque chose. »<note place="bottom">Kierkegaard : « Conclusion peu scientifique à la <hi rend="i">Philosophie en miettes</hi>. »</note></p>
        <p>Cette « monstrueuse contradiction » règne au cœur du monde moderne, et la « pensée » bourgeoise a réussi ce tour pendable de la faire passer pour le bon sens même. L’industriel est-il « en droit d’affirmer rien de certain » touchant les fins dernières du progrès mécanique ? Il ne s’est même pas posé la question. La coutume du temps est de s’enrichir : modeste, il s’y conforme. « … Et l’on s’attire pourtant une responsabilité. »</p>
        <p>Il faut bien constater que plusieurs générations<note place="bottom">Contemporaines d’un Nietzsche, d’un Ibsen, d’un Rimbaud, d’un Sorel ! Mais l’histoire est faite de telles compensations.</note> cultivèrent ce défaut d’exigence éthique comme la garantie d’une certaine douceur de vivre. Penser devint l’art de ne rien affirmer de décisif. Admirable <pb n="p. 38" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-pres/ddr193201pres_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> invention, que l’on pourrait baptiser <hi rend="i">la pensée sans douleur</hi>, et qui comblait si doucement la débilité morale du siècle ! Elle en figura tout ensemble le « bon goût », la mesure, et la suprême astuce.</p>
        <p>Toutefois, le danger d’un écart, par ailleurs confortable, entre nos idéaux généreux et nos petites activités s’étant manifesté avec quelque insistance depuis 1914, il apparaît que la question peut être reprise sans trop de mauvais goût par une jeunesse qu’on dit outrecuidante, — qui surtout n’a pas envie de se faire assassiner.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Pendant que ce monde condamné tient encore debout, il serait bon d’examiner rapidement les principes qui lui permirent de durer malgré la qualité médiocre des matériaux. Ces principes constituaient l’instruction réelle, sinon concertée, de la bâtisse, et seront encore bons pour construire, si demain nous laisse construire autre chose que des bétonnages. On n’en retiendra qu’un dans ces pages, celui que l’on voudrait nommer l’<hi rend="i">a priori éthique</hi>.</p>
        <p>Kierkegaard, après avoir formulé la « monstrueuse contradiction » moderne, conclut par un renversement soudain : « Cela ne viendrait-il pas de ce que l’Éthique possède en soi une certitude ? Il existerait alors une chose au moins que le doute ne pourrait atteindre. » Mais qu’est-ce que l’Éthique ? — Question non éthique, et qui manifeste seulement l’égarement du temps. « L’Éthique ne commence pas dans une ignorance qu’il faudrait muer en savoir, mais dans un savoir qui exige sa réalisation ».</p>
        <p>Phrase qui n’imposera le silence à personne, mais fera prendre les armes à quelques-uns. Phrase cardinale, au seuil de l’ère révolutionnaire — ère spirituelle — dont l’avènement historique est dans nos mains.</p>
        <p>On nous a menés à ce point — il n’est question de s’en réjouir ni de le déplorer — où le choix n’est plus qu’entre marxisme et christianisme<note place="bottom">Des positions politico-sociales comme le fascisme ou le national-socialisme ne sont encore que des compromis, intelligents et énergiques certes, avec les valeurs bourgeoises qui nous ont valu la dernière guerre, nationalisme et doctrine de l’État souverain, par exemple. Elles préparent la jeunesse au communisme, en généralisant le principe de l’action collective.</note>, entre vérité collective et vérité personnifiée. Ou encore, entre la réalisation fatale d’une doctrine du fait et la réalisation héroïque d’une doctrine de l’être. Deux noms : Hegel et Kierkegaard<note place="bottom">Les attaques de Kierkegaard contre la philosophie dialectique de l’histoire, d’où Marx, Engels et Feuerbach devaient tirer le matérialisme historique, manifestent la seule opposition réellement profonde qui ait divisé le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>. Tous les autres débats du siècle perdent leur aiguillon si on les y compare ; et se réduisent bien souvent à des questions de préséance, entre philosophes-professeurs qui connaissent les règles du jeu…</note>. Désormais, <pb n="p. 39" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-pres/ddr193201pres_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> nous les retrouverons aux prises à tous les degrés de notre activité. Ainsi, le plus profond antagonisme de la pensée du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle vient s’incarner dans notre génération.</p>
        <p>Et déjà ce n’est plus qu’à notre situation géographique que nous devons de pouvoir trancher le débat sans risquer le poteau. L’on s’en rend compte en écrivant ces lignes, et qu’il y a peu de mérite, pour l’heure, à récuser une pensée qui ne menace pas encore à bout portant.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <quote rend="i">
          <p>L’on résume ici la substance de quelques passages relatifs à différentes acceptions du verbe penser.</p>
          <p>On a noté d’abord qu’une espèce humaine est en voie de disparaître, en partie par vice interne, en partie du fait des circonstances qui la molestent durement : l’espèce bourgeois cultivé que sa culture dispense de penser. En vérité, ces gens-là n’ont jamais pensé. N’ont fait que de la classification avec les idées des autres, quand ils étaient intelligents ; et autrement, du journalisme.</p>
         <p>On compare ensuite certains types nationaux. On remarque par exemple qu’en France, l’admiration pour un philosophe s’exprime volontiers dans des termes de ce genre : « penseur ingénieux, esprit subtil ». Ce n’est guère que dans les feuilles de gauche que l’on voit encore décerner l’épithète de « puissant » à des « penseurs » comme Victor Margueritte ou Barbusse. À droite on parle plutôt de « rigueur », en serrant les dents. Mais partout, l’élégance, même vulgaire, prime l’efficience. Le penseur allemand serait plutôt du type « tiefsinnig ». Mais on remarque à ce propos qu’une certaine finesse et une certaine profondeur peuvent se situer à égale distance de la réalisation éthique, et se confondre dans la même insignifiance, quoique de signes contraires.</p>
          <p>Poursuivant cette opposition au-delà de ces caractéristiques devenues banales, on tente de la ramener à celle des deux interprétations étymologiques du mot penser. Celui-ci ayant la même origine que <hi rend="i">peser</hi>, il est loisible de jouer avec le mot de la façon suivante : le Français pèse le pour et le contre ; l’Allemand pèse sur les choses. D’où l’on conclut encore que la pensée figure pour le Français une activité ordonnatrice ; pour l’Allemand, titanique.</p>
         <p>On fait alors intervenir une définition de la pensée d’où découleront les conclusions de cet essai. Penser serait : créer de tout son être spirituel des faits nouveaux et vrais, dans un certain style. — Ainsi pensèrent un Pascal, un Rimbaud, véritable honneur de la langue française. Ainsi, un Nietzsche, qui le premier substitua délibérément la notion de style à celle de correction, dans les démarches de l’esprit. Et Dostoïevski, dont on peut dire qu’il pensait par péchés et remords. Ainsi pensèrent tous ceux dont l’œuvre détermine <pb n="p. 40" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-pres/ddr193201pres_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
          en nous une réaction éthique, c’est-à-dire une réalisation. On veut faire voir par ces exemples qu’il ne s’agit nullement d’« applications », comme le voudrait le vocabulaire du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>, mais d’incarnation de la pensée.</p>
          <p>Ni moralisme, ni socialisme.</p>
        </quote>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p><hi rend="i">Moralisme.</hi> Il y a des gens qui disent : j’ai tel idéal de véracité, de justice, eh bien ! dès aujourd’hui je m’en vais l’appliquer. Comment le pourraient-ils ? Car il faut qu’un idéal ait « pris corps » pour qu’il devienne « applicable ».</p>
        <p>On ne crée rien de vivant avec ce qu’on a, mais seulement avec ce qu’on est. C’est pourquoi il n’y a de création possible que par les individus. Et de là vient que toute création absolue est héroïque.</p>
        <p><hi rend="i">Socialisme</hi> (ou marxisme). Penser en actes : ce n’est pas descendre au social, si l’on accepte l’héroïsme. Un siècle bourgeois comme fut le dernier, n’osait imaginer de « réalisation » que sociale : car il faut bien qu’on s’y mette à plusieurs, — rassurante perspective, puisqu’on sait qu’il n’existe pas d’héroïsme collectif. Le héros est toujours seul. Par définition. Quant au bourgeois seul, cela ne se peut concevoir, n’a jamais existé<note place="bottom">C’est même peut-être la première fois que les mots bourgeois et seul se trouvent accolés, donnant cet aspect d’erreur typographique… Étymologiquement, le bourgeois est le contraire du solitaire.</note>. Le bourgeois n’étant donc jamais un héros, n’entreprendra jamais la « réalisation » personnelle d’une pensée. Par contre, s’il est actif, il se piquera de favoriser sa mise en circulation. Jeter une idée « nouvelle » dans la circulation — rêve du sociologue — consiste, en effet, à s’en débarrasser personnellement. Les meilleures intentions ne sauraient en rien voiler la physiologique évidence d’une telle remarque.</p>
        <p>Précisons : <hi rend="i">réaliser une pensée</hi>, ce n’est pas « la mettre à exécution » — la condamner à mort, autant dire, et l’extirper de son être, fût-ce pour l’introduire dans l’Histoire. Mais c’est au contraire <hi rend="i">devenir cette idée</hi>. Et le théâtre de sa passion. Voilà qui mène plus loin que l’activisme, — et avec plus de conséquence<note place="bottom">C’est dans ce sens que, parlant du marxisme, Nicolas Berdiaev écrit : « Le christianisme est plus radical. » (<hi rend="i">Marxisme et Religion</hi>.)</note>.</p>
        <p>C’est le drame de l’éthique individuelle, — une affaire d’amour, une affaire de la solitude. Une pensée et une vie sont aux prises : qu’on les laisse donc <hi rend="i">seules</hi> à ce débat silencieux et obscur comme les ruses de la volupté, à ce jeu serré de refus, de tentations, d’oublis feints et de brusques retours. Il faut tout cela, et les mille petites souffrances de la souffrance, pour qu’une idée devienne ce mythe qui vive en nous et dans <pb n="p. 41" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-pres/ddr193201pres_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> lequel nous vivions, jusqu’au point que chacun de nos gestes — oui, même ce signe de la main — trahisse son immanente puissance.</p>
        <p>On voudrait dire — mais ce n’est pas si simple que cela — qu’il faut avaler les idées<note place="bottom">« Et l’ange me dit : « Prends le livre et avale-le. » Ainsi Jean reçoit le pouvoir de prophétiser. (Apoc. X. 9.)</note>, et qu’une idée qui ne peut être mastiquée, puis avalée, n’a pas plus de valeur que ces melons en carton qu’on voit aux étalages. Il y a plusieurs façons d’avaler. Il y a même l’oubli. Ainsi de l’idée du bonheur : qu’on la détruise, qu’on la mange et qu’on l’oublie. Ainsi de tant d’autres pensers, d’un désir ou d’un idéal : ils ne s’incarnent qu’à ce prix. Combien d’étreintes, de blessures, combien de morts, de retours et de morts encore, jusqu’à ce que l’esprit enfin brisé s’abandonne <hi rend="i">comme on oublie</hi>, à tel vouloir qu’il concevait, mais redoutait, et qui devient alors notre sang et nos songes.</p>
        <p>Le sang, les songes, tour à tour, nous poussent vers les êtres et guident notre main. Par eux s’incarne la pensée, et c’est là l’héroïsme de l’esprit. Car toute incarnation s’opère au prix d’un héroïsme, l’on veut dire : d’une souffrance et d’un isolement. Telle est la loi du monde, et il est admirable de l’aimer.</p>
        <p>Et la pensée n’est point soustraite à cette loi, non, la pensée même de Dieu n’y est point soustraite. Car elle s’incarne dans le Fils pour agoniser sur la Croix, qui est le Signe de la condition humaine déchirée entre le Temps et l’Éternité.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19320400pres" type="article" when="1932-04">
        <pb n="p. 12" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-pres/ddr193204pres_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Cause commune (avril-juin 1932)<note place="bottom" resp="editor">« Cause commune », <hi rend="i">Présence</hi>, Lausanne et Genève, n° 2, avril-juin 1932, p. 12-15. Précédé de la note suivante : « Le texte qu’on va lire est une réponse et un écho à l’étude <hi rend="i">Autour de l’humanisme en marche</hi>, de Gilbert Trolliet, que nous avons publiée en tête du numéro 1. Le lecteur voudra bien s’y reporter. »</note></head>
        <p>Mon cher Trolliet,</p>
        <p>Le pauvre diable obligé de rédiger lui-même ses discours-programmes, cela se sent toujours : il y manque cette espèce de rhétorique prudente à quoi l’on reconnaît l’intellectuel qui a pris son temps. Mais ce temps, où le prendre en conscience, et à qui ? De toutes parts ce serait trahir. Si l’on veut agir sur l’époque, il faut d’abord avoir l’époque dans la peau ; c’est aujourd’hui en disant vite et sans calcul ce qui nous presse qu’on la dira le moins imparfaitement. Je ne t’envoie qu’une lettre.</p>
        <p>« Présence » et « réalisation », ces deux thèmes de ton enquête sur l’Humanisme, je les nouerai dans le seul mot d’<hi rend="i">actualisation</hi>. C’est le mot de passe d’une génération révolutionnaire. Et en même temps la définition de notre humanisme, s’il est bien cette volonté de vivre « humainement » que dans le monde entier nous voyons se dresser contre la stérilisante convention capitaliste, contre le malthusianisme des virtuoses de la pensée sans douleur, contre une bourgeoisie que la jouissance du téléphone et de l’ascenseur console de sa déchéance morale, déchéance jalousée d’ailleurs par un prolétariat tout abruti de travail et de cinéma.</p>
        <p>Car enfin ce n’est pas l’humanisme du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qui nous chaut, et encore moins celui du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>, resté celui de nos bons maîtres. Il ne s’agit non plus d’un humanisme qui dresserait l’homme contre Dieu, ce qui revient, on l’a bien vu, à dresser, contre la grandeur et l’humilité de la personne, l’orgueilleuse et épuisante adresse des ingénieurs. Notre humanisme ne saurait être conçu à la manière des intellectuels bourgeois, dans l’abstrait, c’est-à-dire comme un système intéressant, abstraction faite de ses moyens d’actualisation. L’humanisme d’un homme de 1932 <pb n="p. 13" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-pres/ddr193204pres_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> et qui veut vivre, au lieu d’amèrement languir, — c’est la Révolution. Mais quelle révolution ?</p>
        <p>Humanisme ou Révolution : <hi rend="i">défense de l’homme total contre tout ce qui tend à le mécaniser, à le disqualifier, à le châtrer de toute violence spirituelle et créatrice</hi><note place="bottom">Le seul climat qui permette et suscite l’aventure spirituelle. Le seul aussi qui donne un sens à la douceur de vivre, à la tendresse.</note>. Et comment se défendre, sinon par l’attaque ? Sinon par l’affirmation de l’identité nécessaire de la pensée et de l’action ; sinon par l’effort d’instaurer une économie générale de la vie impliquant cette identité et fondant sur elle ses valeurs les plus hautes et les plus quotidiennes à la fois. Car s’il faut une morale simple, nous ne saurions admettre que celle qui dirait : « Faites ce que vous pensez, pensez ce que vous faites. » Alors que la formule d’une éthique bourgeoise est au contraire : « Faites comme tout-le-monde, et pensez ce que vous n’oserez jamais faire. »</p>
        <p>Faut-il, pour d’autres, préciser que le manque d’originalité de telles remarques constitue précisément à nos yeux leur intérêt humain ? Dans leur simplicité, elles suffiront longtemps encore à provoquer l’indignation révélatrice de tous les amateurs d’inextricable ; d’autre part, elles définissent suffisamment la cause commune de la jeunesse européenne.</p>
        <p>L’humanisme n’est rien s’il n’est commun comme le péril qui nous menace ; s’il ne considère avant tout la commune condition humaine et sa défense contre un système dont l’action dissolvante s’étend à toute la terre. Mais dès lors qu’il devient cette défense de l’homme, il recouvre exactement le concept et les méthodes de la Révolution naissante.</p>
        <p>Les uns viennent de Marx, les autres de Proudhon ; de Hegel ou de Kierkegaard ; de la Raison sous ses formes violentes et créatrices, ou de la Foi. Peu de malentendus pourtant. Car c’est le plus souvent sous le coup d’indignations pareilles et de sursauts du sentiment blessé que ces jeunes gens se sont connus. Cela crée le sous-entendu fondamental. Ensuite on confronte les buts et les moyens inséparables de ces fins. Tout cela nous dépasse et se meut sur un plan où la vanité chercherait en vain la moindre nourriture.</p>
        <p>Le congrès de Francfort<note place="bottom">Février 1932. Pour la constitution d’un front unique des groupements révolutionnaires allemands (tant « Front Noir » que communistes), français et belges. Des délégués suisses y assistèrent, ainsi qu’un délégué fasciste.</note> organisé par <hi rend="i">Plans</hi> a révélé cette unité fondamentale que créent en nous non pas des maîtres ni des noms, mais la consternante misère d’une époque où tout ce qu’un homme peut aimer <pb n="p. 14" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-pres/ddr193204pres_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> et vouloir se trouve coupé de son origine vivante, flétri, dénaturé, inverti, saboté. La Révolution pour nous n’est pas la haine ; et ce n’est pas détruire. C’est le salut<note place="bottom">La Révolution ne nous conduira pas au Paradis ; mais elle reste le seul effort effectif que l’homme d’aujourd’hui peut produire pour se tirer de l’Enfer, <hi rend="i">où il s’est mis</hi>.</note> de l’homme en tant qu’homme et qui sent.</p>
        <p>« Une Actualité inséparable d’une Réalisation », disais-tu. Formule qu’au même moment, sans connaître ton texte, j’utilisais ailleurs pour définir nos tâches immédiates. Formule qui, je le sais, éveille un même « accord » profond, appelle une même « résolution » concrète chez les meilleurs esprits de notre génération, ceux de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref> (Arnaud Dandieu, Robert Aron), ceux du groupe naissant qui s’intitule <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr">Esprit</ref> (Georges Izard, Emmanuel Mounier), ceux encore qui, venant de ces groupes, collaborent à <hi rend="i">Plans</hi> avec Philippe Lamour (Alexandre Marc, René Dupuis). Et tant d’autres ici, qui chaque jour se découvrent et sont découverts. À l’extrême droite, le groupe de Réaction (Thierry Maulnier) ; chez les jeunes protestants, le groupe barthien de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn">Hic et Nunc</ref> ; chez les poètes philosophes, certains éléments subsistants de <hi rend="i">Philosophies</hi>, ou naissants, de <hi rend="i">Réalité</hi>. (Et je ne parle ici à peu près que d’amis, parisiens au surplus.) Jamais, peut-être, une génération n’avait trouvé spontanément pareille communauté d’attitude essentielle. C’est qu’aucune jamais n’eut à dévisager une menace aussi pressante et planétaire. Rien ne peut plus nous détourner de la solidarité du péril. Et les problèmes exquis où s’attardent encore ceux que je décrirai comme les Prêtres de l’Insoluble, nous n’avons plus le droit d’y prêter une libérale complaisance. Laisse donc tous ces noms dont se meublent les notes de ton enquête, comme de guéridons démodés supportant des bouquins d’ornement : la cause des intellectuels n’est plus celle de l’esprit<note place="bottom">Entendons par ce terme si vague <hi rend="i">l’activité créatrice et « actuelle » de la pensée, inséparable d’un ordre humain total</hi>.</note>.
Laisse-les donc chercher, jusqu’à la fin de leurs loisirs fiévreux, s’il faut faire quelque chose, et comment et pourquoi. Ce que nous devons faire est toujours assez simple, est toujours évident dès que nous possédons le <hi rend="i">courage</hi> de le voir et de l’assumer.</p>
        <p>Un acte de présence à la misère du siècle, une présence enfin qui soit un acte : car pour nous désormais la Révolution vit, si nous vivons. Autour de nous tout craque et nous appelle. Sur les tenants d’un ordre délabré, le Souci tend son aile mortifère, — la « Frau Sorge » de notre Goethe. De tout cela nous ne sommes plus, n’appartenant plus à la mort, mais au combat de ce qui meurt et de ce qui renaît par cette mort. La neurasthénie broie les villes, où nous sommes peut-être seuls à connaître <pb n="p. 15" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-pres/ddr193204pres_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> la force et la présence. Nous connaissons la vérité. Qu’elle soit tombée du ciel ou qu’elle éclate dans les choses, on nous demande seulement l’acte de la saisir dans son impérieuse évidence et dans sa violence éternelle. Privilège à vrai dire sans mesure ; oserai-je écrire : sans espoir ?</p>
        <p>Tâchons d’être joyeux et humbles.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19330000pres" type="article" when="1933">
        <pb n="p. 53" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-pres/ddr193300pres_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Paysage de tête : poème (1933)<note place="bottom" resp="editor">« Paysage de tête : poème », <hi rend="i">Présence</hi>, Lausanne et Genève, n° 1, 1933, p. 53.</note></head>
        <l>N’attendons plus, dans cette journée violente et trop vaste, la venue</l>
        <l>des bien-aimées clairières entre deux pluies, ni d’une femme</l>
        <l>ni d’une fièvre pour agrandir et soudain noyer de suie le regard</l>
        <l>ni d’une lueur muette qui s’approche et nous aime.</l>
        <l>Car voici l’heure de la solitude et l’origine d’un mutisme sombre</l>
        <l>et ce n’est point menace encore ni même</l>
        <l>froncement de ce grand visage qui nous regarde tellement,</l>
        <l>mais nous sommes plutôt égarés dans son aire</l>
        <l>parmi des pièges au vol lourd, des faulx de larmes</l>
        <l>et ces battements de paupières plus terribles que l’orage,</l>
        <l>ces battements d’espace au-dessus des pluies qui se tirent à l’horizon</l>
        <l>dans un paysage agité de la grande puissance diluvienne</l>
        <l>où maintenant descend, suspendue dans le soir et dans la transparence,</l>
        <l>l’épouvantable constatation de la mort.</l>
      </div>
      <div xml:id="ddr19340300pres" type="article" when="1934-03">
        <pb n="p. 57" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-pres/ddr193403pres_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>L’œuvre et la mort d’Arnaud Dandieu (1934)<note place="bottom" resp="editor">« L’œuvre et la mort d’Arnaud Dandieu », <hi rend="i">Présence</hi>, Lausanne et Genève, n° 3, 1933-1934, p. 57-59.</note></head>
        <p>La vie d’Arnaud Dandieu s’exprime tout entière dans une doctrine de l’acte créateur. Il a écrit quelques ouvrages d’une audace précise. Ils ont paru dans une espèce de silence. Il a vu qu’une jeunesse avait compris, venait à lui comme il savait qu’elle y viendrait. Quelque temps, il a pu éprouver la solidité de sa prise, la qualité du dynamisme qu’il suscitait, et il est mort l’été dernier, dans cet élan qui va s’épanouir.</p>
        <p>Ce révolutionnaire était un homme tranquille, carré, courtois et gai. On veut que ce soient des agités : les vrais sont des ordonnateurs, solidement humains. Sa force était réelle, et peu démonstrative. Car la tension d’un esprit créateur n’est pas, comme il arrive chez les inadaptés, une tension entre l’individu et le milieu qui lui résiste. Elle est à l’intérieur de la personne. Elle est la personne même. Elle ne se résout pas dans une indignation ni dans une compréhension résignée, mais dans un acte. C’est la tension qui s’institue entre la finesse, la pénétration de l’esprit d’une part, et d’autre part la prise de la main, la puissance de bouleversement concret. Il semblait que Dandieu incarnait cette image du « spirituel » tel qu’il l’a défini. Il avait le profil nettement dessiné, mais une rudesse puissante sur le front ; des mains fines à la poignée ferme. On ne saurait trop insister sur la portée d’une observation de cet ordre. Qu’est-ce que la personne, la singularité, la raison d’être d’un homme, sinon cette tension qu’il incarne et qui est aussi le ressort de sa puissance d’imagination concrète, de son acte ? Je me souviens d’avoir été vivement frappé, lors de ma première rencontre avec Dandieu, par l’apparente contradiction entre sa face et son profil, je veux dire par la <hi rend="i">tension</hi> que son visage rendait visible, ou mieux, imposait à la vue, comme l’image même de la « personne »<note place="bottom">Ce qu’il y a de plus profond dans l’homme, c’est la peau, a-t-on écrit. On pourrait dire aussi que rien n’est plus visible chez un homme que son mystère, et ceci définit un visage.</note>, et comme le symbole impérieux de cet <hi rend="i">Ordre nouveau</hi> qu’il annonçait. « L’intelligence est une épée », écrivait-il. Avec ce nom de chevalier !</p>
        <p><pb n="p. 58" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-pres/ddr193403pres_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Son œuvre déconcerte les catégories de la critique : c’est peut-être qu’elle en institue une nouvelle. Le livre qu’il publiait, à Oxford, en 1927, sur <hi rend="i">Marcel Proust et sa Révélation psychologique</hi>, en donnerait la meilleure formule. C’est une défense du primat de l’affectif et de la créativité dans l’exercice de la connaissance. Une œuvre « subjective » alors ? Justement non. Rompant avec la coutume du temps Dandieu n’y fait intervenir aucun lyrisme personnel. Ce livre aigu, technique, dont la rigueur se fait volontiers agressive sans jamais s’abaisser aux clichés polémiques, ce livre de recherche et de découvertes précises, et le plus dépourvu qui soit d’enveloppes « littéraires » ou de fraudes rhétoriques, — c’est pour nous le premier témoignage d’une époque de lucidité nouvelle et d’une aventure authentique. Ouvrez-le : vous serez frappé d’y voir cités plus d’hommes de science que de littérateurs ; de n’y trouver pas une affirmation qui ne soit confirmée par un texte ; et cependant de vous sentir aux antipodes d’une critique universitaire. Ce petit livre a l’aspect d’un chantier, et non point d’un salon littéraire. Il est tout animé de la joie de construire et d’abattre. Grande allure intellectuelle. — Comment ce <hi rend="i">Proust</hi> passa-t-il presque inaperçu en France ? Il renversait trop de théories à la mode, avec trop de dédain peut-être…</p>
        <p>On a fait plus de bruit autour des deux pamphlets que Dandieu publiait quelques années plus tard, en collaboration avec Robert Aron, et qui mettent en œuvre sur le plan économique et politique les mêmes méthodes de synthèse. En vérité, ces deux ouvrages sont dans le prolongement nécessaire du <hi rend="i">Proust</hi>, et c’est là qu’il faudra chercher leur origine spirituelle. <hi rend="i">Décadence de la nation française</hi> critique le nationalisme présent au nom de l’instinct qui relie l’homme à son lieu, à sa patrie réelle. Et c’est encore au nom de l’homme concret que <hi rend="i">Le Cancer américain</hi> apporte une critique du capitalisme. Critique plus constructive que celle de Marx, parce qu’elle ne se fonde pas sur une pseudo-science, sur une métaphysique idéaliste de la matière, mais sur la révolte de la personne contre l’envahissante prolétarisation. Ces deux livres sont au début de quelque chose. On serait tenté de dire : d’une action, si le mot n’était mal entendu de la plupart de nos contemporains. « L’action », Dandieu ne la concevait pas distincte ou détachée d’une doctrine. Cartésien par l’audace méthodique de son analyse, il refusait pourtant la distinction rationaliste et libérale entre la pensée pure et l’acte qui l’atteste. Il professait que « l’écrivain ne saurait sans se diminuer refuser d’endosser entièrement, jusqu’au bout, les conséquences de ce qu’il écrit ». Voilà pourquoi, parti de recherches d’ordre poétique sur la métaphore chez Proust, Blake et Keats, il devait aboutir à une éthique politique. Cette trajectoire très singulière parcourt les domaines les plus variés de la recherche humaine. Jamais Dandieu n’y dispersa ses puissances d’évaluation novatrice. On en trouvera des marques dans les notices et dans l’introduction de son <hi rend="i">Anthologie des Philosophes contemporains</hi>, mais aussi dans les études qu’il publiait en revue sur la phénoménologie du savant, sur la psychologie morbide et primitive, sur les nomades, sur Nietzsche ou
Diderot, sur des questions de droit, sur le régime du travail.</p>
        <p>Toutes ces recherches le conduisaient au grand ouvrage dont le premier volume vient de paraître, <hi rend="i">La Révolution nécessaire</hi>.<note place="bottom" resp="editor">Voir le compte rendu que Rougemont en fait dans les <hi rend="i">Cahiers du Sud</hi>, et repris dans <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1934polpers/24"><hi rend="i">Politique de la personne</hi></ref>.</note></p>
        <p>Certes, on abuse du mot révolution. On le fait synonyme tantôt d’émeute et de chambardement, tantôt d’anarchie littéraire, tantôt de dictature économique. Pour Dandieu, comme pour les jeunes hommes groupés à <pb n="p. 59" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-pres/ddr193403pres_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on"><hi rend="i">L’Ordre nouveau</hi></ref> autour de sa doctrine, révolution signifie d’abord création de l’ordre. L’action sociale ne saurait être que la résultante irrépressible de cet acte fondamental qui pour eux définit la personne. Si l’on admet, avec Marx et Proudhon, que la révolution consiste à sauver l’homme concret de l’empire grandissant des tyrannies abstraites, étatistes ou financières, il faudra reconnaître dans le <hi rend="i">personnalisme</hi> la seule éthique actuellement libératrice.</p>
        <p>N’est-ce pas d’ailleurs l’éthique que la jeune France se voit à peu près seule à défendre dans l’Europe d’aujourd’hui ? <hi rend="i">Dictature de la liberté</hi><note place="bottom" resp="editor">Titre de l’ouvrage que publiera en 1936 Robert Aron, et dont Rougemont rendra compte dans la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/nrf/ddr193603nrf"><hi rend="i">NRF</hi></ref>.</note>, proclamera la suite de <hi rend="i">La Révolution nécessaire</hi>. Dandieu voyait dans cette revendication la mission permanente, la raison d’être de la France. Peu de jours avant l’accident chirurgical qui devait entraîner sa mort, à 36 ans, il avait ajouté de sa main, sur les épreuves de son dernier ouvrage, une conclusion qui nous apparaît doublement prophétique. Rappelant « les antiques sottises racistes, matérialistes et théocratiques » qui montent à l’assaut d’une Europe décadente, il ajoutait ces quelques phrases d’une sobre grandeur :</p>
        <quote>
          <p>En dépit d’un préjugé romantique, la décadence n’est pas belle, ni la mort. Ce qui est beau, c’est la lutte contre la mort. Ce qui est grandiose, c’est la victoire de l’homme. Le long des côtes de la Méditerranée et de la mer du Nord, remontant le Danube ou le Rhin, s’avance l’antique ennemi de l’homme. On l’appellera État, matérialisme, racisme ou tyrannie ; mais son essence est plus profonde et n’a de nom dans aucune langue ; surtout pas en français. Ce n’est pas notre faute si la France est, en effet, aujourd’hui comme hier, la dernière écluse. Ce n’est pas notre faute si le pays des petits rentiers et du traité de Versailles est tout de même aussi le dernier refuge continental des hommes libres. Ce n’est pas notre faute si, pour sauver l’Occident et l’Europe, nous devons d’abord, aujourd’hui, nous appuyer sur la France. Il ne s’agit pas de défendre une idée ou une cité. Il ne s’agit pas de défense. Mais de choix, d’affirmation, de création, de Révolution. Nous sommes sur la terre décisive. L’heure est venue. Allons-y.</p>
        </quote>
        <p>Défi véritablement héroïque, et vocation orgueilleuse de l’homme ! Mais dans la mesure où cet orgueil déborde l’humilité du serviteur d’une grande cause, [ne] semble-t-il pas qu’il se transforme en une espèce d’interrogation angoissée ? « Allons-y » pour <hi rend="i">voir</hi>, coûte que coûte… Sa mort, qui nous pousse en avant, fut pour lui, peut-être, une réponse. Non pas une mort édifiante. Mais une découverte éblouie — pascalienne. « Euphorie absolue », disait-il en ces derniers moments, tandis qu’il se battait encore, jugeait, voyait enfin…</p>
        <p>Il savait aussi que son œuvre se poursuivrait par d’autres mains, sur cette « terre décisive ».</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19350400pres" type="article" when="1935-04">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-pres/ddr193504pres_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Contre Nietzsche (avril-mai 1935)<note place="bottom" resp="editor">« Contre Nietzsche », <hi rend="i">Présence</hi>, Lausanne et Genève, n° 3, avril-mai 1935, p. 1-4.</note></head>
        <epigraph>
          <p>Ce qui ne résiste pas n’existe pas ; mais toute résistance est une attaque. Exister en résistant, c’est exclure. Toute vie, toute existence individuelle, toute possession, est exclusive ; et c’est pourquoi il faut lutter contre celui qui attaque, parce que sa nature même veut qu’il ne puisse être possédé que d’une manière exclusive et belliqueuse… Un noble effort ne peut s’appuyer que sur une pleine et ferme confiance en soi, qui seule élève le cœur et l’esprit. À celui qui a perdu cette confiance, plus rien ne saurait apparaître digne et grand ; son âme a perdu la noble dureté qui donne au sérieux toute sa force.</p>
          <bibl>Fr. H. <surname>Jacobi</surname></bibl>
        </epigraph>
        <p>Nietzsche restera la meilleure description de l’anarchie spirituelle du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il en a souffert si vivement qu’il n’est presque pas un aspect de la mentalité du siècle athée auquel sa pensée d’écorché n’ait réagi par une diamétrale opposition. Il coupe toutes les erreurs du temps à 180 degrés, juste. Son œuvre nous apporte un dossier exhaustif des contradictions révoltantes qui figurèrent la bonne conscience d’une élite, et par là même, presque toujours tonique et enseignante, elle nous excite à des affirmations qui la condamnent.</p>
        <p>La forme aphoristique que Nietzsche cultiva de plus en plus exclusivement avant sa chute, trahit assez exactement une faiblesse de cette œuvre, qu’à prendre celle-ci dans sa totalité, l’on découvre constitutive. D’autres poètes ont paru, qui ne furent pas moins violemment contradictoires : Kierkegaard, dans ce même siècle. Mais les contradictions de Kierkegaard renvoient dans leur ensemble à l’unité suprême, celle de la foi. Elles appartiennent à sa vision du monde, elles en expriment la tension créatrice, — toute création naissant d’une tension établie par quelque unité dominante entre la <hi rend="i">conception</hi> de l’unité d’une part, sa <hi rend="i">réalisation</hi> concrète de l’autre. Il est de la nature même de la foi — telle que la conçoit Kierkegaard — que la vie, la pensée, la souffrance du chrétien soient sous-tendues par des contradictions destructrices de l’humain, créatrices du divin, c’est-à-dire de « l’homme nouveau », ou c’est encore à dire de l’homme qui vit en Christ, et non plus dans la forme du siècle présent.</p>
        <p><pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-pres/ddr193504pres_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Mais les contradictions de Nietzsche ne renvoient justement qu’à cette <hi rend="i">forme du monde</hi> qui provoquait sans répit son dégoût. L’absence de dogmatique chez Nietzsche est le sinistre négatif du dogmatisme mort de ses contemporains. Il attaque à droite et à gauche, utilisant tantôt la droite contre la gauche, tantôt la gauche contre la droite, sans que jamais un centre vif ne soit rendu, par ces éclairs croisés, visible. C’est pourquoi sa pensée, dans son ensemble, évoque plutôt l’image d’un court-circuit que celle d’un foyer dynamique rayonnant à gauche et à droite et dans bien d’autres directions nouvelles, inconnues de la gauche et de la droite. Il ne quitte pas le plan des erreurs qu’il attaque. Il ne fait guère qu’y introduire une intensité délirante. C’est là son jeu, délibéré, comme l’est aussi le coup final : car l’excès même de cette intensité finit par faire éclater tout le jeu. Les réactions accélérées se neutralisent, ou provoquent des explosions. Toute explosion de la « forme du monde » renvoie certes l’esprit à ce qui seul peut transformer le monde. Mais Nietzsche n’a pas voulu distinguer et saisir le sens dernier de cette transformation. (Exemples : le chapitre « Femmes » dans les <hi rend="i">Œuvres posthumes</hi> : tantôt il attaque ceux qui idéalisent la femme, tantôt ceux qui l’animalisent. Il formule contre le mariage des revendications antisociales — « géniales » —, puis il édicte des lois eugéniques, d’intention manifestement sociale, mais, en puissance, destructrices de tout « génie », du sien d’abord. Dans cet aheurtement violent de négations contradictoires, d’affirmations qui s’entretuent, la relation de l’homme et de la femme perd tout caractère rationnel — ce qui n’est certes pas à priori un mal —, mais elle perd aussi toute <hi rend="i">valeur</hi> soit actuelle, soit
historique, soit même eschatologique. On démontrerait aisément — ou pour mieux dire : avec une cruelle facilité — que la relation de l’homme et de la femme n’est guère mieux pensable dans les catégories chrétiennes absolues, telles que les pose par exemple un Kierkegaard. Mais il y a cette différence capitale : que toutes les négations (antithèses) de Kierkegaard se fondent dans l’acte de foi originel (synthèse), et qu’alors même qu’il nie toute possibilité de thèse provisoire (ce que n’avait pas fait l’apôtre Paul, autorisant en fin de compte le mariage), il renvoie à cette synthèse dont tout chrétien attend, dès maintenant, le retour. (Je songe à la réponse du Christ aux sadducéens, Luc 20/33.) Nietzsche, opposant l’antithèse à la thèse par haine de ce qui est, non par amour de ce qui doit être « cru », renvoie finalement au néant, annule lui-même sa réaction. On pourrait en dire autant de la plupart des autres analyses nietzschéennes portant sur les valeurs morales. Il attaque l’altruisme, et démasque dans cette « vertu » <pb n="p. 3" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-pres/ddr193504pres_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> les effets du « ressentiment » le plus bassement égoïste. Mais ailleurs, il exalte l’égoïsme contre la soi-disant morale du Christ, et au nom d’une espèce de « virtu » dont il laisse entendre souvent qu’elle n’est encore que le désespoir de celui qui ne peut aimer : hommage déguisé de l’angoisse à l’« altruisme » véritable. Tout bien compté, — reste la seule angoisse. Etc., etc.)</p>
        <p>Nietzsche a horreur de toute dogmatique<note place="bottom">Toute action créatrice implique une dogmatique. De même que le squelette naît de la peau, la dogmatique naît des contacts actifs que nous entretenons avec le monde. Le mot de dogmatique éveille en général l’image d’un squelette de musée, dépouillé. Mais tous les vertébrés vivants possèdent un squelette vivant sur lequel s’attachent les muscles. Pas d’effort qui ne suppose l’existence de ce squelette.</note> : il est par là le type le plus parfait du clerc déraciné, du clerc sans mains, ou aux mains folles, du désorienté excité. Il apparaît alors comme le <hi rend="i">héros</hi> du monde bourgeois. Il incarne à la puissance infinie le goût du néant — le refus de la vocation — qui caractérisera le monde bourgeois aux yeux de l’historien personnaliste, encore que très peu de bourgeois aient eu conscience d’avoir ce goût.</p>
        <p>Mais son opposition si frénétique à la bêtise de sa classe, si elle suffit à le rendre complice, en fin de compte, des erreurs qu’il flagelle, ne suffit pas à établir entre sa pensée et son temps un contact véritable, un lien concret de responsabilité.</p>
        <p>C’est aussi qu’il n’existe qu’un unique agent de contact réel et vital<note place="bottom">Sur l’expression de contact vital, voir les travaux importants d’Eugène Minkowski, en particulier <hi rend="i">La Schizophrénie</hi>, p. 82-83 (Payot, 1927). « Le contact vital avec la réalité semble bien se rapporter aux facteurs irrationnels de la vie », etc. Nietzsche l’a chanté, mais comme un bien perdu.</note>, et c’est l’éclair dans notre vie d’une transcendance, l’amour en actes, l’action directe, réciproque et gratuite, au sens où la grâce est gratuite, — sens absolument différent de celui qu’a prôné André Gide. Le lien concret entre deux êtres, ou bien entre une pensée et les contemporains, ne peut être établi qu’en vertu d’une action <hi rend="i">obéissant</hi> à des mobiles apparemment « gratuits », mais, en fait, consciemment, <hi rend="i">obéissante</hi> : sachant à Qui elle obéit ; envers Qui elle est responsable. Si l’homme vient en aide à son voisin par son action, par sa pensée critique ou créatrice, et cela pour des motifs d’ordre uniquement humain, on doit être certain qu’il ne s’agit encore que d’égoïsme bien compris. L’homme se sert en servant son voisin, il n’échappe point à la loi, et la loi n’établit jamais ni le contact vital ni l’amour du prochain. Le voisin, que la loi bien comprise nous ordonne d’aider dans sa peine, reste un voisin, ne devient pas prochain. <pb n="p. 4" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-pres/ddr193504pres_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Car le centre du monde reste « moi ». De moi à lui, je ne vois qu’une <hi rend="i">distance</hi>. Seul le rapport de responsabilité réciproque devant un Tiers infiniment souverain, infiniment différent de toi et de moi, absolument <hi rend="i">central</hi> — d’ailleurs intemporel —, établit ce lien absolu, humainement impossible, terrestrement contradictoire, rationnellement impensable, établi comme un fait, comme une donnée de Dieu, au sens actif et subjectif du mot
donnée. Seul ce rapport posé par Dieu abolit toute distance, provoque un contact pur, permet une action vraie, et transforme le monde.</p>
        <p>Mais Nietzsche a beau se colleter avec son temps, il a beau, par dépit de l’impuissant amour « moral », renverser les données terrestres, tenter le contact par la haine, il n’aboutit jamais à <hi rend="i">saisir</hi> son prochain, à concrétiser sa pensée, à la soumettre à la critique souveraine et parfaitement pénétrante de l’amour. Il ne parvient à rendre <hi rend="i">responsables</hi> du prochain ni son amour, ni sa haine, ni sa peur, ni sa joie, ni ses derniers défis. C’est ainsi qu’il exprime dans un style vraiment noble et tragique, parfois aussi d’une turbulence maladive, la situation typique de l’<hi rend="i">éthos</hi> du bourgeois : l’isolation. Ses tentatives d’évaluation s’entre-détruisent et n’aboutissent qu’à la plus radicale dévaluation de la vie et de la mort que son siècle ait pu concevoir, et qu’il fut seul sans doute, dans ce siècle, à oser mesurer sans tricherie. Il s’effondre d’ailleurs dès qu’il comprend son œuvre. Et c’est d’une infernale <hi rend="i">panique</hi> que ses derniers billets trahissent l’invasion. Quel homme a vécu pareil drame ? Découvrir qu’on s’est suicidé, et que la seule lucidité subsiste, sans appui.</p>
        <p>Tous comptes faits, toute vie consumée, toute position rongée et corrodée par le réactif qu’elle secrète, toutes ces évaluations rageusement neutralisées, il nous reste de Nietzsche sa rage, son style souverain de pensée.</p>
        <p>Qu’il ne reste d’une œuvre qu’un <hi rend="i">style</hi>, n’est-ce pas là le dernier caractère qui nous avertit que cette œuvre appartient au monde « bourgeois », au monde de la pensée sans mains, et des mains privées de pensée ?</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Je ne cherche pas à être juste. Nietzsche non plus. Qu’importe le nom qu’un observateur « impartial » voudra donner à ma justice combattante.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19351100pres" type="article" when="1935-11">
        <pb n="p. 30" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-pres/ddr193511pres_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Autour de Nietzsche : petite note sur l’injustice (novembre 1935)<note place="bottom" resp="editor">« Autour de Nietzsche : petite note sur l’injustice », <hi rend="i">Présence</hi>, Lausanne et Genève, n° 9, novembre 1935, p. 30-31.</note></head>
        <p>Plus une personne est grande, plus il est téméraire de se donner pour juste devant elle. Imaginez une personne absolument grande, — c’est-à-dire une personne qui comble absolument la mesure de l’homme : qui pourra se dire juste devant elle ? La loyauté prononcera : Je suis injuste, je me rebelle, je ne puis autrement que de me rebeller. Beaucoup de chrétiens devraient envier à Nietzsche cette loyauté désespérée, qui se croient trop vite au-delà. « Et moi-même, qui écris ceci… »</p>
        <p>Une personne relativement grande, maintenant. La loyauté dira encore : Je me sens injuste en sa présence, et je ne puis, en la jugeant, que lui faire tort. Mais alors il ne s’agit plus, on le voit, de la même injustice. Par exemple, <hi rend="i">il se peut</hi> que l’injustice vis-à-vis d’une œuvre humaine, injustice nécessaire, inévitable, mais toute relative, elle aussi, témoigne en faveur d’une vérité décisive. <hi rend="i">Il se peut</hi> que cette « injustice », qui fait tort à la vérité fragmentaire incarnée par une grande œuvre, rende raison à la vérité finale que cette œuvre a voulu nier.</p>
        <p>Descendons jusqu’à nous. Il se peut que mon « injustice » déclarée, vis-à-vis de Nietzsche, rende justice à ce que Nietzsche a refusé d’être ; <pb n="p. 31" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-pres/ddr193511pres_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> et que, dans ce qu’il a refusé d’être, réside justement l’essentiel au regard de la vérité. Or c’est là qu’il est important de prendre position, et non ailleurs.</p>
        <p>Ne vivons-nous pas aujourd’hui, maintenant — au double sens historique et éternel du mot <hi rend="i">nunc</hi> —, une situation <hi rend="i">décisive</hi>, c’est-à-dire une situation qui exige de chacun de nous la confession et la déclaration de ce qu’il tient pour plus vrai que sa vie, et à quoi tout le reste s’ordonne, y compris cette justice dont nous pensions, non sans ingénuité, détenir la mesure ? L’intelligence alors ? L’intelligence est justement ce qui ordonne « le reste » — à peu près tout — à cet acte de foi décisif. Il est un temps pour nuancer et balancer, et un temps pour trancher : pour ou contre. (L’intelligence est une épée, disait Dandieu.) Et tout jugement de cette espèce comporte une injustice, c’est trop clair, mais tout refus de juger comporte une illusion, et souvent une lâcheté. (En termes distingués cela s’appelle scrupule.) Quand donc cessera-t-on, chez nous, d’opposer à toute prise de parti bien franche le rappel revêche et stérilisant à la « complexité » des problèmes, — cette démagogie du <hi rend="i">juste</hi> milieu et de la scrupuleuse impartialité, responsable à mon sens de tout ce mal qu’on attribue absurdement au calvinisme ? (Comme si nous étions calvinistes !)</p>
        <p>Cela dit, l’imprudence de mon article sur Nietzsche demeure visible, au point qu’on la croirait préméditée. Je m’en consolerais mieux si M. Miéville avait plus discrètement usé, pour me confondre, des malentendus les plus graves auxquels se prêtait mon langage. (Exemples : <hi rend="i">vocation</hi>, au sens strict où je prenais le mot, ne signifie pas « message », ni « impression » ou même « forte impression » que l’on est investi d’une « mission », mais bien <hi rend="i">appel</hi> de Dieu, appel que l’on accepte ou que l’on refuse ; <hi rend="i">grâce</hi> n’a qu’un sens vaguement métaphorique et sentimental en dehors de l’Évangile, où ce mot signifie pardon, rémission des péchés et de la peine de mort qu’ils entraînent, c’est-à-dire, en un mot : Jésus-Christ<note place="bottom">« Cette prétention chrétienne à vouloir monopoliser la grâce », écrit M. Miéville en une phrase proprement stupéfiante…</note>. <hi rend="i">Dogmatique</hi> : je croyais avoir fait sentir que je n’en étais plus à confondre cette discipline de l’esprit créateur avec n’importe quelle « doctrine que l’on s’interdit d’examiner » ! J’avais écrit : « De même que le squelette naît de la peau, la dogmatique <hi rend="i">naît</hi> des contacts <hi rend="i">actifs</hi> que nous entretenons avec le monde. » Etc.)</p>
        <p>Quant au paragraphe final sur mes « convoitises célestes », je crains bien que certains n’y voient un trait de cette « volonté de rabaisser l’adversaire » que M. Miéville me reproche, sans apparence de « justice », je crois…</p>
        <p>Mais voilà bien des jugements entrecroisés ! Peut-être convient-il de leur adjoindre encore celui-ci : que nous ne sommes pas juges les uns des autres, ni de nous-mêmes, mais tout au plus : de nos choix. Et qu’ainsi, c’est toujours « notre Nietzsche » que nous jugeons ou que nous défendons — ou les deux à la fois — bon gré mal gré. Tout le reste est professorat.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19460400pres" type="article" when="1946-04">
        <pb n="p. 45" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-pres/ddr194604pres_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Le Nœud gordien renoué (avril 1946)<note place="bottom" resp="editor">« Le Nœud gordien renoué », <hi rend="i">Présence</hi>, Lausanne et Genève, n° 1, avril 1946, p. 45-48.</note></head>
        <p>Un oracle avait annoncé que serait roi celui qui, debout sur son char, pénétrerait au grand galop dans le temple de Jupiter. Les quelques-uns qui le savaient étaient exclus de la compétition par leur science même : on exigeait l’innocence de l’âme. Quant au peuple, il vaquait à ses travaux.</p>
        <p>Un jour, un paysan nommé Gordius vient à cette ville de Phrygie. Il déclare qu’il voudrait visiter les curiosités de l’endroit. On lui indique le temple et la mairie. Sans hésiter, il entre au temple sur son char, et les prêtres s’écrient en chœur : C’est lui le Roi ! Voici le Roi que nous attendions !</p>
        <p>Devenu roi par hasard et grâce d’innocence, Gordius voulut le rester par astucieuse appropriation d’artisan. Il saute à terre, bien décidé à montrer aux gens de la ville ce qu’il sait faire. Entre les cornes de l’autel et le timon du char, le voilà qui se met à nouer le plus beau nœud qu’il ait jamais rêvé. Il y passe des heures indicibles d’intensité et de concentration. C’est le temps de sa vie ! Ce nœud l’attestera. L’innocence du prédestiné, et la malice du paysan s’y mêlent dans un vertige de trouvailles, dans une embrouille de génie. Les tours les plus retors de cette corde nouent à la grâce l’ambition, marient au luxe fou l’avarice ingénieuse, resserrent dans les liens d’un calcul instinctif l’enthousiasme de la grandeur, et son angoisse. Ah ! le compère assez malin pour dénouer ce chef-d’œuvre brut, par Jupiter ! il n’est pas encore né !</p>
        <p>On ne sait rien du règne de Gordius. Mais le nœud qu’il noua devint célèbre. Un oracle nouveau ne tarda pas à le consacrer chez les Grecs : quiconque parviendrait à le dénouer régnerait sur toute l’Asie.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p><pb n="p. 46" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-pres/ddr194604pres_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Car un nœud, c’est d’abord un anneau : signe d’alliance et de prise du pouvoir. Cercle magique et couronne royale. Signe aussi de fécondité. Qu’une intrigue se noue, elle gouverne aussitôt les personnages qui la vivent. Un mariage se noue, une amitié se noue. Quand on peut dire d’un fruit qu’il a noué, il devient graine.</p>
        <p>Celui qui sait comment se fait un nœud, sait aussi comment le défaire, et le refaire : il détient le secret du pouvoir.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>De tous les pays de la Grèce, les rêveurs de couronnes vinrent contempler l’objet. Ils venaient s’asseoir devant lui, pour l’étudier avec passion, pendant des heures, des jours, des mois. Combien de grandes pensées se nouèrent dans ce piège à méditations symboliques ! Combien de regards aussi, apparemment stupides, apprirent à déchiffrer les circonvolutions de cet emblème d’un cerveau né d’une pensée unique et vraiment souveraine : la royauté dans son état naissant.</p>
        <p>Je me souviens. J’allais m’asseoir au temple, par les jours de colère intraitable. Je dardais un regard de flèche vers ce nœud de vipères impassible. Des vengeances profondes se lovaient dans les torsions à peine visibles imaginées à l’intérieur de cet objet monstrueux, <hi rend="i">fait d’une seule corde</hi>.</p>
        <p>Et je passais des heures à contempler ceux qui, à mon instar, contemplaient le Nœud gordien.</p>
        <p>Celui qui le portait en lui-même et qui se faisait analyser à Delphes : il venait entre deux séances subrepticement s’accroupir parmi nous, renouant par cette fascination tout ce que le prêtre avait dénoué en lui, refaisant le nœud d’après nature, l’aimant parce qu’il était dans sa nature…</p>
        <p>Celui qui prévoyait la science de nos jours, et me disait : — Il n’est de science que des phénomènes que l’on peut reproduire à volonté. Quel est ce nœud, réel, unique, inimitable, cet objet devant moi indubitable, et que la science ne saura vérifier ni dénouer, faute de pouvoir le répéter selon la recette ? Il n’existe donc point, à ses yeux. Elle n’en veut pas. Et si personne n’en veut, il est à moi ! Je le prends : il est ma liberté…</p>
        <p>Celui qui murmurait parfois : — C’est consolant ! (par allusion à ses malheurs d’amour, si simples…)</p>
        <p><pb n="p. 47" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-pres/ddr194604pres_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Et la femme de Gordius vint un jour s’acquitter de ses dévotions. Devant le nœud, après un long regard, elle dit : — Ce n’est pas si ressemblant que cela ! (Elle croyait que son mari ne s’occupait que d’elle.)</p>
        <p>Et tant d’autres qui vinrent, et qui restaient longtemps. Et nul ne s’en allait qu’enrichi d’un mystère. Tel était le culte de Gordius, religion de l’inextricable.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Alexandre impatient et tricheur pénétra dans le temple au jour dit par ses astres, trancha le nœud d’un coup d’épée, ramassa le prix pour la durée de la saison. (Tous les joueurs perdent.)</p>
        <p>Ce coup d’épée a fondé le monde moderne.</p>
        <p>Monde de la simplification hâtive ; de l’expérience qui détruit son objet ; de l’action efficace au détriment du sens ; de la tricherie ; de la rupture des liens.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Et depuis lors, je vais criant : Renouez-le ! Renouez-le ! Car il y va de tout, du sens même de nos vies !</p>
        <p>Car vous mourez, nous mourons tous d’ennui, dans un monde où rien ne se noue.</p>
        <p>Car vous mourez, nous mourons tous à la vie spirituelle, la vie précieuse. Elle n’existe que prise au complexe d’une âme, dans les détours du plus profond secret noué. Et si vous simplifiez, vous gagnerez le monde, mais au prix d’une âme, la vôtre.</p>
        <p>Car vous mourez, nous mourons tous à l’amour qui ne tranche rien, mais qui épouse, qui accepte, qui pénètre, et qui sait bien que pour nouer un lien solide, il faut tous ces retours et ces tours illogiques, cette intrication sans espoir, ces replis infinis qui défient le calcul.</p>
        <p>Car une coupe transversale pratiquée dans un nœud n’apprend à peu près rien sur sa structure, mais détruit à jamais l’espoir de le refaire, de le comprendre ou de s’y laisser prendre, c’est-à-dire de connaître ou d’aimer.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>On ne peut opposer au mythe du Nœud gordien que l’histoire du Nœud-le-plus-simple-du-monde.</p>
        <p><pb n="p. 48" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-pres/ddr194604pres_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> La guerre civile était près d’éclater entre les Suisses, au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Un messager fut envoyé à l’Hermite qui vivait dans les Alpes et qui détenait, sans nul pouvoir, l’autorité. En cette extrémité, et tout espoir perdu, on sollicitait son conseil. Il prit la corde qui servait de ceinture à sa pauvre robe. Il en fit une boucle simple et la tendit au messager :</p>
        <p>— Va leur donner ce nœud, dit-il, afin qu’ils le dénouent.</p>
        <p>— Un faible enfant pourrait le dénouer !</p>
        <p>— L’homme le plus fort ne pourrait pas le dénouer, et il faudrait alors l’épée pour le trancher, si chacun tire par un bout, de son côté<note place="bottom">De cette action de Nicolas de Flue est résultée la Suisse moderne, ce nœud gordien de langues, de races, de religions, d’institutions de tous les temps, qu’aucune épée n’a jamais pu trancher.</note>.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>— Quelle histoire édifiante ! dit Alexandre.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
