<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="ddr-articles.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="ddr-rbl">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title><title level="j">Revue de Belles-Lettres</title>, articles (1926–1968)</title>
        <author>Rougemont, Denis de (1906-1985)</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rougemont 2.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title level="j">Revue de Belles-Lettres</title> (1926–1968)</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure unit="article" match="//div[@type='article']" use="@xml:id"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1926" to="1968"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="ddr192612rbl_p3" when="1926-12" type="article">
        <pb n="p. 3" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192612rbl_p3_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Avant-propos (décembre 1926)<note place="bottom" resp="editor">« Avant-propos », <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 1, décembre 1926, p. 3-5. Signé : Le Comité central.</note></head>
        <p>Une mauvaise humeur qui flotte dans l’air nous proposerait de débuter par l’inévitable discours sur les difficultés du temps, en général, et sur celles en particulier qu’implique la publication de notre revue. Mais nous savons, tout comme M. Coué, que ce serait de mauvaise méthode. Et, comme M. Coué, nous nous persuadons que tout ira très bien. Les circonstances l’exigent, d’ailleurs, plus que jamais, et plus que jamais, nous semble-t-il, notre revue a sa raison d’être.</p>
        <p>La vie d’aujourd’hui, on le sait, nous oblige à nous affirmer ou à refuser de nous affirmer avec une netteté qui a pu paraître parfois quelque peu impertinente. Le fait est que nous éprouvons irrésistiblement l’obligation d’être nous-mêmes. Et, disons-le tout de suite, c’est en cela uniquement — être nous-mêmes — que consistera notre programme.</p>
        <p>Sans doute, les différences s’accusent : mais n’est-ce pas la meilleure raison pour nos aînés de chercher plus patiemment encore à nous comprendre et de nous accorder une confiance sans laquelle nous ne saurions aller, et qui, nous <pb n="p. 4" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192612rbl_p3_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> voulons l’espérer, ne sera pas sans leur donner quelque bénéfice en retour.</p>
        <p>Certes, nous ne demandons pas qu’on prenne toutes nos obscurités pour des profondeurs. Et nous n’allons pas procéder à quelque sensationnelle révision des valeurs. Nous savons bien que nous ne faisons que passer, après tant d’autres, avant tant d’autres. « Amis, ce sont les jeunes qui passent… » Pas question de les saluer ni d’emboîter le pas, mais seulement de retenir sa place au spectacle qu’ils offrent et de les considérer avec sympathie.</p>
        <p>Il est bien facile de s’écrier : « Après moi, le déluge ! », et de se détourner de ce qu’on a coutume d’appeler notre « désordre ». Mais on est toujours le fils de quelqu’un… Et, peut-être, la considération du « déluge » peut-elle faire réfléchir utilement sur ses causes…</p>
        <p rend="center"/>
        <p>Nous ne proposerons pas, lecteur bénévole, un exercice mensuel à votre faculté d’indulgence. Par contre, nous nous empressons de vous laisser le soin de juger si nous avons de quoi faire les modestes…</p>
        <p rend="center"/>
        <p>Être nous-mêmes, avons-nous dit, c’est à la fois notre but et notre excuse en publiant cette revue. Nous ne sommes pas « une revue littéraire de plus » ; nous ne voulons pas être « l’expression de la jeunesse romande ». Nous sommes autre chose. <pb n="p. 5" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192612rbl_p3_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> (Belles-Lettres est toujours « autre chose ».) Nous ne prétendons pas plus être « bien Bellettriens » — prétention éminemment peu bellettrienne.</p>
        <p>Que sommes-nous donc ? Le plus qu’on puisse dire, c’est que vous le saurez un peu mieux quand vous aurez lu nos huit numéros.</p>
        <p>Il faut que notre revue reste cette chose unique et indéfinissable, comme toute chose vivante… Gerbe de fleurs disparates, aux tiges divergentes, mais qu’un ruban rouge et vert lie par la grâce d’une volonté sans doute divine…</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr192612rbl_p13" when="1926-12" type="article">
        <pb n="p. 13" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192612rbl_p13_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Paradoxe de la sincérité (décembre 1926)<note place="bottom" resp="editor">« Paradoxe de la sincérité », <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 1, décembre 1926, p. 13-25.</note></head>
        <p>Nous voyons un mythe prendre corps parmi les ruines de ce temps. Il fallait bien tirer quelque vertu d’une anarchie dont on ne veut pas avouer qu’elle est plus nécessaire — provisoirement — que satisfaisante pour l’esprit. C’est ainsi que nous trompant nous-mêmes, sous le prétexte toujours de probité intellectuelle ou de courage moral, nous avons élevé à la hauteur d’une vertu première — et qui légitime tous les dénis de morale à quoi nous obligeaient en réalité on sait quel dégoût, et certains désirs de grabuge moins avouables, — la sincérité, masque fier et un peu douloureux des défaitismes les plus subtils comme des plus pures et loyales inquiétudes.</p>
        <p>Sincérité, le mal du siècle.</p>
        <p>Tout le monde en parle, et chacun s’en autorise pour excuser sa petite faiblesse originale : tant qu’à la fin la notion <pb n="p. 14" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192612rbl_p13_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> concrète de sincérité s’évanouit en mille définitions tendancieuses et contradictoires.</p>
        <p>Êtes-vous sincères en actes ou en pensées ; envers vous-mêmes ou quelque doctrine acceptée ; envers votre idéal ou envers les fluctuations de votre moi ? Votre sincérité est-elle consentement immédiat à toute impulsion spontanée (Gide), ou « perpétuel effort pour créer son âme telle qu’elle est » (Rivière), ou encore refus de choisir, volonté de tout conserver en soi ? Ou bien une attitude en quelque sorte scientifique, à la fois curieuse et désintéressée, de naturaliste de l’âme ?</p>
        <p>Heureusement que M. Brémond ne s’est pas encore mêlé de l’affaire. Au reste, on n’a pas attendu les <emph>éclaircissements</emph> du subtil abbé pour n’y plus rien comprendre.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Qu’on imagine un personnage de tableau se mettre à décrire ce qu’il voit autour de lui — et l’étonnement indigné du spectateur.</p>
        <p>Pour parler avec un peu de clairvoyance de ce dont nous avons vécu jusqu’à tel jour de notre jeunesse, il faudrait pouvoir sauter hors de soi. Seule, une méthode d’observation et de déduction passablement sèche pourrait nous donner l’illusion et peut-être certains bénéfices de cette opération idéale. En même temps, la froideur d’une telle méthode atténuerait dans une certaine mesure — parce que nécessaire — ce qu’il y a de déplaisant dans l’effort d’un esprit pour se dégager de confusions aussi perfides et si profondément mêlées à ses plus chères aventures.</p>
        <div>
          <pb n="p. 15" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192612rbl_p13_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
          <head>Sincérité et spontanéité</head>
          <p>« Nos actes les plus sincères sont aussi les moins calculés », écrit Gide. D’où l’on peut tirer par une sorte de passage à la limite que les faits justifient : sincérité = spontanéité. Mais la morale est ce qui s’oppose en premier lieu à la spontanéité. C’est pourquoi Gide écrit ailleurs : « En chaque être, le pire instinct me paraissait le plus sincère. »</p>
          <p>La sincérité spontanée, vertu moderne en qui renaît un mythe rousseauiste, inspire, explique un vaste domaine de la littérature contemporaine. Cette sorte-là de sincérité, on la nomme <emph>gratuité</emph>. Lafcadio poussant Fleurissoire « pour rien » ne songeait pas qu’il allait faire école. Le fait est que ce geste symbolique a déclenché tout un mouvement littéraire, celui-là même qui aboutit naguère au surréalisme. Tous les héros de roman se sont mis à gesticuler « gratuitement ».</p>
          <p>Et les critiques d’abord de s’indigner. Aujourd’hui, on les voit assez enchantés de l’affaire : « Gratuit ! », déclarent-ils chaque fois qu’ils ne comprennent pas. Il faudrait s’entendre. Et, ici encore, prenons garde de confondre le plan littéraire avec le plan moral. Telle action peut paraître gratuite au lecteur parce qu’il ne sait pas tout sur le personnage. Mais quant à l’auteur, il n’y a pas de gratuité. Le geste le plus incongru du héros n’est jamais que le résultat d’un mécanisme inconscient, aussi révélateur du personnage que ses actions les mieux concertées. Rien n’est gratuit que relativement à un système restreint de références.</p>
          <p><pb n="p. 16" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192612rbl_p13_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Il résulte de semblables considérations, dans le domaine de la morale, que le meilleur moyen de se livrer à ses déterminants, c’est de mener la vie gratuite que réclament les surréalistes. Le contraire de la liberté.</p>
          <p>D’autre part, on veut donner à l’acte gratuit une valeur morale en disant qu’il révèle ce qu’il y a de plus secret dans la personnalité. Ce serait un moyen de connaissance plus intégrale de soi. Mais pour être moins pittoresque et plus « entachée d’utilitarisme », la décision réfléchie, aussi peu gratuite que possible, d’un Julien Sorel, est-elle moins révélatrice du fond de l’âme humaine ?</p>
          <p>Que si l’on s’étonne de me voir donner ici la préférence à l’acte volontaire, ou mieux : intéressé, tandis qu’en littérature je défends l’acte gratuit, je réponds que la littérature remplirait déjà suffisamment son rôle en se bornant à nous donner de nous-mêmes une connaissance plus intense et plus émouvante ; mais la morale, plutôt que de nous constater, doit nous construire — selon le mode le plus libre, le plus conscient à la fois et le plus voluptueux.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Sincérité envers soi-même</head>
          <epigraph>
            <p>Noli me tangere.</p>
          </epigraph>
          <p><emph>Premier exemple. —</emph> Je m’assieds à mon bureau, je prends une feuille blanche, je vais écrire ce que je trouve en moi (sentiments, idées, souvenirs, désirs, élans, hésitations, obscurités, etc.).</p>
          <p>Supposons que j’éprouve un désir d’action vive, un élan vers certain but précis.</p>
          <p><pb n="p. 17" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192612rbl_p13_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Ou bien j’aurais juste le temps de le noter avant de partir.</p>
          <p>Ou bien je me mettrai à l’analyser plus longuement. Mais alors je le fausse, puisque je le prive de la puissance de se délivrer en gestes, en conséquences matérielles. Ce n’est plus l’élan pur que je décris : c’est un élan freiné dans mon esprit, c’est le frein lui-même, bientôt — par un mouvement normal de l’attention — et fatalement c’est à la découverte d’une faiblesse que j’aboutis : ce <emph>quelque chose</emph> qui m’a retenu d’accomplir ce que l’élan appelait.</p>
          <p rend="center"/>
          <p><emph>Second exemple. —</emph> J’éprouve le besoin de faire le point : à quoi en suis-je, qui suis-je ? Je revois des actes accomplis, je revis plus ou moins fortement des sentiments que je crois avoir éprouvés à tel moment de mon passé. Parfois — rarement —, je parviens à me souvenir de certaines sensations profondes et indéfinies (telle sensation physique de bonheur, dans une rue au coucher du soleil, des phares d’automobiles étoilent le brouillard, les visages se cachent dans des fourrures, personne ne sait la richesse de ta vie…). J’écris ces choses. Puis, dans un ancien carnet de notes, je retrouve un être si différent. Les gestes et les sentiments qui se proposaient à mon souvenir ont été passés au crible de la minute où je me penchais sur mon passé. Ou, pour user d’une image plus précise, cette minute est baignée d’une lueur de tristesse ou de sérénité qui métamorphose le paysage du passé. Ainsi de certains décors modernes : vous changez l’éclairage, et la chaumière devient palais.</p>
          <p>C’est l’objection classique et irréfutable à toute introspection : ce daltonisme du souvenir.</p>
          <p><pb n="p. 18" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192612rbl_p13_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Si l’un de ces deux procédés peut m’apprendre quelque chose, c’est bien le second. La <emph>qualité</emph> des souvenirs qu’il me livre me renseigne assez exactement, non sur mon passé, mais sur le moment que je vis<note place="bottom">La véritable description de l’<emph>élan</emph> supposé dans le premier exemple, ce serait le récit des gestes qu’il m’aurait fait commettre. <emph>Manifester</emph> est plus sincère qu’analyser.</note>. Il est bien clair qu’on ne saurait atteindre « la vérité sur soi » en se servant de la méthode indiquée dans le premier exemple. C’est un cas limite, j’en conviens. Pourtant, n’est-ce pas le schéma de tout un genre littéraire moderne, cette espèce de confession romancée dont les livres de Bopp, d’Arland, de Soupault et surtout de René Crevel ont donné les exemples les plus récents et significatifs ? Tous ces livres évoquent assez précisément la forme d’un entonnoir. La vie serait le liquide tourbillonnant à l’intérieur. Un arrêt (l’auteur se met à se regarder vivre, le personnage à douter du sens de sa vie) et les forces centripètes l’emportent peu à peu, une aspiration vers le bas produit une agitation accélérée et folle, puis tout finit dans un râle, brusquement c’est le vide. Centre de soi, l’aspiration du néant.</p>
          <p>J’ai revu à l’envers le film de mon passé : ce qui était élan devient recul, et l’évocation de mes désirs anciens ne me restitue qu’un dégoût.</p>
          <p>J’ai cru que je pourrais me regarder sans rien toucher en moi. En réalité, je n’assiste pas à moi-même, mais à la destruction de moi-même. Par les fissures, un instant, j’ai pu soupçonner des profondeurs; mais déjà c’est le chaos.</p>
          <p><emph>Mon corps et moi</emph>, le livre si poignant de René Crevel, est la démonstration la plus cynique que je connaisse de ces ravages du sincérisme. Dans la solitude qu’il s’acharne à <pb n="p. 19" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192612rbl_p13_07.jpg/full/full/0/default.jpg"/> approfondir — il était venu y chercher quelque raison de vivre, il voulait se voir le plus purement (« cette curiosité donnée comme raison d’une perpétuelle attente »), — ce que l’auteur découvre c’est ce « merveilleux contraire » de l’élan vital qu’il nomme <emph>élan mortel —</emph> générateur de l’incurable tristesse qui rôde dans certaine littérature d’aujourd’hui.</p>
          <p>J’ai dit : ravages du sincérisme. C’est plus exactement <emph>faillite</emph> qu’il faudrait. Faillite de toute introspection, en littérature et en morale.</p>
          <p>Impossibilité de faire mon autoportrait moral : je bouge tout le temps.</p>
          <p>Danger de faire mon autoportrait moral : je me compose plus laid que nature.</p>
          <p>Faut-il conclure avec Gide : « L’analyse psychologique a perdu pour moi tout intérêt du jour où je me suis avisé que l’homme éprouve ce qu’il imagine d’éprouver. » Non. Car à supposer que l’analyse nous crée, elle ne nous crée pas n’importe comment, mais selon certaines lois où se retrouve notre individualité. Elle nous crée tels que nous tendons à être (plutôt inférieurs, en vertu des remarques précédentes). Rivière définissait la sincérité comme « un perpétuel effort pour créer son âme telle qu’elle est ». Il voyait dans cet effort sur soi le gage d’un enrichissement, d’une consolidation de l’individu mais avant tout un moyen de se connaître. Cependant, n’est-ce pas lui-même qui ajoutait que l’homme sincère « en vient à ne plus pouvoir même souhaiter d’être différent », ce qui est la négation de tout progrès moral.</p>
          <p>De la sincérité envisagée comme moyen de connaissance, le cas extrême d’un Crevel nous montre assez ce qu’il faut <pb n="p. 20" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192612rbl_p13_08.jpg/full/full/0/default.jpg"/> penser<note place="bottom">D’ailleurs toute la psychologie moderne souligne la quasi impossibilité de traduire un dynamisme directement dans notre langage statique.</note>. Il ne s’en suit pas que contenue dans des limites assez étroites empiriquement fournies par le sens de son intérêt propre, une analyse sincère ne puisse faire découvrir quelques richesses et ne serve parfois de contrôle efficace. Mais les bénéfices sont maigres en regard des dangers que la sincérité du <emph>noli me tangere</emph> fait courir, tant dans le domaine littéraire que dans celui de l’action.</p>
          <p>En littérature : refus de construire, de composer ; impuissance à inventer. Car inventer, c’est se porter à l’extrême pointe de soi, et, d’un élan, se dépasser ; c’est créer une différence. Pourquoi les romanciers modernes ont-ils tant de mal à créer des personnages ? C’est parce qu’une sorte de sincérité les retient d’<emph>imposer</emph> aux héros ce rythme volontaire par lequel un Balzac les fait vivre. Ce serait fausser quelque chose à leurs yeux. Le cas des <emph>Faux-Monnayeurs</emph> le montre clairement.</p>
          <p>En morale : défaitisme quand il s’agit de gestes qui pourraient entraîner des effets imprévisibles, « réalisme » décourageant, et, bientôt, incapacité d’agir efficacement. (Il faut, pour sauter, une confiance dans l’élan qui échappe à toute analyse préalable et sans quoi le saut paraît impossible, absurde.) Enfin, désagrégation de la personnalité, car l’analyse la plus savante, comme l’a fort bien dit Ramon Fernandez, « retient tous les éléments du moi, <emph>moins</emph> le principe unificateur ».</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="p. 21" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192612rbl_p13_09.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
          <head>De quelques sophismes libérateurs</head>
          <epigraph>
            <p>La fonction de l’homme est aussi bien de croire que de constater.</p>
            <bibl><hi rend="sc">F. Raub</hi>.</bibl>
          </epigraph>
          <p>La sincérité obstinée d’un Rivière n’a plus rien de spontané. En quoi est-ce encore de la sincérité ? Trop sincère, pas sincère.</p>
          <p>Ou bien si l’on prétend que la sincérité est la recherche, puis l’acceptation de toute tendance du moi, je réponds que le mensonge est sincère aussi, qui révèle mon besoin de mentir. Il devient dès lors impossible de faire rien qui ne soit sincère. Peut-on véritablement se mentir à soi-même, et surtout se prendre à ses propres mensonges ? Peut-être juste assez pour qu’ils vous aident<note place="bottom">« Et certes quand il s’agit de parole ou d’écriture, l’affirmation prouve moins une certitude qu’un désir de certitude né de quelque doute au fond. » (René Crevel)</note> — mais jamais au point d’oublier la vérité qu’on désirait qu’ils cachent pour un moment. « L’art est un mensonge, mais un bon artiste n’est pas menteur », dit Max Jacob.</p>
          <p>« Être sincère, c’est avoir toutes les pensées » (Rivière). Mais on ne peut se maintenir dans cet état. Ce « mensonge », ce choix faux mais bon, nécessaire à la vie, n’est-ce pas être sincère aussi que de s’y prêter ? Or, il vous tire aussitôt de l’indétermination violente qu’est la sincérité selon Rivière. La sincérité véritable vous pousse à faire le <emph>saut dans le vide</emph> qu’exige toute foi ; c’est la volonté de sincérité, c’est-à-dire une sincérité tournée au vice, invertie, qui retient de l’oser.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="p. 22" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192612rbl_p13_10.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
          <head>Petite anthologie
<lb/>ou que le « style » est de l’homme même</head>
          <p>J’en étais à peu près à ce point de mes notes — à ce point de mon dégoût pour ce que beaucoup continuaient d’appeler sincérité et qui me devenait inintelligible en même temps qu’odieux. Au hasard de quelques lectures, je pris note des passages suivants (les paraphraser serait d’une ingratitude insigne — ils marquent au reste fort bien les jalons de cette recherche) :</p>
          <quote>
            <p>Puissiez-vous avouer moins de sincérité et montrer plus de style. (Georges Duhamel.)</p>
            <p>… Nous ne sommes pas, nous nous créons. Certains se refusent à toute intervention qui altérerait leur moi ; ils ne souhaitent que d’être leur propre témoin, intelligent mais immobile : ce sont les mêmes qui s’ignorent en tant que personnes. Comment se trouveraient-ils, n’existant pas ? (François Mauriac.)</p>
            <p>La valeur morale de M. Godeau serait définie par l’aspect seul qu’il souffrirait de garder lui-même à son propre regard. Ainsi la valeur morale d’un homme équivalait-elle à l’illusion qu’il était capable d’entretenir sur lui-même. (Marcel Jouhandeau.)</p>
            <p>Ce qu’on appelle une œuvre sincère est celle qui est douée d’assez de force pour donner de la réalité à l’illusion. (Max Jacob.)</p>
            <p>Un rôle ? Oui. Mais si le personnage est maintenu jusqu’à la mort, il se confond avec l’homme même. (André Maurois.)</p>
          </quote>
          <p><pb n="p. 23" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192612rbl_p13_11.jpg/full/full/0/default.jpg"/> (Quel effroi, ce jour de l’adolescence où l’on soupçonne pour la première fois que certains, peut-être, jouent leur vie. Rien ne paraît plus sinistre à la sincérité presque pure de cet âge. Mais il le faut dépasser.)</p>
          <p rend="center"/>
          <p>Si j’en crois l’intensité d’un sentiment intime, ce moi idéal que j’appelle en chaque minute de ma joie est plus réel que celui qu’une analyse désolée s’imaginait retenir. Dès lors, ce n’est pas lâcher la proie pour l’ombre que de tendre vers ce modèle. Dirais-je que c’est ma sincérité d’y aller par les moyens les plus efficaces ? Mais on nommera cela de l’hypocrisie. Soit, j’accepte. Et aussitôt j’annonce :</p>
        </div>
        <div>
          <head>Éloge de l’hypocrisie</head>
          <epigraph>
            <p>Non, non !… Debout dans l’ère successive !
<lb/>Brisez, mon corps, brisez cette forme pensive !
<lb/>..........................................................................
<lb/>Le vent se lève, il faut tenter de vivre.</p>
            <bibl>Paul <hi rend="sc">Valéry</hi>.</bibl>
          </epigraph>
          <p>Certes, du sein de ma triste lucidité, je t’avais déjà invoquée, hypocrisie consolante et libératrice. Mais tu m’offrais un visage un peu crispé, signe d’une ironie secrète et pour moi douloureuse encore. Pitoyable, trop visiblement, tu prêtais bien quelques voiles à mon dégoût d’un moi que la vie me montrait si désespérément vrai, tyrannique, insuffisant. Mais un pli de ta lèvre, un peu sceptique, quand mon esprit partait dans le rêve d’un idéal de fortune, idole naïve de ma jeune angoisse…</p>
          <p>Je t’ai mieux aimée; d’autres soirs, alors qu’une <pb n="p. 24" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192612rbl_p13_12.jpg/full/full/0/default.jpg"/> symphonie de joies émanait de toute la vie : chaque chose proposait une ferveur nouvelle, et chaque être un plus prenant sourire. Cependant que ma joie — un état de grâce, un amour — ne pouvait se satisfaire de telle possession particulière, ne pouvait non plus s’imaginer qu’elle en pût être privée. Alors, acquiesçant vivement à l’invite que je soupçonnais la plus riche d’inconnu, je m’élançais sur la voie qu’elle m’ouvrait, avec tant de rires amis, vers tout ce que momentanément je choisissais de laisser — et des baisers à tous les vents — qu’il eût été loisible d’attribuer comme objet à ma jubilation, non pas ce but peut-être dérisoire vers quoi je me portais, mais bien ces figurants de mon bonheur que je me conciliais pour des retours possibles.</p>
          <p>C’est ainsi que fidèle à soi-même au plus profond de l’être, on entretient comme une arrière-pensée sagace et obstinée l’assurance d’une continuité entre ses actions et ses désirs, un quant-à-soi qui ne gêne aucun geste, mais incline discrètement les décisions et les rend complices d’un dessein logique, peut-être lointain, en quoi consiste l’unité la plus réelle de l’individu — en dehors du corps.</p>
          <p>Et ce ne sont point là jeux d’idées et jongleries verbales. Regards au-dessus de l’amour ! Voir l’heure à la pendule pendant l’étreinte d’un adieu et calculer rapidement le retour à une fidélité plus profonde. Fidélité à sa loi individuelle, quelles merveilleuses duperies cela suppose. Mais c’est une honnêteté peut-être plus réelle que l’autre. Et l’on conçoit que ce constant et secret assujettissement au moi idéal exige une politique des sentiments plus subtile et, je pense, moins vulgaire que cette agilité offensive qu’on appelle dans la vie publique arrivisme, et séduction dans les salons.</p>
          <p><pb n="p. 25" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192612rbl_p13_13.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Constater une faiblesse, c’est toujours un peu en prendre son parti. La sincérité crée en nous un fait accompli. J’appelle hypocrisie envers soi-même une volonté — si profonde qu’elle n’a pas besoin de s’expliciter pour être efficace — qui m’interdit de nommer ce dont je ne veux plus souffrir. (Car il n’est peut-être qu’une espèce de souffrance véritablement insupportable, c’est celle qu’on tire de soi-même.)</p>
          <p>Hypocrisie, ce sourire des sphinx ; hypocrisie, masque ambigu d’une liberté plus précieuse que toute certitude… Ô vérité, ma vérité, non pas ce que je suis, mais ce que de toute mon âme je veux être !…</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr192701rbl_p40" when="1927-01" type="article">
        <pb n="p. 40" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192701rbl_p40_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Billets aigres-doux (janvier 1927)<note place="bottom" resp="editor">« Billets aigres-doux », <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 2, janvier 1927, p. 40. Signé : Julien Domingue.</note></head>
        <epigraph>
          <p>Pour Harriet V. A.-W.</p>
        </epigraph>
        <div>
          <head>Poste aux amours perdues</head>
          <quote>
            <l>Sur le mont gris pâlissants</l>
            <l>Des bouquets de vagues brumes.</l>
            <l>Insulter ta beauté froide ?</l>
            <l>Oui, mais à qui s’adresser.</l>
            <l>Automne au sourire absent,</l>
            <l>Or luisant, terreau qui fume…</l>
            <l>Et tu laisses, ô col roide,</l>
            <l>En souffrance mes baisers.</l>
          </quote>
        </div>
        <div>
          <head>L’amour est un alibi</head>
          <quote>
            <l>Nos lèvres sitôt que jointes,</l>
            <l>Ô dernier mensonge tu,</l>
            <l>Je m’enfuis vers d’autres rêves</l>
            <l>Où sourient quels anges fous.</l>
            <l>L’horaire dicte un adieu,</l>
            <l>La mode qu’on rie des pleurs,</l>
            <l>Lors je baise votre main</l>
            <l>Comme on signe d’un faux nom.</l>
          </quote>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr192701rbl_p54" when="1927-01" type="article">
        <pb n="p. 54" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192701rbl_p54_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Conte métaphysique : L’individu atteint de strabisme (janvier 1927)<note place="bottom" resp="editor">« L’individu atteint de strabisme. Conte métaphysique », Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, n° 2, janvier 1927, p. 54-55. Signé : Salomon de Crac.</note></head>
        <p>Comme le démiurge venait de peser sur le commutateur des étoiles… l’une, se décrochant sans plus d’hésitation, se mit à pérégriner dans les régions de chasse gardée du ci-devant soleil. C’est là qu’Urbain, premier du nom dans sa famille, laquelle n’avait compté jusqu’alors que d’authentiques avocats et un chapelier dont tous s’accordaient à dire qu’il ne péchait que par excès de bonne humeur printanière, Urbain donc, premier mauvais garçon d’une race entre toutes bénie — par qui ? elle était anticléricale, on ne saurait le taire, — Urbain dormait.</p>
        <p>L’étoile, jeune fille, roulait gentiment sur ses pointes, tout scintillement pudiquement dissimulé. Vers 1 heure, elle éclaira d’une rose caresse lumineuse la chevelure rouge d’Urbain, et son nez, lequel, par ses dimensions remarquablement exagérées, lui valait le surnom de Bin-Bin. Urbain ouvrit les yeux et ne vit rien. On rappelle que les étoiles s’étaient décrochées de leur poste dans l’éternité. « Éternité désaffectée, c’est bien dommage, dit-il en s’étirant ; le printemps désormais rendra le ciel plus pâle, et nous irons chercher <pb n="p. 55" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192701rbl_p54_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> dans le souvenir les vent-coulis de la mort. Garçon, un café, un ! »</p>
        <p>Mais l’étoile chantait dans l’axe de sa vie normale et s’approchait en faisant la roue — celle à qui sourit la Fortune. Urbain, fort d’une hérédité judiciaire et française, dédaigna des avances que la perte de son sens de l’éternel rendait pourtant considérables, au sens étymologique du terme. Il loucha vers le néant, retourna ses poches, ôta ses gants qu’il jeta, puis, après un grand coup de pied dans le vide symbolique des systèmes, sortit, c’est-à-dire qu’il fit un pas dans une direction <emph>quelconque</emph>.</p>
        <p>L’étoile pleurait, sentimentale.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr192701rbl_p61" when="1927-01" type="article">
        <pb n="p. 61" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192701rbl_p61_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Dans le Style (janvier 1927)<note place="bottom" resp="editor">« Dans le style », <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 2, janvier 1927, p. 61-62.</note></head>
        <p>Nous recevons d’un Bellettrien facétieux cet « Hommage à Paul Morand » :</p>
        <quote>
          <label>
            <hi rend="sc">Billet circulaire </hi>
            <lb/>
            <emph>pour Paul Morand, auteur de « Lewis et Irène »</emph>
          </label>
          <p>L’auteur de maint roman de caractère gras
<lb/>quitte Charing-Cross, songeant aux
<lb/>titres, aux tire-l’œil.</p>
          <p>Lors : <emph>Lewis</emph>,
<lb/>sifflant comme un fusil automatique,
<lb/>fait balle au cerveau du poète
<lb/>qui meurt de sommeil naturel.
<lb/>Le tunnel sous la Manche
<lb/>escamoté,
<lb/>le train dépose des complets rigides
<lb/>contenant des Anglais fragiles.
<lb/>L’aube tire un écran de pluies
<lb/>sur le paysage commercial.
<lb/>Terminus :
<lb/>Morand, s’éveillant en français,
<lb/>termine : … <emph>Irène</emph>.
<lb/>(Grasset, 1924…
<lb/>… y compris la Suède
<lb/>et la Norvège.)</p>
        </quote>
        <p><pb n="p. 62" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192701rbl_p61_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/>On lit dans les <emph>Nouvelles littéraires</emph>, du 8 janvier 1927, l’information suivante :</p>
        <p>Mardi dernier a été célébré en l’église grecque de la rue Georges Bizet le mariage de M. Paul Morand avec la princesse Hélène-C. Soutzo.</p>
        <p>Les témoins étaient pour le marié : M. Philippe Berthelot, secrétaire général du ministre des Affaires étrangères ; et pour la mariée : Son Excellence M. Diamanty, ministre de Roumanie à Paris.</p>
        <p>C’est encore mieux dans le style.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr192702rbl_p67" when="1927-02" type="article">
        <pb n="p. 67" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192702rbl_p67_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Lettre du survivant (février 1927)<note place="bottom" resp="editor">« Lettre du survivant », <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 3, février 1927, p. 67-72. Signé : Arthur.</note></head>
        <epigraph>
          <p>« Triste, mais vrai. »</p>
          <bibl>(Les journaux.)</bibl>
        </epigraph>
        <p>Mademoiselle,</p>
        <p>Il faut d’abord que je m’excuse : c’est un peu prétentieux de vous écrire au moment où je vais me suicider, d’autant plus que vous n’y croirez pas — et pourtant…</p>
        <p>Il faut aussi que je vous dise qu’il fait très froid dans ma chambre : le feu n’a pas pris, et d’ailleurs cela n’en vaut plus la peine. (Veuillez ne pas voir dans cette phrase quelque allusion de mauvais goût.)</p>
        <p>Je vous ai rencontrée quatre ou cinq fois dans des lieux de plaisir, comme on dit, sans doute parce que c’est là que se nouent les douleurs les plus atrocement inutiles. La première fois, au théâtre. Dans l’ombre, j’ai suivi le drame sur vos traits seulement ; l’écho n’en fut que plus douloureux dans mon cœur. Puis je vous ai oubliée. Puis je vous ai revue, aux courses, et c’est là que j’ai découvert que vous existiez en moi, à certain désagrément que j’eus de vous voir si entourée… D’autres fois… je n’ai plus le courage de les dire. Enfin, avant-hier, à ce bal.</p>
        <p><pb n="p. 68" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192702rbl_p67_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> J’avais demandé à un de mes amis, qui vous connaît<note place="bottom">Encore un qui vous aime, je ne vous dirai pas son nom.</note>, de me présenter. Il m’en avait donné la promesse. Vos regards rencontrèrent les miens plus d’une fois pendant une danse qu’il fit avec vous, mais vous les détourniez soudain comme pour vous arracher à une obsession secrètement attirante ; et je pensais que la force de mon désir était telle que vous en éprouviez vaguement la menace. Je dis menace, parce que mes airs sombres vous effrayaient sans doute plus qu’ils ne vous attiraient. Mais, maintenant, je pense que ces regards croisés n’avaient aucune signification et que mon anxiété seule leur prêtait quelque intention. Quand enfin l’orchestre s’arrêta, je me trouvais tout près de vous. Mon ami me fit un signe discret, et déjà il se préparait à vous rendre attentive à ma présence… Mais, alors, je ne sais quel démon du malheur me paralysa. Je venais d’entrevoir l’image d’un couple heureux et banal, votre sourire répondant au mien, comme on voit au dénouement des films populaires et sur des cartes postales illustrées. Déjà la foule des danseurs nous séparait, mon ami se détournait, un peu vexé ; vous disparaissiez au milieu d’un cortège de rires empressés. Une autre danse reprenait. Je sentis une invincible lassitude me saisir et m’assis à l’écart. On me demandait, en passant, si j’étais malade. Je désignais d’un geste incertain quelques bouteilles de champagne vides ; car on pardonne l’ivresse, mais non certaines douleurs. Même, je fus obligé de confier à un ami que j’<emph>en</emph> avais repris …</p>
        <p>Les archets jouaient sur mes nerfs. Le jazz martelait mon désespoir. Désespoir étroit, ces œillères géantes aux pensées, <pb n="p. 69" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192702rbl_p67_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> le ciel trop bas d’un rêve sans issue, pesant comme l’envie d’un sommeil sans fin… J’avais soif, mais la seule vue d’un liquide me soulevait le cœur. L’aube parut. On éteignit toutes les lampes, et les couples charlestonnaient plus furieusement dans l’ombre livide, aux cris fêlés et déchirants des saxophones. Sortie dans un matin sourd, frileux, qui avait la nausée. Je rentrai seul.</p>
        <p>Voici quelques mots que j’écrivis à ma table en désordre où je venais de jeter mon col de smoking et un œillet, pauvre gentillesse d’une autre femme dont le seul défaut fut de m’aimer… (Froid aux genoux, odeur de vieille fumée, et ce refus au sommeil qui meurtrit jusqu’à l’âme.)</p>
        <label>Convulsions d’oriflammes sur l’orchestre pensif. Ton regard est plus grand que le chant des violons. Aube dure ! En ma tête rôde ton souvenir, comme une femme nue dans une chambre étroite…</label>
        <p>J’ai dormi quelques heures, d’un sommeil triste, tout enfiévré par la crainte du réveil. Puis je suis revenu dans ces rues où je vous rencontrais parfois, du temps que j’ignorais vous aimer. En sortant du bal, au vestiaire, je vous avais entendue donner un rendez-vous au thé du <emph>Printemps</emph>. J’ai rôdé dans la joie féminine des grands magasins, n’osant pas repasser trop souvent devant les ascenseurs. « Vers 4 heures, me disais-je elle y entrera, et, me glissant auprès d’elle, je pourrai lui dire très vite quelques mots si bouleversants qu’avant le dernier étage… » Je délirais, bien sûr. Je m’imaginais que les vendeuses me dévisageaient de plus en plus impudemment : je devais paraître si perdu. Chaque fois <pb n="p. 70" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192702rbl_p67_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> qu’un paquet de dix personnes s’engouffrait dans la cage rouge et or et s’élevait, j’éprouvais un petit arrachement, comme précisément un enfant qui monte pour la première fois… Je me disais encore : Si je prends cet ascenseur et que je la croise en route dans l’ascenseur descendant… Il aurait fallu monter, mais l’idée de vous trouver peut-être assise en face de votre bel ami laqué, souriante…</p>
        <p>Enfin, un peu après 6 heures, je suis sorti. Il y avait beaucoup de monde dans les rues, sous la pluie. Les autobus passaient par groupes. Plusieurs fois, j’ai cru vous reconnaître dans la foule qui se précipitait, mais je n’avais pas pris de numéro, je ne pouvais pas monter. Je finissais par vous voir partout. Chaque visage de femme révélait soudain un trait de votre visage. Il aurait fallu courir après celle-là qui venait de tourner à l’angle de cette rue et qui avait votre démarche. Mais, pendant ce temps, vous pouviez paraître enfin où mon désir surmené vous appelait encore, haletant. Et le temps passait, à la fois si lent — jusqu’à l’arrivée du prochain métro, du prochain autobus, — si rapide : déjà les lumières des boulevards glissaient des reflets sur l’asphalte mouillé. Les pieds dans l’eau, les jambes fatiguées, les paupières lourdes, et ce chant désespéré qui vous appelait, assourdissant mes pensées ; et ces élans réticents, maladroits, contradictoires… Un autobus de luxe s’était arrêté tout près de moi. Je vis un visage à l’intérieur se pencher vers la vitre… Je montai. Il n’y avait que des dames. Personne ne parlait. La jeune femme qui s’était penchée vous ressemblait tant. Mais je n’osais presque pas la regarder, à cause d’une incertitude qui redonnait tout son empire à ma timidité. Peut-être était-ce vous. Je ne saurai jamais. À l’arrêt de la Place <pb n="p. 71" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192702rbl_p67_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Saint-Michel, elle sortit, en me frôlant, sans me regarder. Je descendis derrière elle. Mais tout de suite des parapluies la dérobèrent à mes yeux.</p>
        <p>Une bouche de métro m’attira. Les rames s’arrêtaient avec un sifflement particulièrement doux pour ma fatigue, et ces gens pressés et songeurs respectaient la folie douloureuse qui devait contracter mon visage. Je promenais sur tous des regards angoissés, avides, implorants. Oh ! toutes les femmes que j’ai fait souffrir cette nuit d’un long regard de damné. À minuit, tellement épuisé que je mêlais à mes pensées des fragments de rêves et les personnages des affiches, tout en marchant sans fin dans les couloirs implacablement brillants, je me pris à parler à haute voix, par bribes de phrases incohérentes. Je voyais avec une sombre joie les employés et les voyageurs s’inquiéter. Bientôt on m’entraîna de force sur un trottoir roulant qui me remonta dans la rue. La fraîcheur de la brume m’apaisa. Sur la promesse que je fis que je me sentais mieux, on me laissa rentrer seul. Je ne sais comment j’y parvins. Je crois que j’ai marché plusieurs heures avant de retrouver ma rue.</p>
        <p>Il doit être maintenant 5 heures du matin. Premiers appels d’autos dans la ville, mais il me semble que toutes choses s’éloignent de moi vertigineusement, par cette aube incolore. Il y a vingt-quatre heures donc, j’étais encore au bal. Cette constatation machinale ne correspond à rien dans mon esprit. Peut-être que j’ai perdu la notion du temps. Je ne me souviens plus que de cette déception insupportable et définitive de mon désir. Je ne vous en accuse pas. À peine si je puis encore évoquer votre visage. Peut-être ne vous ai-je pas vraiment aimée, mais bien ce goût profond de ma destruction, <pb n="p. 72" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192702rbl_p67_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/> ce rongement, cette sournoise recherche de tout ce qui me navre au plus intime de mon être…</p>
        <p>Le revolver est chargé, sur cette table. (Je le caresse, entre deux phrases.) Mais voici que ce geste de ma mort aussi me lasse, l’image que je m’en forme… Je ne comprends plus pourquoi je devrais me tuer, pourquoi je souffre, ce que c’est que la souffrance, ce que c’est que ma vie, ma mort. Mon Dieu, il n’y a plus qu’un glissement gris, sans fin… Il faudrait que je dorme : il n’y aurait plus rien.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr192702rbl_p85" when="1927-02" type="article">
        <pb n="p. 85" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192702rbl_p85_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Orphée sans charme (février 1927)<note place="bottom" resp="editor">« Orphée sans charme », <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 3, février 1927, p. 85-87.</note></head>
        <epigraph>
          <p>« Cet âge est sans pitié. »</p>
        </epigraph>
        <p>« Le véritable symbole n’est jamais prévu par l’auteur », écrivait Cocteau dans la préface des <emph>Mariés de la tour Eiffel</emph>. Et une note d’<emph>Orphée</emph> précise : « Inutile de dire qu’il n’y a pas un seul symbole dans la pièce. » Ce qui me gêne pourtant, c’est d’y découvrir possibles deux interprétations symboliques au moins ; de ne pouvoir m’empêcher d’y songer sans cesse en lisant cette « tragédie » ; de ne pouvoir m’empêcher non plus de soupçonner Cocteau d’en avoir plus ou moins consciemment concerté la possibilité.</p>
        <p>Orphée, par exemple, serait un poète surréaliste. « Il faut jeter une bombe, dit-il, il faut obtenir un scandale. Il faut un de ces orages qui rafraîchissent l’air. » Il prétend « traquer l’inconnu ». Sa femme l’accuse de « vouloir faire admettre que la poésie consiste à écrire une phrase ». Et cette phrase, c’est un cheval savant qui la lui a dictée : « Madame Eurydice Reviendra Des Enfers. » — « Ce n’est pas une phrase, s’écrie-t-il, c’est un poème, un poème du rêve, une fleur du fond de la mort. » Or, on découvre à la fin de la pièce que c’est une anagramme un peu ordurière. Ainsi les rêves publiés par les surréalistes, donnés à la fois comme poèmes et comme dictées de l’inconscient, au fond desquels on a si vite fait de distinguer les quelques préoccupations assez simples dont l’étude charme le psychanalyste.</p>
        <p>Je pourrais poursuivre le jeu.</p>
        <p>Et puis, il y a aussi des sortes de calembours…</p>
        <p><pb n="p. 86" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192702rbl_p85_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Art chrétien, a-t-on dit<note place="bottom">M. Zimmer, dans la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/glaus"><hi rend="i">Gazette de Lausanne</hi></ref>. Et même il appelait <emph>Orphée</emph> « une tragédie de l’amour conjugal ». Vraiment, nous n’en demandions pas tant…</note>. Certes, cette pièce n’est pas dépourvue de certaines des qualités qui, selon Max Jacob, permettraient seules de taxer de chrétienne une œuvre d’art. Mais, d’autre part, cette équivoque des symboles, cette simplicité à chausse-trappes, cette habileté surtout.</p>
        <p>Je ne sais si ce malicieux Gagnebin (non pas Elie) pensait à quelqu’un lorsqu’il écrivit certains vers qu’on peut lire plus haut :</p>
        <quote>
          <p>Les anges véritables qui connaissent les signes
<lb/>Sont moins bons acrobates…
<lb/>(etc.)…</p>
        </quote>
        <p>Cocteau s’est trop exercé avant de se lancer sur la corde raide. Je suis sûr qu’il ne tombera pas. J’admire sans émoi.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Certes, les qualités scéniques de cette pièce sont grandes. Je ne saurais même indiquer aucun endroit par où elle pèche contre les principes chers à l’auteur du <emph>Secret professionnel</emph> et de la préface des <emph>Mariés —</emph> principes dont l’énoncé brillant et définitif restera l’un des titres les plus authentiques de Cocteau.</p>
        <p>Précision et relief du dialogue, ingénieuse utilisation des expressions courantes, maximum de « situation » des personnages obtenu avec un minimum de répliques ; enfin, un style parfaitement pauvre dans le détail, un vrai style de théâtre, d’une netteté qui pourtant n’est pas maigre, d’une familiarité <pb n="p. 87" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192702rbl_p85_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> dramatique qui cerne le mystère d’un trait pur. Il semble que Cocteau ait réalisé là exactement ce qu’il voulait.</p>
        <p>Et pourtant cette admirable machine ne m’inquiète guère : je sais qu’elle le conduira où il veut, sans surprises. « Puisque ces mystères me dépassent, feignons d’en être l’organisateur », disait le photographe des <emph>Mariés</emph>. Dans <emph>Orphée</emph>, le mystère ne peut plus dépasser l’auteur : il l’a trop bien organisé.</p>
        <p>En somme, ce qu’il faut reprocher à Cocteau, c’est d’avoir réussi complètement une pièce, prouvant une fois de plus que l’atmosphère de l’« art pur » n’est pas respirable. Il ne manque rien à <emph>Orphée</emph>, sinon peut-être cette indispensable « part de Dieu » — comme dit Gide — qui serait aussi la part de l’humain, l’imperfection secrète qui fait naître l’amour.</p>
        <p>Parce que la création est venue après la théorie. Parce qu’une fois de plus, Cocteau a comprimé des pétales de roses dans du cristal taillé, selon toutes les règles de l’art, mais que l’essence obtenue, si elle est de rose, est sans parfum.</p>
        <p rend="center"/>
        <p>(Tout de même, Cocteau est un poète : j’en verrais une preuve, pour mon compte, dans le fait que je ne sais parler de lui autrement que par métaphores.)</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr192702rbl_p94" when="1927-02" type="article">
        <pb n="p. 94" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192702rbl_p94_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>L’autre œil (février 1927)<note place="bottom" resp="editor">« L’autre œil », <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 3, février 1927, p. 94-95. Signé : Topinet.</note></head>
        <div>
          <head>Décembre</head>
          <p>L’époque s’ouvre où l’on attend un miracle pour la fin de la semaine. « Messieurs, disait Dardel, y a pas à tortiller, il faut faire quelque chose. Nous devons, nous pouvons faire quelque chose. Que diable ! nous ne sommes pas des imbéciles, nous ne sommes pas de ces gens qui croient que 2 et 2 font 22, et qui confondent Jérôme et Jean Tharaud ! »</p>
          <p>Il y a des soirs où tout ça semble idiot. Il y a des soirs où une idée de la responsabilité s’empare de nous. Et nous calculons qu’il s’agit de déranger 5 000 personnes en huit soirées, et de les occuper quatre heures durant… Mais la vision, rapidement entrevue par chacun dans son for le plus intérieur, d’une fuite en auto, nous rassure provisoirement…</p>
        </div>
        <div>
          <head>Prosopopée, à propos d’une apparition</head>
          <p>La vieille <emph>Monture</emph><note place="bottom">Revue ou prologue.</note> un soir nous apparut, lugubrement fardée, l’haleine mauvaise, édentée et tâchant à prendre un accent anglais d’un comique assez macabre. Ses derniers sectateurs, désignant d’un doigt impitoyable son flanc déjà meurtri, la suivaient en hurlant : « Bas-toi là, bas-toi là ! »… Est-il plus atroce spectacle que celui d’une maîtresse jadis belle et diserte qui tombe au ruisseau en prononçant de séniles calembours…</p>
          <p>Pénétrés d’horreur, les Bellettriens avaient fui. Au détour d’une ivresse, ils rencontrèrent une créature évadée d’anciens rêves qui hantait les limbes depuis un an déjà. Ils ne tardèrent pas à reconnaître Cinématoma.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Naissance de Cinématoma</head>
          <p>Cinq Bellettriens furent commis au soin d’engendrer cet adorable monstre. Ils se réunissent parfois autour d’un feu et le contemplent un certain temps en silence. « Well ! », dit enfin <pb n="p. 95" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192702rbl_p94_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Dardel. Les autres n’en pensent pas moins. Quelquefois, Mossoul amène un scénario né entre deux cafés-nature, et presque sans qu’il s’en soit rendu compte. Clerc entrevoit un projet à deux faces. Lugin, qui est théologien, et de la Tchaux, n’a pas la foi. Topin, Mahomet désabusé, constate que jamais « la Montagne » ne saura venir au prophète, même s’il se nomme Mossoul.</p>
          <p>Pourtant, au milieu de ce paludesque et stérile consistoire, une idée de génie vint s’asseoir certaine nuit. Elle parla par la bouche de Lugin, sa langue dans la langue de Lugin : « Le rideau se lève sur un miroir qui occupe toute la largeur de la scène. Titre : <emph>Socrate et Narcisse</emph>, un acte à grande figuration. »</p>
          <p>Enfin l’on joua aux petits dés le sort de notre parade — et l’on gagna. Enthousiasmé, « Mimosa » partit pour la Riviera afin de négocier la vente de cette martingale avec des surréalistes hétérodoxes. Il revint juste à temps pour assister à la cérémonie de la pose du point final de « Cinématoma ou les épanchements de la jeune Synovie », parade « née du mariage de nos veilles et de nos rêves », ainsi que le disait si poétiquement le programme.</p>
          <label>Un peu d’histoire
<lb/>(erratum de la chronique de Mossoul).</label>
          <p>Belles-Lettres joua l’<emph>Inspecteur</emph> de Gogol à l’époque où le <emph>Cuirassé Potemkine</emph> était interdit à l’écran. Pitoëff avait prêté un accent, M<hi rend="sup">me</hi> d’Assilva deux actrices, M. Grosclaude son fils Lucas Loukitch et une mise en scène fort ingénieuse qui permit à Mossoul de se perdre dans des jupons autrement que par métaphore.</p>
          <p>À la Chaux-de-Fonds, il y eut trente membres et cent doigts dans deux lits. Combien cela fait-il de pieds et d’oreillles ? À signaler la fuite de Bec-de-Gaz, lequel s’éteignit dans les neiges.</p>
          <p>Un jour, on s’aperçut que cette chose avait recommencé, qu’on appelle, sans doute par antiphrase, la vie.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr192703rbl" when="1927-03" type="article">
        <pb n="p. 124" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192703rbl_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head><emph>Entr’acte</emph> de René Clair, ou L’éloge du Miracle (mars 1927)<note place="bottom" resp="editor">« <emph>Entr’acte</emph> de René Clair, ou L’éloge du Miracle », <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 4, mars 1927, p. 124-127.</note></head>
        <epigraph>
          <p>Surprendre est peu de chose, il faut transplanter.</p>
          <bibl>Max <hi rend="sc">Jacob</hi>.</bibl>
        </epigraph>
        <p>Ce soir-là, le programme comprenait : un film d’avant-guerre ; un film japonais ; <emph>Entr’acte</emph> et le <emph>Voyage imaginaire</emph>, de René Clair.</p>
        <p><emph>La Mort de Phèdre</emph> (environ 1905) : quelques acteurs d’une troupe de province s’agitent incompréhensiblement dans un décor très pauvre, légèrement coloré. Le principe est simple : « Je vous aime » se traduit par trois ou quatre claques sur la poitrine ; et une crise intérieure par un court accès de danse de Saint-Guy. Art classique : la mort d’Hyppolite se passe en coulisse. Mais Phèdre avoue tout « devant le cadavre encore tout chaud ». Affreux. Aussi : « Elle mourut. » On voit que cette bande est antérieure à l’époque du long baiser de conclusion.</p>
        <p>Le film japonais : une historiette un peu plus banale que nature, très bien photographiée. C’est le film du type « Jeux de soleil dans les jardins, complets variés, ça fait toujours plaisir de voir des gens bien habillés. »</p>
        <p>Soudain éclate <emph>Entr’acte</emph> (1925). « Une étude sur le Monde des Rêves ». Rondes de cheminées dans le ciel où des pressentiments clignent de l’œil. Des poupées en baudruche gonflent leur tête jusqu’à éclater, tandis que des villes passent au fond à toute vitesse. Rigueur voluptueuse d’une colonnade, puis un jeu d’échec serré, mais sur la corniche d’un gratte-ciel, d’où se <pb n="p. 125" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192703rbl_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> met à descendre un petit bateau de papier, sur fond de boulevards et parmi les toits flottants, c’est assez tragique. Mitrailleuse de phares d’auto, les 100 000 yeux de la nuit. Des imprécisions rapides. Un chasseur, toujours sur son toit ; il tire sur l’œuf d’où naît une colombe. Chasse. Mais un papillon éclatant qui battait de l’aile un dixième de seconde, par intermittences, se pose enfin sur l’écran : une danseuse sur une plaque de verre, vue par-dessous. Quelques miracles qui suivent sont embrumés dans mon souvenir par le rayonnement de la robe, fleur qui s’ouvre pour dégager le mouvement obsédant de deux jambes, l’harmonie de leurs arabesques à trois dimensions mêlées avec une lenteur et une perfection dont une brève vue verticale donne la clé… Un enterrement bourgeois, mais le corbillard est traîné par un dromadaire, d’ailleurs dételé. Les amis affligés mangent les couronnes et suivent à grands sauts lents, solennels. Ils revoient la danseuse, font une ronde autour d’une tour Eiffel de bois de la taille de l’Obélisque de la Concorde, puis enfilent les Champs-Élysées à une allure grandissante, bientôt vertigineuse, poursuivant le corbillard. Aspects du paysage urbain vu par les poursuivants, arbres au ciel renversé, maisons obliques, montagnes russes. (J’ai regretté que René Clair ne nous donne pas la vision du mort.) Enfin le cercueil roule dans les marguerites, il en sort un chef d’orchestre dont la baguette éteint tous les personnages
et lui-même.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Le tout ne dure pas 20 minutes. Et c’est heureux. Nous manquons d’entraînement dans le domaine du merveilleux moderne. Un peu plus et nous demandions grâce de trop de plaisir. Mais <pb n="p. 126" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192703rbl_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> je ne suis pas sûr que le plaisir du public fût de même essence que le nôtre. Les gens rient à l’enterrement au ralenti, à l’éclatement des têtes de poupées, à la conclusion. Ce n’est pas le bon rire de cinéma. Quand la danseuse paraît, ils n’attendent que le moment où ils pourront se pousser en disant : « C’que c’est cochon ! » Mais le moment ne vient pas, ils sont déçus. Enfin, mon voisin, un agent, murmure : « On va tous devenir fous ! » — « Hé ! lui dis-je, si seulement. » Mais tout de même, là par exemple, où nous ne pouvons nous empêcher d’admirer l’utilisation artistique ingénieuse et précise de certaines théories sur le rêve, le peuple, qui n’a pas vu ces dessous mais accueille le résultat avec la naïveté qu’il faut, approuve et dit : « C’est bien ça, c’est comme quand on rêve. »</p>
        <p>Un des défauts d’<emph>Entr’acte</emph>, c’est la fantaisie recherchée de certaines scènes (l’enterrement). Cela fait <emph>bizarre</emph>. Or, dans le monde où le cinéma doit nous « transplanter », un certain naturel est de rigueur ; toute bizarrerie détourne du véritable miracle auquel nous assistons. Mais de pareils défauts sont presque inévitables dans une production de début, et <emph>Entr’acte</emph> mérite d’être ainsi qualifié : c’est peut-être le premier film où l’on a fait du ciné avec des moyens proprement cinégraphiques. Ici le geste pictural remplace le geste de l’acteur. Un mouvement ne souligne pas, il exprime, et se suffit. Mais comme pour le film 1905, on a sans cesse envie de crier : « Trop de gestes ! » C’est une question d’épuration des moyens. Rendre le plus par le moins, c’est le fait d’un art à sa maturité.</p>
        <p>Mais ce sont là critiques de style. D’ores et déjà, il faut admirer dans les films de René Clair un sens du miracle assez bouleversant. Et je ne parle pas du miracle genre conte de fée, comme le <emph>Voyage imaginaire</emph> en montre (beaucoup trop à mon <pb n="p. 127" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192703rbl_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> gré). Qu’une sorcière transforme un homme en chien, cela n’a rien d’étonnant au cinéma. C’est la photographie d’une chose qui ne serait étonnante que dans le réel ; ce n’est pas encore un miracle de ciné. Et les fées paraissent vieux jeu avec leur baguette, pour moi qui chaque soir crée ma chambre en tournant un commutateur. Le vrai miracle du cinéma, c’est, par exemple, l’éclosion d’une rose, un homme qui court au ralenti, certaines coïncidences de mouvements… C’est une réalité quotidienne dans une lumière qui la métamorphose ; c’est un <emph>temps</emph> nouveau, et l’espace en relation se modifie pour maintenir je ne sais quelle harmonie… C’est une réalité aussi réelle que celle dont nous avons convenu et que nous pensions la seule possible. Le monde « normal » nous apparaît alors comme l’une seulement des mille figures que peut revêtir une <emph>substantia</emph> dont nos sens trop faibles — bornés encore par des habitudes nées des nécessités sociales — nous empêchent de découvrir la richesse immédiate. Surréel qui n’est pas synonyme d’incompréhensible, non Madame, car alors quoi de plus surréaliste que le film 1905. Ce n’est peut-être qu’une question d’imagination ; il reste qu’un film comme <emph>Entr’acte</emph> est une aide puissante.</p>
        <p>Nous faisons nos premiers pas, étourdis, dans un pays d’illuminations vertigineuses, et nous en sommes encore à nous frotter les yeux… Peut-être, quand nos regards plus assurés sauront enfin gagner de vitesse les prodiges que déclenche René Clair, verrons-nous, pris par surprise dans l’exploration ivre d’un projecteur, des signes fatidiques, le visage d’un ange.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr192704rbl_p131" when="1927-04" type="article">
        <pb n="p. 131" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192704rbl_p131_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Louis Aragon, le beau prétexte (avril 1927)<note place="bottom" resp="editor">« Louis Aragon, le beau prétexte », <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 5, avril 1927, p. 131-144.</note></head>
        <epigraph>
          <p>Ah ! je sens qu’une puissance étrangère s’est emparée de mon être et a saisi les cordes les plus secrètes de mon âme, qu’elle peut faire désormais vibrer à sa fantaisie, même si cela doit m’anéantir.</p>
          <bibl><hi rend="sc">Hoffmann</hi>.</bibl>
        </epigraph>
        <div>
          <head>I</head>
          <p>(Notes écrites en décembre 1925, au sortir d’une conférence sur le Salut de l’humanité.)</p>
          <p rend="center"/>
          <p>Ce soir en moi trépigne une rage. Sur quelles épaules jeter ce manteau de flammes, puis à qui dédier l’ennui de ma révolte ? Aragon sarcastique se tient là-bas dans un rayon échappé des Enfers — auxquels je crois encore, et pas seulement pour le pittoresque. — Attrape !</p>
          <p rend="center"/>
          <p>Il n’existe pas de théorie du salut. Il n’existe que des systèmes pour faire taire en nous l’appel vertigineux du Silence. On nous montre des Dieux, mais c’est pour détourner nos regards de cela qu’il faut bien nommer <emph>le Vide</emph>.</p>
          <p>Tant de séductions nous ont en vain tentés, ô tortures fascinantes de la sainteté, seules vous nous appelez encore hors de cette voix de l’infini où chancellent parmi les éclairs nos premiers pas.</p>
          <p>Aragon, dans ces tempêtes de nuits filantes où s’enfuient, souffles à peine parfumés, les vices enlacés aux vertus, c’est <pb n="p. 132" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192704rbl_p131_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> un ricanement splendide comme un éclat de rire de condamné à mort et à l’éternité.</p>
          <p>Le diable avait pris des avocats dont les plaidoyers, tissus des mensonges les plus beaux et des plus mélodieuses palinodies, font encore rêver les anges écœurés d’azur. Alors un juron mélodramatique, d’une voix torturée, hurle au pape et au diable un anathème sanglant. Louis Aragon, avocat de l’infini, annonce l’entrée de l’éternelle anarchiste, la Poésie.</p>
          <p rend="center"/>
          <p>On dit : « Des mots ! » au lieu de « Je ne comprends pas ». On dit : « Je ne comprends pas », et l’on pense : « C’est donc incompréhensible ». On dit : « C’est incompréhensible ! » — et l’on est enfin rassuré.</p>
          <p><emph>C’est incompréhensible</emph> !, trois mots dont l’un savant. Je ne connais pas de meilleur remède contre Dieu.</p>
          <p>Monsieur, vous avez dit : « C’est incompréhensible ! » — avec une indignation où j’admire une pointe d’ironie vraiment supérieure. Car rien ne pouvait mieux exciter, signe d’aise extrême, vos glandes salivaires, pourtant si éprouvées par le repas dont vous sortez, que ces trois mots où se résume la défense de la loi sociale, patriotique, religieuse (?) et ci-devant morale qui protège votre paresse à concevoir en esprit. Ces trois mots vous ont délivré du plus absurde malaise, et vous rallumez votre cigare. Vous vous êtes assuré que la porte ferme bien sur l’infini. Rien à craindre de ce côté. Retournez à vos amours.</p>
          <p>.......................................................................................................................................................</p>
          <p>Solitude, antichambre du ciel. À travers l’amour ou la poésie — et d’autres, à travers les déserts de la sainteté que hantent les fantômes adorables du désir, — quelques hommes <pb n="p. 133" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192704rbl_p131_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> y pénètrent, et le goût de s’amuser ne renaîtra plus en eux. Ni même celui de souffrir. Le dernier rire d’Aragon, c’est l’éclat de sa joie brusque d’être seul sur un faux sommet vers quoi des faibles s’efforcent — mais déjà c’est de plus loin qu’il les nargue. Il connaît enfin une solitude défendue de tous côtés par ses rires scandaleux, quelques « goujateries » affectées par mépris de l’honneur, le mot de Cambronne prodigué et des phrases d’un fascinant éclat :</p>
          <p>« Ô grand Rêve, au matin pâle des édifices, ne quitte plus, attiré par les premiers sophismes de l’aurore, ces corniches de craie où t’accoudant tu mêles tes traits purs et labiles à l’immobilité miraculeuse des statues<note place="bottom">Une vague de rêves (dans <emph>Commerce</emph>).</note>. »</p>
          <p>Il s’agit bien de critique littéraire! Nous sommes ici en présence d’une des tentatives de libération les plus violentes et belles — malgré tant de maladresses dédaigneuses, de bravades et de faciles tricheries<note place="bottom">Et malgré certaines théories bien superficielles et hâtives, comme cette prétention à la libération par le Rêve. « La liberté commence où naît le merveilleux. » Au vrai, et surtout pour un homme qui élit Freud « président de la République du Rêve » – c’est presque un non-sens de chercher l’absolue liberté dans le rêve. Le rêve, c’est la tyrannie des souvenirs ; et ce n’est pas se libérer que de brasser ces chaînes sonores.</note> — qu’ait connue l’esprit humain.</p>
          <p>Sens de l’Absolu, sens de la pureté ou fanatisme de l’esprit. Jusqu’au-boutisme désespéré. « Il s’agit de rendre impraticables quelques portes de sortie » ou compromis :</p>
          <p rend="center"/>
          <p>« Nous étions dominés par le sens d’une réalité morale absolue que certains d’entre nous eussent acheté au prix d’un martyre… Nos jugements se rendaient sans cesse à l’échelle de l’infini, et cet infini nous écrasait. Comment aurions-nous accepté le sort communément <emph>heureux</emph> de nos contemporains qui ont puisé <pb n="p. 134" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192704rbl_p131_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> dans Auguste Comte cette tranquillité de rejeter définitivement les problèmes métaphysiques ? »</p>
          <p rend="center"/>
          <p>Nous naissons à quelque chose qui imite la vie dans une époque d’inconcevables compromissions où triomphe sous tous les déguisements, de Ford à Clément Vautel, le matérialisme le plus pauvre auquel se soit jamais abaissée une civilisation. Mais nous sommes encore quelques-uns à jouer nos derniers atouts sur notre salut. Nous courons enfin l’Aventure. « Le salut pour nous n’est nulle part<note place="bottom">Lettre à Paul Claudel.</note> ». Ultime affirmation d’une foi que plus rien ne peut duper. Depuis certaines paroles sur la Croix, il n’y a peut-être pas eu d’expression plus haute de l’angoisse humaine, et vous aurez beau rire, pharisiens, et dire qu’elle est née dans un café de Paris. « Je n’attends rien du monde, je n’attends rien de rien. » Riez-en donc, pantins officiels, et vous repus, et vous, dubitatives barbes. Je viens d’entendre la voix d’un mystique. Que si l’on vient nous empêtrer de dogmes bassement ingénieux : « Si j’essaye un instant de m’élever à la notion de Dieu, répond Aragon, je me révolte qu’elle puisse en aucun cas servir d’argument à un homme. » Voilà qui nous fait oublier certaines morales d’extrême moyenne d’où sont exclues toutes grandeurs au <emph>profit</emph> de fuites lâches qu’on veut nommer renoncements !</p>
          <p>Jouant tout sur une révélation possible, ou la naissance d’un prophète qui rapprenne comment <emph>aimer</emph> un Dieu. Ce n’est pas à genoux qu’on attendra : pour que cela eût un sens, il faudrait être sûr de n’avoir pas la tête en bas par rapport au soleil. Quelques gestes encore, interceptant les messages égarés de l’infini…</p>
          <p><pb n="p. 135" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192704rbl_p131_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Un tel homme, — est-ce encore Aragon, sinon qui ? — sa grandeur, c’est qu’il lui faut atteindre Dieu ou n’espérer plus aucun pardon.</p>
        </div>
        <div>
          <head>II</head>
          <p rend="right">Novembre 1926.</p>
          <p>Je viens de retrouver quelques pages écrites il y a un an, tel soir de colère où le thermomètre eût indiqué 39° selon toute vraisemblance. Et voici Aragon revêtu d’une dignité tragique qu’il trouverait sans doute un peu ridicule. C’est ainsi que l’on arrive à croire, pour un autre, que c’est arrivé, ajoutant foi, dans tous les sens qu’admet ce terme, à des exaltations que leur lyrisme rendait seules contagieuses. Comment, en effet, ne pas voir la part de littérature que renferme cette œuvre, et qui fait, en dépit des prétentions désobligeantes de l’auteur, son incontestable « séduction ». Pour un peu, je découvrais une manière de prophète un brin janséniste chez ce poète. Aujourd’hui, je le verrais plutôt comme un Musset<note place="bottom">Musset de <emph>La coupe et les lèvres</emph>. Mais oui, c’est paradoxal.</note> plus véritablement désespéré. Un Musset moins frivole et plus pervers, moins sentimental et plus sensuel, moins spirituel et plus cinglant. Au lieu de vin doux, on nous sert des cocktails (un Musset triple-sec). Au lieu du cynisme verbeux 1830, une théorie du scandale pour le scandale qui a le mérite de n’être pas qu’un jeu littéraire. Mais enfin, c’est encore un Musset, seulement transposé dans notre siècle et chez qui tout est devenu de quelques degrés plus violent, plus acerbe, plus profond. En somme, et avant tout, un écrivain, un bel écrivain, comme on dit. Et qui sait tirer un admirable parti littéraire de son tempérament vif, insolent et ombrageux. <pb n="p. 136" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192704rbl_p131_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/> « J’appartiens à la grande race des torrents. » Une belle phrase, n’est-ce pas ? Je ne sais qu’un Montherlant qui pourrait l’oser dire comme Aragon sans ridicule.</p>
          <p>Et ce que je prenais pour le ton prophétique, ne serait-ce pas plutôt une sorte de donquichottisme assez fréquent dans les cafés littéraires et dont il serait le premier à s’amuser ?</p>
          <p rend="center"/>
          <p rend="right">Février 1927.</p>
          <p>Relu <emph>Une vague</emph> de <emph>rêves</emph> et la préface de <emph>Libertinage</emph>. Sous une certaine rhétorique — mais la plus belle, — ce qui tressaille et m’atteint au vif, c’est tout de même un désespoir en quoi je ne vais pas m’empêcher de reconnaître la voix secrète de notre mal de vivre. Désespoir métaphysique. Je me souviens d’une phrase de Vinet — laissons s’esclaffer du rapprochement les auteurs de manuels de littérature — : « Un mysticisme creux et affamé est le contrecoup du christianisme dans les âmes profondes ou délicates qui ne sont pas devenues chrétiennes. »</p>
          <p>« Le salut pour nous n’est nulle part. » Nulle part, pensais-je : le salut n’est pas là, ou là, à Rome, à Athènes, à Moscou, dans cette doctrine, dans ces œuvres, à droite, à gauche, — nulle part sur cette terre où l’orgueil des hommes croit pouvoir nous le désigner, veut nous l’imposer pour quelles fins assez basses, nous le savons… Mais pour Aragon, ce n’est point façon de parler. Son « nulle part » est sans dérobade possible par sous-entendu. Pas plus « ailleurs » que sur ce « globe d’attente » comme dit Crevel.</p>
          <p>Pourtant, le plus irrévocable désespoir n’est encore qu’un appel à la foi la plus haute.</p>
          <p rend="center"/>
          <p rend="right"><pb n="p. 137" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192704rbl_p131_07.jpg/full/full/0/default.jpg"/> 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1927.</p>
          <p>Mieux vaut pécher par ridicule que par scepticisme ; par excès que par défaut. L’enthousiasme trompe moins que le bon sens. Don Quichotte est tout de même moins misérable que Clément Vautel — et si ce nom revient sous ma plume, comme une mouche qu’on n’a jamais fini de chasser parce qu’elle n’a pas mérité du premier coup qu’on se donne la peine de l’écraser, — c’est qu’il symbolise tout cet état d’esprit « bien Parisien » dont de récentes statistiques de librairie montrèrent les ravages bien plus étendus qu’on n’osait le craindre<note place="bottom">Les livres les plus répandus à Genève sont <emph>Ma vie et mon œuvre</emph> de Ford et <emph>Mon curé chez les riches</emph>. Très loin derrière viennent des France et des Bordeaux.</note>.</p>
          <p>Si dans un essai sur la sincérité j’ai soutenu qu’une introspection immobile ne retient rien de la réalité vivante ; si je dénie à des incrédules le droit à parler des choses de la foi comme étant d’un ordre qui leur échappe ; de même je récuse ici certain sens critique dont on voudrait que soient justiciables les œuvres d’un écrivain, les démarches de sa pensée, ses délires, ses visions. Un critique qui n’épouse pas le rythme d’une œuvre, mais s’avance à sa rencontre armé de l’appareil à frigorifier de sa raison, est destiné à dire des bêtises. Cf. certaines remarques — pas toutes — de novembre 1926.</p>
          <p rend="center"/>
          <p rend="right">2 mai 1927.</p>
          <p>« Nous avons dressé notre orgueilleuse raison à nous tromper sur ce qu’il y a de profond en nous, et elle ne manque guère à ce devoir sacré. » (Edmond Jaloux.)</p>
          <p><pb n="p. 138" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192704rbl_p131_08.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Entre un monsieur en noir :</p>
          <p>Permettez-moi de me présenter… d’ailleurs une ancienne connaissance… le Sens Critique.</p>
          <p><emph>Moi</emph> (gêné)… Rougemont.</p>
          <p><emph>Le Sens Critique. —</emph> Il y a un certain temps déjà que nous ne nous sommes revus. Mais je suis vos travaux avec intérêt, et il m’a paru que depuis quelque temps… enfin, comment dirais-je… je me suis dit que je pourrais, en quelque sorte, vous être de quelque utilité…</p>
          <p><emph>Moi. —</emph> Ah ! oui, oui… c’est cela, utilité,… en effet,… oui, oui, très intéressant. Seulement, mon cher Monsieur, nous n’avons pas le temps ces jours-ci, beaucoup trop à faire, beaucoup trop d’êtres et de choses à aimer, et vous savez ce que cela suppose. Comprenez-moi : submergés, absolument…</p>
          <p><emph>Le Sens Critique. —</emph> Justement j’aurais en quelque manière la prétention…</p>
          <p><emph>Moi. —</emph> Que voilà un singulier impertinent de votre part. (<emph>Le reconduisant</emph> :) Croyez, Monsieur, à mon estime la plus vive. Mais décidément nous sommes débordés, voyez vous-même, pas moyen de causer aujourd’hui… Quoi ?… Bon, bon, c’est entendu, on ne peut rien faire sans vous. Mais n’oubliez pas que « l’artiste serait peu de chose s’il ne spéculait sur l’incertain », c’est un académicien qui l’a dit. Voulez-vous me faire quelque chose là-dessus pour la <emph>Revue</emph> ? Mais plus tard, plus tard. Tenez, voici un traité de métaphysique, vous lirez ça en attendant. Très bien fait. Excellente méthode ! (<emph>Sort</emph> le Sens Critique, <emph>un peu bousculé</emph>.)</p>
          <p><emph>Moi. —</emph> Vous disiez, ma vie ?</p>
          <p><emph>La Muse</emph> (mais oui, la Muse, <emph>sortant de derrière un rideau</emph>). — J’attends votre plaisir…</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="p. 139" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192704rbl_p131_09.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
          <head>III</head>
          <p>Il y a des gens qui croient avoir tout dit quand ils ont montré à l’origine de telle doctrine mystique une exaltation nerveuse ou des troubles organiques. Ils opposent à ces « délires » les thèses rassurantes de la « saine raison », sans se demander jamais si cela ne condamne pas et la santé et la raison.</p>
          <p>Il s’est trouvé des Maurras et autres « héritiers de la grande tradition gréco-latine » pour assigner à Minerve le bassin de la Méditerranée comme promenoir, avec défense sous peine de mort de s’en écarter. Voilà bien leur désinvolture, car enfin, elle est déesse. Mais entre leurs mains qu’est-elle devenue ? C’est bien leur faute si elle nous apparaît aujourd’hui comme une vieille courtisane assagie, parfois dévote, phraseuse, sèche, d’humeur acariâtre et réactionnaire. Vous tracez des frontières géographiques à la raison ? Eh bien, c’est vous qui l’aurez voulu, mais tant pis, nous serons du Nord. Nous serons Romantiques. Nous serons barbares, désordonnés, brumeux, absurdes, vivants, libres. Avec la poésie contre vos principes. Avec l’esprit contre votre raison.</p>
          <p>Et avec Aragon lorsqu’il vous crie : « À bas le clair génie français. »</p>
          <p>Alors la voix de Rimbard<note place="bottom" resp="editor">On a conservée la graphie de l’original, sans doute voulue par l’auteur.</note> à la cantonade :</p>
          <quote>
            <l>Qu’il vienne, qu’il vienne</l>
            <l>Le temps dont on s’éprenne !</l>
          </quote>
          <p><pb n="p. 140" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192704rbl_p131_10.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Les œuvres les plus significatives de ce siècle sont écrites en haine de l’époque<note place="bottom">Proust excepté, et dans un domaine plus étroit, quelques esthètes du machinisme.</note>. Le reproche d’obscurité que l’on fait à la littérature moderne n’est qu’une manifestation de ce divorce radical entre l’époque et les quelques centaines (?) d’individus pour qui l’esprit est la seule réalité. C’est pourquoi nous ne pourrons plus séparer du concept de l’esprit celui de Révolution. Et j’entends ce mot dans son sens le plus vaste.</p>
          <p>Il y a eu quatre-vingt-treize, la Réforme, Karl Marx, la préface de Cromwell. Mais il ne s’agit pas de refaire notre petite révolution à nous, dans tel domaine. Et c’est même ceci que je ne puis pardonner aux surréalistes : qu’ils aient voulu s’allier aux dogmatiques d’extrême gauche.</p>
          <p>Je ne dirai pas, comme on a fait, que c’est très joli de crier merde pour Horace, Montaigne, Descartes, Schiller, Voltaire, etc., et tout ce qui leur correspond dans l’ordre politique par exemple. Parce que c’est très beau, ridiculement, spirituellement, juvénilement, incontestablement beau. Mais alors, Aragon, pourquoi se faire marchand des œuvres complètes de Karl Marx ? Si vous ne dites pas aussi merde pour Marx ou Lénine, je le dirai pour vous. Quand on a entrepris la Révolution au nom de l’esprit, on ne va pas s’acoquiner avec des gens qui ont fait, il y a 10 ans, une révolution en fonction du capitalisme. Est-ce que vraiment vous ne pouvez vous libérer de cette manie française, la politique, et ne voyez-vous pas que c’est faire le jeu de vos ennemis de discuter avec eux dans leur langue et de crier rouge pour la simple raison qu’ils ont dit blanc ? Pensez-vous <pb n="p. 141" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192704rbl_p131_11.jpg/full/full/0/default.jpg"/> combattre cet esprit « bien français » qui s’associe à tant d’objets de votre mépris, en prenant le contre-pied de tout ce qu’il inspire ? Alors que cette réaction même est ce qu’il y a de plus français ; que c’est elle qui donne au surréalisme ce petit côté jacobin si authentiquement, si déplorablement français.</p>
          <p>Et puisque nous en sommes au surréalisme, ce produit parisien qui, comme tout ce qui est parisien, hait Paris mais ne saurait vivre ailleurs… Mais non, il y aurait trop à dire, et puis l’on croirait encore que je suis avec ceux qui traitent Aragon, Breton et leurs amis alternativement de dévoyés, de farceurs, de chacals, de déments. Et puis surtout, l’heure est venue de clore des discussions énervantes où s’épuise vainement une dialectique dont l’objet fuit sans cesse par la quatrième dimension. Aragon et les surréalistes auront raison même encore s’ils ont tort, envers et contre toutes les critiques qu’on pourrait leur adresser, parce que ces « maudits » ont la grâce, parce qu’ils sont la vie, même quand ils appellent la mort, parce qu’ils ont la passion et l’incommunicable secret de l’invention.</p>
          <p rend="center"/>
          <p>Il nous faut des entrepreneurs de tempêtes.</p>
          <epigraph>
            <p>Un grand principe de violence commandait à nos mœurs.
<lb/>… et nous portant dans nos actions à la limite de nos forces, notre joie parmi vous fut une très grande joie.</p>
            <bibl>S<hi rend="sup">t</hi> J. Perse.</bibl>
          </epigraph>
          <p>Nous appelions une Révolution perpétuelle une perpétuelle insurrection contre tout ce qui prétendait nous empêcher de vivre, de rêver et de souffrir : culte du moi avec ses <pb n="p. 142" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192704rbl_p131_12.jpg/full/full/0/default.jpg"/> recettes garanties, chapelets d’optimisme, tyranniques évidences, ordre et désordre, principes de Descartes, mathématiques aux pinces de crabe, examens de conscience toujours ratés — on ne m’y prendra plus ! — morales américaines et hygiéniques en tous genres, instruction publique, situations acquises, sièges faits, autorités fondées sur la gloire et la sénilité, etc., etc.</p>
          <p>Et certes ce n’étaient pas des êtres, mais leurs abstractions que nous haïssions. Notre haine de certaine morale ne venait-elle pas de ce qu’en son nom l’on mesurait odieusement une sympathie humaine pour nous sans prix ? Mais nous avions besoin de révolution pour vivre, pour nous perdre. Vivre était devenu synonyme de magnifique perdition dans des choses plus grandes que nous. Nous nous connaissions dans les coins et nous mourions d’ennui avec les aspects irrévocablement prévus de nous-mêmes que faisaient paraître les petits faits de nos longues journées. Nous aimions la révolution comme on aime l’amour. Nous n’aimions pas telle révolution — la russe, par exemple, — parce que ce n’est pas encore assez révolution ; parce que cette révolution ne demandait qu’à s’asseoir et que son siège était fait. Nous aimions la Révolution qui nous perdrait corps et biens dans sa grandeur comme une femme merveilleuse nous perdrait corps et âme dans l’ivresse amoureuse ; nous cherchions cette Révolution de toutes nos forces et séductions, comme on cherche cette femme à travers toutes les femmes. C’était un vice, la révolution-vice. Mais on ne vit, on ne meurt que de vices.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p><pb n="p. 143" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192704rbl_p131_13.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Ici le lecteur se rassure. « Il s’y retrouve. » Il pense que c’est bien jeune. Et : encore un qui rue dans les brancards, c’est très bellettrien. Un disque de gramo comme par hasard nasille :</p>
          <quote>
            <p>Nous avons tous fait ça
<lb/>Plus ou moins, n’est-ce pas ?</p>
          </quote>
          <p>Et puis l’aiguille divague vers des souvenirs, quand nous allions tous deux, ces bonnes farces, et aussi pourtant des histoires de copains qui ont mal tourné, on pensait bien, ah ! cette jeunesse, mais voyons des affaires plus sérieuses. Et tout est dit.</p>
          <p>Ah ! c’est vrai, il allait oublier, il y a encore cette histoire, comment dites-vous, surréalisme ?</p>
          <p>— Baptisé il y a cinq ou six ans et mort des suites. Quand cesserez-vous de nous faire la jambe, pardon escuses, avec ce thème à condamnations par contumace.</p>
          <p>Il y a encore des gens pour qui les limites de l’anarchie sont : chanter l’Internationale dans les rues, faire la noce, écrire un livre de tendances très modernes.</p>
          <p>Et des gens pour se gausser quand nous écrivons Révolution, et nous offrir un billet (simple course) pour Moscou, ou encore pour demander à qui, enfin, à quoi nous en voulons, et finalement nous écraser par l’évidence définitive de notre absurdité. Car l’homme « s’est fait une vérité changeante et toujours évidente, de laquelle il se demande vainement pourquoi il n’arrive pas à se contenter<note place="bottom">Le <emph>Paysan de Paris</emph>.</note> ».</p>
          <p>Acculés à ce choix : inconscience de ruminants ou neurasthénie, est-ce que vraiment vous vous êtes tellement amusés avec vos chers principes.</p>
          <p><pb n="p. 144" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192704rbl_p131_14.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Révolution, ce n’est plus détruire, ce n’est plus combattre, c’est l’épanouissement violent d’une immense fleur palpitante au parfum de passions, c’est une atmosphère toute chargée d’éclairs qui nous atteignent sans cesse au cœur et nous revêtent miraculeusement d’aigrettes de folies et de joies ; n’allez pas nous toucher, nous sommes dangereux. Un orage de tendresse va crever sur le monde. Aigles d’amours, oiseaux doux et cruels, nous parlerons vos langues aériennes. On n’acceptera plus que des valeurs de passion. Balayez ces douanes de l’esprit, proclamez le grand Libre-Échange, voici déjà s’avancer des prodiges à cette invite la plus persuasive : nous sommes prêts à les accueillir.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr192704rbl_p151" when="1927-04" type="article">
        <pb n="p. 151" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192704rbl_p151_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Quatre incidents (avril 1927)<note place="bottom" resp="editor">« Quatre incidents », <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 5, avril 1927, p. 151-153. Signé : Salomon de Crac.</note></head>
        <div>
          <head>La maîtresse d’École</head>
          <p>Au printemps pur comme une joue, École errait, École suivait une femme dans les rues tant soit peu métaphysiques d’une capitale de mes songes. On exigeait d’une saison de marque de tels soupirs, d’ailleurs invraisemblables, qu’à leurs reflets se fussent évanouis des arcs-en-ciel de névroses dans tous les poèmes où détresse rimait avec maîtresse. École savait le mythe du voyage, et qu’on ne manque pas le train bleu d’un désir. Elle était donc venue. Il la suivait entre les devantures qui se passaient de l’une à l’autre deux séries de profils jusqu’au soleil toujours de face. Il ne vit plus que la foule des yeux bleus, son éblouissement. Soudain la voici, elle descend à sa rencontre parmi les éclairs d’un luxe mécanique, le visage dans sa fourrure. Elle découvre en passant près de lui le sourire d’amitié mortel de tout ce qui n’arrive jamais. Il s’est trompé, ce n’est pas elle.</p>
          <p>Il pensa que c’était un ange, de ceux qui vont à la recherche des âmes. Aussitôt il téléphone à ceux du paradis : « Qui va à la chasse perd sa place, nous nous comprenons. » On lui offrit immédiatement un fauteuil et un violon, pour qu’il en joue, au printemps, s’il savait …</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="p. 152" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192704rbl_p151_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
          <head>R.S.V.P.</head>
          <epigraph>
            <p>À Max-Marc-Jean Jacob Reymond.</p>
          </epigraph>
          <p>Une étoile à la boutonnière, le marquis pénétra dans le salon de la duchesse, lui baisa la main et l’abattit d’un coup de revolver. Puis s’en fut avec un tact exquis, qui fut très remarqué. Le duc riait sous une table, complètement ivre, et Bettina lui disait à l’oreille : « Mon chéri, si j’aime la comtesse ? Mais tu es si laid que cela me donne encore plus de plaisir. » Le duc paya et s’enfuit en disant que ce n’était pas lui. L’enterrement aura lieu sans suite.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Suicide du Marquis</head>
          <p>Salomon le danseur triste baisa cette main cruelle… et quitta le bal au matin. Il neigeait dans les rues sourdes comme un songe de son enfance. Aux fenêtres du palais s’étoilèrent des halos. Le jour tendre paraissait sous l’égide de la mort. Il vit des fleurs de son enfance, une églantine, quelques roses, un sourire qui perce le cœur sur les glaces du passé. Cet abandon aux fuyantes chansons, et des violons déchirants dans sa tête… Mais le sommeil s’évaporait aux caresses des flocons, plus perfides que des murmures d’adieu. Il tomba parmi les statues, dans l’amitié pensive des jardins. Une fenêtre s’était ouverte et des accords échappés tombaient, les ailes coupées. Puis le silence se reprit à ses songes désolés.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="p. 153" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192704rbl_p151_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
          <head>Autre suicide ou la promenade en bateau</head>
          <epigraph>
            <p>À Grego More.</p>
          </epigraph>
          <p>Il disait : « Je suis né pour la mort. » Il fait assez beau pour que s’ouvre ce cœur de l’après-midi, comme un camélia de tendre orgueil. Il respire déjà l’odeur merveilleuse des objets et des êtres véritables. Un bateau ne glisse pas plus doucement vers le soleil du haut-lac. Justement, voici que tout va s’ouvrir, qu’un monde s’est ouvert devant lui. Et l’eau n’est pas moins somptueuse.</p>
          <p>Et bien sûr, je n’ai pas bougé. C’est une question d’amitié. Pourtant je suis seul dès cette heure, et mes amis fuiront un lâche. Parce que je reviens seul.</p>
          <p>Mais moi, qui regarde comme de l’autre bord, je songe qu’il est des visites à de certaines grandes dames où je préférais — et lui aussi — me rendre seul et sans argent. Je ne voulais pas le retenir, Je ne pouvais pas le suivre.</p>
          <p>On dit de ces phrases. Même, on en pleure.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr192705rbl_p180" when="1927-05" type="article">
        <pb n="p. 180" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192705rbl_p180_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Récit du pickpocket (fragment) (mai 1927)<note place="bottom" resp="editor">« Récit du pickpocket (fragment) », <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 6, mai 1927, p. 180-185. Une note de bas de page indique : « La rédaction rappelle que les idées émises dans la <emph>Revue de Belles-Lettres</emph> sont propres à leur auteur et qu’elles n’engagent pas sa responsabilité. (N. de la R.) »</note></head>
        <epigraph>
          <p>… et je jure par Mercure, dieu du commerce, qu’on m’a appris à voler.</p>
          <bibl><hi rend="sc">Aristophane</hi> (« Les Chevaliers »).</bibl>
        </epigraph>
        <p>Dès qu’on eut déposé devant Isidore un malaga et une eau minérale devant son étrange convive, celui-ci prit la parole sans plus de cérémonie :</p>
        <p>« La jeunesse, Monsieur…, la jeunesse est l’âge où l’on atteint la vie. On s’y maintient cinq ans, dix ans au plus. Après, c’est un long adieu et le corps se fige à mesure que l’esprit s’établit sur ses positions. Or donc, j’avais vingt ans. Je vivais chez mes parents, comme tant d’autres à cet âge, logé, nourri, blanchi, mais non point diverti. J’étais bon, Monsieur, normalement bon. L’idée, par exemple, d’étrangler un chat pour le plaisir me répugnait. Je détestais de peiner quelque être, même ennemi, — car celui-là je le méprisais trop sincèrement.</p>
        <p>» Vers cette époque, une femme me regarda longuement.</p>
        <p>» Mes parents me savaient vierge et c’était la joie de leur vie, car ils aimaient en moi par-dessus tout la vertu que je leur <emph>devais</emph>. Pourtant, je ne détournai pas mes yeux des yeux <pb n="p. 181" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192705rbl_p180_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> de cette femme, de peur qu’elle ne souffrît à cause de moi. Un soir qu’elle pleurait, je l’embrassai si fort… En un quart d’heure, je connaissais l’amour dans ce qu’il a de plus étrangement prosaïque à la fois et bêtement heureux. Le lendemain était le premier jour du printemps. Les rues riaient. Le ciel descendait dans la ville, on marchait dans le bleu. Je sortis avec cette femme, qui m’aimait, et nous étions très jolis de bonheur et d’insouciance dans le bonheur de la saison. — Au soir, mon père savait tout. Il effleura mon front de ses lèvres sans une parole quand je vins lui souhaiter le bonsoir. Le lendemain, ses cheveux avaient légèrement blanchi. Il me regardait avec une terreur ou je crus distinguer je ne sais quelle déchirante nostalgie. Pour lui, sans doute, j’étais perdu. Mais il souffrait d’autre chose encore : il se savait vieux, maintenant.</p>
        <p>» Je songeais justement à un sourire de mon amie quand il voulut m’adresser la parole après un silence vertigineux. Il vit mon sourire et pleura. Alors une rage s’empara de mon corps tout entier, je criai un juron, claquai la porte et courus dans ma chambre. Une demi-heure plus tard, j’étais à la gare, j’écrivais un mot d’adieu à ma maîtresse d’une nuit et je partais dans une direction quelconque. Il advint que ce fut celle de l’Italie. La lumière, mon pays natal ! — Je vécus d’articles sur la mode et la politique, que j’envoyais à divers journaux. Un jour, parcourant un quotidien de mon pays où je cherchais mon dernier papier, je lus mon nom en grosses lettres : c’était l’annonce du décès de mon père.</p>
        <p>» J’étais assis à la terrasse ensoleillée d’un café ; une brise passa, et une femme en robe bleue légère qui me regarda un instant, si doucement… Je me levai sans payer, je partis <pb n="p. 182" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192705rbl_p180_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> par les rues, une joie violente commençait à m’envahir, contre laquelle je luttais obscurément pour augmenter ma volupté. Bientôt je ne pus me tenir de chantonner. J’entrai dans un établissement luxueux d’où sortaient à chaque tour du tambour des bouffées de musique.</p>
        <p>» La femme en bleu dansait en regardant au plafond. Après deux tangos, nous montions ensemble dans une chambre d’hôtel où l’on ne voyait d’abord qu’un bouquet transfiguré par la lumière et que reflétaient de nombreuses glaces. Les fenêtres que j’ouvris firent tourner des soleils sur les parois claires. Du balcon, on voyait la mer, des bateaux, des nuages, une avenue et ses autos rouges, tout un couchant de grand port de la Méditerranée. Nous nous aimâmes en sifflotant encore par instants l’air de la dernière danse, mais nous avions aussi envie de pleurer, à cause du soir trop limpide et trop vaste, comme un avenir de bonheur fiévreux — celui justement que j’entrevoyais.</p>
        <p>» Quand elle se fut endormie, je me rhabillai. Je ne trouvai que 100 francs dans son sac à main : c’était assez pour me permettre d’entreprendre quelques beaux vols…</p>
        <p>» Dès lors, je vécus, comme vous me voyez vivre encore, dans un état de sincérité perpétuelle envers tous mes élans, accueillant avec un enthousiasme juvénile, c’est-à-dire cynique, toutes les offres du hasard, ce poète immoral et malicieux.</p>
        <p>» Je ne sais dans quel rapide de l’Europe centrale — région où l’on est forcé de prendre conscience de soi-même — je découvris une nuit, au moment de m’endormir, que ma passion du vol n’était qu’une longue vengeance. Ne m’avait-on pas dérobé des années de joie au profit d’une <pb n="p. 183" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192705rbl_p180_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> vertu que tout en moi reniait obscurément. Je sentais bien que le ressort secret de la vertu dans laquelle on m’avait emprisonné c’était un bas opportunisme social, résultante des paresses accumulées de tous les cerveaux bourgeois incapables de concevoir un monde sans vieilles filles, sans capitalistes et sans gendarmes. Je sais bien ce que vous me direz : Les millions que je pourrais leur soustraire ne compenseront jamais cette escroquerie morale dont je fus la victime, ce vol de quelques joies parfaites de ma jeunesse… Mais il est trop tard, Monsieur, pour critiquer les modalités de ma vengeance. Veuillez ne voir dans la confusion où je parais être engagé, du plan moral avec l’économique, qu’une expression nouvelle, et non dénuée d’ironie, de mon mépris pour ce qu’ils appellent, ridiculement, les fondements mêmes de la société.</p>
        <p>» C’est avec le produit du vol d’un tronc de chapelle que j’édifiai à mes parents un tombeau sur lequel je fis graver :</p>
        <label rend="i">Prêté — rendu, pour la gloire de l’Église.</label>
        <p>(Ici, il but une gorgée et prit un temps.)</p>
        <p>» Je vous fais grâce, poursuivit-il, de la chronique de ma vie de rat d’hôtel et de sleepings ; encore que… Bref, depuis quelques mois, je m’amuse à jouer le pickpocket. Cela permet, avec un minimum d’adresse, de découvrir certaines personnalités sous un jour assez particulier, très souvent ignoré d’elles-mêmes auparavant, et pas toujours défavorable, croyez-le bien… Le goût de la propriété étant à mon sens l’un des plus vulgaires et des plus généralement répandus, j’ai vite fait de classer mon monde d’après les quelques <pb n="p. 184" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192705rbl_p180_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> réactions élémentaires qui ne manquent jamais de succéder au moindre vol.</p>
        <p>» J’ajouterai, cher Monsieur, que l’analyse psychologique n’est pas mon fort. Je me contente de quelques observations théoriques que je tiens pour vraies, et j’en vérifie les manifestations vivantes avec une prodigalité d’épreuves, contre-épreuves, variantes et enjolivures où je vois le véritable intérêt de ma vie. C’est vous dire que seule une certaine caresse de l’événement naissant peut encore m’émouvoir. C’est un plaisir de chaque minute auquel succède immédiatement le sommeil. Je rêve beaucoup. Cela explique, m’a-t-on dit, le peu de goût que j’ai pour la poésie imprimée.</p>
        <p>» J’allais oublier de vous dire qu’on me nomme Saint-Julien. Vous n’ignorez point que l’on considère ce saint comme le patron des voyageurs… »</p>
        <p>Saint-Julien parut satisfait de cette dernière plaisanterie. Il but avec beaucoup de délicatesse quelques gorgées d’eau minérale. Isidore sentit alors que la bienséance l’obligeait à émettre une opinion, même la plus générale et la moins compromettante, sur cette vie dont le récit n’avait pas laissé que de l’agacer en maint endroit.</p>
        <p>« Une chose avant tout me frappe — dit-il, lâchant tout de suite ses compliments, ce qui est de mauvaise politique, — c’est l’extraordinaire <emph>netteté</emph> de votre vie. Elle est sans bavures, sans réticences ; elle m’apparaît comme un divertissement perpétuel et dénué d’inquiétude. Et cela n’est pas sans me charmer, croyez-moi. Car, enfin, si je suis ici à vous écouter, c’est que je cherche ce qu’on est convenu d’appeler — pardonnez la lourdeur de l’expression — une règle de vie. Mais, je vous l’avouerai, ce qui me retient de tirer de <pb n="p. 185" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192705rbl_p180_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/> votre conduite les conclusions morales qu’elle paraît impliquer, c’est ce caractère de, comment dirai-je…, de juvénile insouciance, pour ne pas dire inconscience ! qui s’attache à vos faits et gestes. L’on croirait ouïr parfois le récit de quelqu’une de ces farces d’étudiants qui ne sont que la traduction en actes de jeux de mots plus ou moins cruels… »</p>
        <p>— Je vous entends, interrompit Saint-Julien, par pitié pour Isidore dont la sincérité tournait vite à l’agressif — effet d’une timidité naturelle dont il paraissait lui-même gêné. En deux mots, vous ne me trouvez pas <emph>sérieux</emph>. Le reproche est grave. Je ne saurais y répondre. Je pourrais vous dire que si vous me trouvez un peu potache, il n’est pas prouvé par là que le potache n’ait point raison. Mais justement je n’éprouve aucun désir d’avoir raison. Je sens aussi bien que vous ce que mes principes peuvent avoir de « bien jeune », de banal presque, et, pis, d’agréablement paradoxal. Seulement, pour quiconque est aussi profondément persuadé que moi de l’absurdité radicale de notre vie, la moindre farce, le moindre geste convenu dans le genre « révolté » prend une saveur de raillerie assez amère. Et peut-être apprendrez-vous à découvrir derrière certaines de mes plaisanteries la dérision secrète qu’elles masquent par caprice.</p>
        <p>.......................................................................................................................................................</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
      </div>
      <div xml:id="ddr192705rbl_p186" when="1927-05" type="article">
        <pb n="p. 186" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192705rbl_p186_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Conseils à la jeunesse (mai 1927)<note place="bottom" resp="editor">« Conseils à la jeunesse », <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 6, mai 1927, p. 186-187.</note></head>
        <p>« On a reproché bien des choses aux romantiques : le goût du suicide, l’habitude de boire et de fumer excessivement, leurs amours, l’égoïsme, le mépris de la réalité, l’exaltation maladive de l’imagination et de la sensibilité, l’atrophie du sens critique sous toutes ses formes : raison, jugement, simple bon sens, et l’ignorance systématique, le mépris enfin de tous les principes qui sont à la base de la société même. »</p>
        <p rend="center"/>
        <p>Ceci est tiré d’un livre récent sur <emph>Aloysius Bertrand.</emph> Est-ce vraiment aux romantiques de 1830 que ces reproches s’adressent, ou bien plutôt — vous alliez le dire — aux surréalistes ?</p>
        <p rend="center"/>
        <p>Si le mal du siècle consistait véritablement dans ces quelques <emph>effets</emph>, nous donnerions peut-être raison à M. Y. Z., qui, dans un petit article du <emph>Journal de Genève</emph> sur « La maladie du siècle », écrit :</p>
        <p>« Plante des pommes de terre, jeune homme ! Quand tu seras au bout de la 20<hi rend="sup">e</hi> ligne de 200 mètres, ce qui représente quatre kilomètres de plantation, le siècle ne sera plus malade, les temps seront guéris de leur crise, les valeurs auront retrouvé leur stabilité, et comme M. Albert Muret dont le <emph>Journal de Genève</emph> parlait naguère, tu mangeras avec appétit une poule au riz arrosée d’un savoureux “demi” de Lavaux. »</p>
        <p>Seulement, il y a tout de même un ou deux petits phénomènes sociaux de notre temps que cette méthode ne suffirait pas <pb n="p. 187" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192705rbl_p186_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> à supprimer. Or, ils nous paraissent entraîner assez naturellement chez des jeunes « et qui pensent » ce goût de l’évasion caractéristique de tous les « vices romantiques ».</p>
        <p>— Citez-m’en de ces phénomènes !</p>
        <p>— Mon Dieu, que dire… Il y aurait, par exemple, ce fait du triomphe de la Machine ; ce fait de la révolution russe… cet autre fait de la guerre… et puis, tenez ! ce fait surtout de la sacro-sainte Raison utilitaire au service des sacro-saints Principes au nom desquels tout se ligue aujourd’hui pour anéantir la seule chose qui reste à nos yeux sacro-sainte : la liberté.</p>
        <p>Alors n’est-ce pas, merci du conseil, Monsieur Y. Z., de ce conseil que vous avouez modestement n’être pas inédit. Mais point n’est besoin de rappeler <emph>Candide</emph> : nous pensons que bien avant Voltaire il y avait des autruches pour enseigner cette méthode à leurs petits.</p>
        <p>Le « satisfait » est un être inadmissible aujourd’hui. À plus forte raison, le satisfait artificiel.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr192707rbl_p231" when="1927-07" type="article">
        <pb n="p. 231" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192707rbl_p231_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>La part du feu. Lettres sur le mépris de la littérature (juillet 1927)<note place="bottom" resp="editor">« La part du feu. Lettres sur le mépris de la littérature », <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 8, juillet 1927, p. 231-238.</note></head>
        <div>
          <head>I
<lb/>Parler littérature</head>
          <p>Si je prononce le nom de tel de vos confrères, si je dis : « Avez-vous lu… », vous voilà rouge ; et sur moi les foudres de votre paradis poétique. Si je cite tel auteur dont nous fîmes notre nourriture une saison de naguère, voilà le rictus de votre bouche, une injure de pythie.</p>
          <p>Vous dites de ce conte : c’est trop écrit. Vous dites de ce roman : c’est trop agréable. Vous dites d’un goût qu’on aurait pour Nietzsche : que c’est de la littérature.</p>
          <p>Alors, quelque paysan du Danube survenant :</p>
          <p>— Je vous croyais écrivain ?</p>
          <p>— Hélas ! soupirez-vous. Mais j’ai tué la littérature en moi, n’en parlez plus, j’en sors, je l’abandonne…</p>
          <p>Mais notre paysan, rusé :</p>
          <p>— Vous l’abandonnez ? Pour quoi ?</p>
          <p>— Pour la vie !</p>
          <p>Or je pense, à part moi : j’ai lu ça quelque part.</p>
          <p>Voyez ma franchise. Un peu grosse, n’est-ce pas ?</p>
          <p>D’autres prennent soin que leurs sincérités gardent au moins l’excuse d’une audace qu’ils escomptent scandaleuse. Mais voici un bar où je vous suis. Vous y entrez plein de mépris pour Paul Morand par qui découvrîtes le <pb n="p. 232" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192707rbl_p231_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> charme de ces lieux. Vous composez un cocktail en guise de métaphore, avec une pensée tendre pour un ami poète. « L’autre jour au <emph>Grand Écart</emph>… », dit quelqu’un. À ce coup, l’évocation de Cocteau fait fleurir sur vos lèvres le mot de Cambronne : hommage à Louis Aragon. Ce cristal est une citation de Valéry, cette œillade se souvient d’un vers d’Éluard<note place="bottom">Paul Morand, auteur d’<emph>Ouvert</emph> et de <emph>Fermé la nuit</emph>, titres également scandaleux. <emph>Le Grand Écart</emph>, roman de M. Cocteau, a donné son nom à un établissement de nuit très en vogue à Paris. Cambronne (général), 1770-1842. Louis Aragon et Paul Éluard, hommes de lettres et poètes surréalistes. Paul Valéry, de l’Académie Française. Narcisse, personnage mythologique. — Là !</note>. Et des phrases, des cris, des mots. Au défaut de l’ivresse naissante se glisse un poème où vous aimiez à la folie votre douleur. Narcisse<hi rend="sup">1</hi> se contemple au miroir de son monocle. Au petit matin, il se noie dans un verre à liqueur. Poisson dans l’eau, plumes dans le vent, poète au bar, le paradis n’est pas si cher. Il y en a aussi qui posent pour le diable et ne se baignent que dans des bénitiers : on voit trop qu’ils trouvent ça pittoresque. Et le plaisir d’être nu devant un public supposé dévot, et qui n’ose en croire sa pudeur, et qui doute enfin de l’impossibilité des miracles ! Quelles voluptés plus subtiles et plus aiguës ? On vaincra jusqu’à sa gueule de bois pour en faire des poèmes.</p>
          <p>Alors je cherche les raisons de votre indignation, quand il m’échappe une citation. Seraient-ce les guillemets qui vous choquent ?</p>
          <p rend="center"/>
          <p>La vie ! — proclamiez-vous… Soit. Mais maintenant je vais me fâcher chaque fois que vous direz : « extravagant », « invraisemblable », « fou », « hallucinant » ou « purement gratuit ». C’est de la littérature.</p>
          <p><pb n="p. 233" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192707rbl_p231_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> À force d’avoir mérité ces épithètes, pour nous laudatives, vous vous étonnez aujourd’hui de la simplicité. Littérateur, va ! qui ne pouvez pas même admettre que la simplicité est simple simplement.</p>
          <p>La bouche brûlée d’alcools, vous découvrez à l’eau un goût étrange.</p>
          <p>L’eau est incolore, inodore et sans saveur. Mais fraîche.</p>
          <p>Ainsi, jusque dans votre mépris pour le pittoresque, vous témoignez d’un goût du bizarre qui révèle le littérateur.</p>
          <p>Nous ne pouvons pas faire que nous n’ayons rien lu. Vous refusez de compter avec cette réalité de la littérature qui est en nous (dangereuse tant que vous voudrez). Mais ce refus n’est pas seulement comme vous pensez, d’une ingratitude salutaire, c’est refus de limiter le mal. Je vous vois envahi par des démons que vous prétendez m’interdire de nommer. Mais moi je partage avec certains Orientaux cette croyance : nommer une chose, c’est avoir puissance sur elle. Images, pensées des autres, je vous ai mis un collier avec le nom du propriétaire ; tirez un peu sur la laisse, que j’éprouve la fermeté de ma main. Je vous tiens. Je sais où vous êtes. Vous n’allez pas me surprendre par-derrière.</p>
          <p>Une fois — et ce n’est pas que je m’en vante, — j’ai tué un amour naissant, à force de le crier sur les toits. Ainsi, parler littérature, c’est faire la part du feu. Je dis ces noms, ces opinions, ces titres de livres : tout cela jaillit, s’entrechoque, s’annule. Poussière. Ma vie est ailleurs. L’addition, s’il vous plaît. Il est temps de sortir de ce café et de ces jeux, simulacres de vie, qui sont à la vraie vie ce que le flirt est à l’amour.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="p. 234" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192707rbl_p231_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
          <head>II
<lb/>Sur l’insuffisance de la littérature</head>
          <p>On reconnaît un écrivain, aujourd’hui, à ce qu’il ne tolère pas qu’on lui parle littérature.</p>
          <p>Mais il y a des mépris qui sont de sournoises déclarations d’amour. Tel qui raille l’Église et les curés, c’est qu’il se fait une très haute idée de la religion.</p>
          <p>Ainsi, de la littérature : votre mépris pour ses réalisations actuelles donne la mesure de ce que vous attendez d’elle.</p>
          <p>Pour dire le fond de ma pensée, je crois ce mépris et cette attente également exagérés.</p>
          <p>Vous savez bien que nous cherchons autre chose que la littérature. Que la littérature nous est un <emph>moyen</emph> seulement d’atteindre et de préparer d’autres choses, d’autres actions, ou des états intérieurs qui sont parfois des actions en puissance<note place="bottom">Variante : des puissances d’action.</note>.</p>
          <p>Il faudrait des choses plus lourdes et plus irrésistibles, percutantes. Qui vous échappent en vous blessant. Des choses dures, amères comme un destin, comme le goût d’une pierre rêche sur ta langue et grinçante sous ta dent. Des souplesses qui se retournent brusquement et vous renversent. Des présences tellement intenses que tout se fond catastrophiquement dans l’infini de la seconde. Des peurs sans cause, plus vides que la mort. Toutes ces choses mystiques, c’est-à-dire réelles, c’est-à-dire agissantes, que nulle poésie même ne peut dire, parce que rien de ce qui nous importe véritablement n’est <pb n="p. 235" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192707rbl_p231_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> dicible. (Depuis le temps qu’on sait que la lettre tue ce qu’elle prétend exprimer ; depuis le temps qu’on l’oublie.)</p>
          <p>Vous me direz que la poésie, l’état poétique, est notre seul moyen de connaissance concrète du monde. Mais c’est à condition qu’on ne l’écrive pas, même en pensée. La poésie pure écrite est inconcevable : cela consisterait dans l’expression directe de la réalité individuelle. Elle serait tellement incommunicable qu’il deviendrait inutile de la publier. Et même, en passant à la limite, on peut imaginer que si elle était réalisée, on ne s’en apercevrait pas.</p>
          <p>Je pressens encore dans vos poèmes les plus obscurs des allusions furtives à certains états de la réalité. Mais plus les mots se plient à des exigences sémantiques — dont on connaît la portée sociale, — mariant l’utile à l’agréable selon les rites d’une esthétique ou d’une autre, plus ils perdent leur pouvoir de signifier les choses qui nous importent. Vous le savez. Alors vous les lâchez en liberté, par haine de cette esthétique ou de ce sens social, — et voilà qu’ils perdent même la problématique utilité de liaison qui était leur excuse dernière.</p>
          <p>Avouons-le : rien de ce qu’on peut exprimer n’a d’importance véritable.</p>
          <p>Alors, cessons de nous battre contre des moulins à vent.</p>
          <p>La littérature, considérée du point de vue de la psychologie de l’écrivain, est un besoin organique, un peu anormal, que l’on satisfait dans certains états de crise afin de retrouver son équilibre — et dont on tire parfois quelque plaisir, plus rarement, de quoi se payer un petit voyage.</p>
          <p>C’est l’aveu d’une faiblesse secrète. Et c’est une réaction de défense. On cherche un mot, une phrase, pour tuer une <pb n="p. 236" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192707rbl_p231_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/> réalité dont la connaissance devient douloureuse et troublante. Ainsi la conscience tue la connaissance. (« Connaissance » étant pris avec son sens le plus profond, qui est proche du sens biblique. Il ne s’agit pas de la connaissance abstraite et rationnelle dont le monde moderne se contente, et qui tend à remplacer, grâce à la mentalité scolaire et primaire en particulier, toute connaissance véritable du monde.)</p>
          <p>Littérature : un vice ? Peut-être. Ou une maladie ? Ce n’est pas en l’ignorant par attitude que vous la guérirez. Au contraire, il s’agit de l’envisager sans fièvre, pour en circonscrire les effets. J’avoue prendre à cette étude un intérêt bien vif. Et cela fournit un merveilleux sujet de conversation, au café. Dans un salon, par contre, c’est d’un ridicule écrasant : mais rien n’est plus facile que d’y échapper.</p>
        </div>
        <div>
          <head>III
<lb/>Sur l’utilité de la littérature</head>
          <p>Montherlant me paraît être le moins « littératuré » des écrivains d’aujourd’hui. Quand il parle littérature, il a toujours l’air de mettre un peu les pieds dans le plat, de dire de ces choses qu’entre gens du métier l’on a convenu de passer sous silence. C’est assez drôle de voir le malaise des chers confrères. Ils ne pardonnent pas à ce toréador ses familiarités avec une Muse qu’ils n’ont pas coutume d’aborder sans le mot de passe de la dernière mode ou de savantes séductions. On sait bien, d’ailleurs, qu’elle les entretient.</p>
          <p>Bande de gigolos de la littérature ! Qu’on puisse vivre de ça, <pb n="p. 237" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192707rbl_p231_07.jpg/full/full/0/default.jpg"/> je ne l’ai pas encore avalé. On m’affirme que je n’y échapperai pas plus qu’un autre : et qu’un beau soir il faille écrire pour vivre, possible ; mais, pour sûr, jamais vivre pour écrire<note place="bottom">J’en vois certains qui arrangent leur vie de telle sorte que leurs mémoires seront des romans « bien modernes ». Leurs amours sont des pastiches de Morand, et ils en sont tout fiers : « Il n’y a plus qu’à les écrire ».</note>.</p>
          <p>De tous les prétextes que l’on a pu avancer pour légitimer l’activité littéraire, le plus satisfaisant, celui qui rend le mieux compte de la réalité, c’est André Breton qui l’a exprimé : « On publie pour chercher des hommes, et rien de plus. »</p>
          <p>Chercher des hommes ! Ah ! cher ami, nous ne sommes pas tant, n’est-ce pas, à poursuivre une quête de l’esprit. Et vous savez ce qu’elle nous vaut : les mépris, les haines douloureuses ou grossières de tous ceux qui ne peuvent ou ne veulent y voir que révoltes contre leurs morales, ou menaces pour leurs instables certitudes, et qui nous font un péché de notre acceptation des réalités spirituelles parce qu’elles troublent leurs bureaucratiques sécurités. Pourtant, vous voyez bien que votre <emph>attitude</emph> méprisante pour la littérature vous ferait bientôt renier le signe le plus certain par lequel ces « quelques-uns » peuvent encore se reconnaître.</p>
          <p>Quand bien même elle n’aurait plus d’autre excuse que celle-là, la littérature mériterait d’exister : qu’elle soit le langage chiffré de notre inquiétude et de nos naissantes certitudes, le seul langage peut-être qui nous permette d’échanger les signaux de l’angoisse sur quoi se fondent, en ces temps, nos amitiés miraculeuses.</p>
          <p rend="center"/>
          <p>Voici donc les seules révélations que j’attende de la littérature : que celle des autres m’aide à prendre conscience de <pb n="p. 238" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192707rbl_p231_08.jpg/full/full/0/default.jpg"/> moi-même ; que la mienne m’aide à découvrir quelques êtres par le monde…</p>
          <p>Il ne s’agit plus de mépris ni d’adoration. J’ai défini une « maladie » dont je parviens à tirer quelque bien pour ma vie. Le jour où les soins qu’elle exige me coûteront des sacrifices plus grands que les bienfaits que j’en escompte, il sera temps de songer sérieusement à m’en guérir.</p>
          <p>Vous me demanderez « alors » ce que j’attends de ma vie. Je serais tenté de vous répondre, comme ce sympathique Philippe Soupault, que « ceci, c’est une autre histoire, une autre belle histoire, une autre très belle histoire ». (Et vous verriez à quoi cela peut servir, une citation.) Mais non, cher ami, voici qu’une envie me prend de vous conter un peu cette histoire. Seulement, allons ailleurs ; il y a trop de monde ici.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr192707rbl_p249" when="1927-07" type="article">
        <pb n="p. 249" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192707rbl_p249_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Les derniers jours (juillet 1927)<note place="bottom" resp="editor">« Les derniers jours », <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 8, juillet 1927, p. 249-250.</note></head>
        <p>Ces « cahiers politiques et littéraires »<note place="bottom">20, rue Chalgrin, Paris 16<hi rend="sup">e</hi>.</note>, rédigés par Drieu la Rochelle et Emmanuel Berl, sont — avec la <emph>Revue de Belles-Lettres —</emph> la seule revue de langue française où l’on dise la vérité <emph>librement</emph> et pour elle-même. Nous regrettons de n’en pouvoir citer, faute de place, que ces quelques phrases de Drieu :</p>
        <quote>
          <p>« On voit déjà éclater dans les singuliers mouvements de sympathie qu’a provoqués l’infortune de <emph>l’Action française</emph> la fraternité qui existe, en dépit des protestations de haine, entre <pb n="p. 250" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192707rbl_p249_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> les athées de l’antidémocratisme et les athées du Capitalisme quand il est conscient de soi-même, et les athées du Socialisme et du Communisme. Tous ceux-là travaillent à l’achèvement d’un certain monde moderne, merveilleuse mécanique sévère et dénuée de tout secours de l’Esprit. Mais un jour viendra où les hommes se révolteront contre le joug atrocement positiviste des Maurras et des Mussolini, des Lénine et des Ford. Alors les hommes hurleront un affreux besoin mystique. Vous réveillerez-vous pour les désaltérer, dieux de l’Orient et de l’Occident ? »</p>
        </quote>
        <p>Certains cris qui nous échappèrent n’avaient pas d’autre sens.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr192707rbl_p256" when="1927-07" type="article">
        <pb n="p. 256" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192707rbl_p256_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Adieu au lecteur (juillet 1927)<note place="bottom" resp="editor">« Adieu au lecteur », <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 8, juillet 1927, p. 256-258.</note></head>
        <p>Nous passons la main au central de Genève, fidèles à la tradition — en ceci au moins.</p>
        <p>Nous nous retirons : et ce n’est pas que nous ayons brûlé toutes nos cartouches. Ni que l’indignation provoquée sur tous les bancs par certains de nos articles nous épouvante. Notre retraite est toute « statutaire » — si l’on ose dire. Elle nous permet donc de considérer la situation sans fièvre, sans lamentations d’adieu.</p>
        <p rend="center"/>
        <p>On nous a parfois traités de fous (avec ou sans sourire). Nous sommes à l’âge de nous en réjouir.</p>
        <p>On s’est beaucoup étonné de nous voir « si différents » de nos aînés. Nous avons l’énorme candeur de trouver ça naturel.</p>
        <p>On nous a fait des reproches contradictoires. Nous les additionnons : ils s’annulent.</p>
        <p>Il reste à dire deux mots sur la paradoxale situation intellectuelle d’une revue d’étudiants comme la nôtre.</p>
        <p>D’un côté, en effet, on s’accorde pour trouver légèrement ridicule un jeune homme qui recherche activement la Sagesse (« Ça n’est pas de votre âge ! ») ; de l’autre, on se scandalise des « énormités » qui peuvent échapper à un jeune homme moins grave et qui manifeste franchement sa jeunesse. (« Vous vous souciez vraiment trop peu des conséquences de ce que vous écrivez ! »)</p>
        <p><pb n="p. 257" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192707rbl_p256_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> En définitive, il semble que certains n’attendent de nous que d’innocentes farces — ou bien de ces affirmations dont en vérité l’on n’a pas à se préoccuper de prévoir les conséquences, puisqu’il n’en est aucune qui ne soit connue d’avance et stérilisée par la loi, les mœurs et l’habitude.</p>
        <p>Nous n’avons aucun remords d’avoir déçu cette catégorie de lecteurs. Aucun remord non plus d’avoir troublé quelques bonnes petites somnolences par des cris intempestifs.</p>
        <p>Il y a des gens qui n’ont pas encore admis que</p>
        <label rend="sc">jeunesse = révolution</label>
        <p>Tous les malentendus viennent de là. Nous sommes assez sages et assez fous pour ne pas en gémir et pour en accepter les conséquences.</p>
        <p>Et puis, de temps à autre, voici que nous parvient un signe d’amitié qui ne trompe pas. Deux ou trois mots, on s’est compris. Que pouvions-nous espérer d’autre ? Il y eut quelques découvertes qui nous consolèrent de tout le reste.</p>
        <p rend="center"/>
        <p>Et maintenant voici Genève et son mystère.</p>
        <p>Car chaque année, renaissant des décombres où s’anéantirent l’honneur et la fortune de ses derniers rédacteurs, notre Revue-phénix s’élance avec une ardeur rajeunie d’un an dans une direction absolument imprévisible.</p>
        <p>Que nous apportera le Central de Genève ?</p>
        <p>Tout est possible : la guerre et la paix, la tradition, l’anarchie, l’ironie, le sentiment, un réveil des vieux, Maurras, Lounatcharsky, la SDN, et même Edmond Gillard, et même, et surtout, un miracle.</p>
        <p>Et puis, ils ont des vieux un peu là, du grand Arthur-Alfred-Albert <pb n="p. 258" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192707rbl_p256_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/>au non moins grand Tanner. (On a fait ses preuves, quoi !) Et puis, qui sait, peut-être sauront-ils rallier le dernier disciple du Bienheureux Jean… Et puis, en voilà assez pour ranimer la curiosité des plus blasés.</p>
        <p>Lecteur, fais confiance au Central de Genève. Souviens-toi de la grandeur de ses traditions et ne va pas ajouter à cette lourde charge le poids de nos péchés. Ils sont bien nôtres. Et nous y tenons, ah ! comme nous y tenons !</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr192901rbl" when="1929-01" type="article">
        <pb n="p. 78" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192901rbl_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>« Belles-Lettres, c’est la clé des champs… » (janvier 1929)<note place="bottom" resp="editor">« Belles-Lettres, c’est la clef des champs… » [Réponse à l’enquête sur l’« Essence de Belles-Lettres »], <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 1, janvier 1929, p. 78-79.</note></head>
        <p>1. Belles-Lettres, c’est la clef des champs.</p>
        <p>2. L’essence de Belles-Lettres, c’est de l’alcool à brûler les cervelles et les réputations.</p>
        <p><pb n="p. 79" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192901rbl_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> 3. Belles-Lettres n’est compréhensible et légitime que dans la mesure où la poésie est compréhensible et légitime.</p>
        <p>4. Je suis de sang-froid, je dis : Belles-Lettres est essentiellement une mystique. Mais parce que je suis de sang-froid, je ne puis dire grand-chose de plus. On ne se comprend bien qu’entre jeunes hommes ivres. Mais alors point n’est besoin de formuler cette ivresse ; autrement que par des cris.</p>
        <p>5. Avec toutes les erreurs et turpitudes que cela comporte, Belles-Lettres est une liberté. Une rude épreuve : on n’en sort que pour mourir ou pour entrer en religion : rond de cuir ou poète (au sens le plus large de ces mots.)</p>
        <p>(Mais je tiens à le leur dire ici : Les Anciens Bellettriens qui ont perdu toute foi ne connaîtront pas de pardon. Car ils ont <emph>vu</emph>, et s’ils n’ont pas cru, c’est qu’ils sont foncièrement mauvais.)</p>
        <p>6. Peu de choses dans le monde moderne ont encore une « essence ». Celle de Belles-Lettres est en agréable odeur à l’Éternel et à Satan pareillement. Et ceux qu’elle enivre entrent en état de grâce ou de blasphème, selon. Mais ce qui importe d’abord, n’est-ce point de <emph>se livrer</emph>, purement et simplement.</p>
        <p>7. <emph>(Secret)</emph>.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr192903rbl" when="1929-03" type="article">
        <pb n="p. 168" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192903rbl_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Prison. Ailleurs. Étoile de jour (mars 1929)<note place="bottom" resp="editor">« Prison. Ailleurs. Étoile de jour », <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 5, mars 1929, p. 168-170.</note></head>
        <div>
          <head>Prison</head>
          <p>Prisonnier de la nuit
<lb/>mais plus libre qu’un ange
<lb/>prisonnier dans ta tête
<lb/>mais libre comme avant
<lb/>cette naissance aux lents vertiges
<lb/>Quand la nuit s’effeuille et se fane
<lb/>prisonnier d’une saison morte
<lb/>au tombeau des fleurs obscures
<lb/>les mains de l’absence
<lb/>se ferment sur le vide
<lb/>
<space> </space>Tu pleurerais
<lb/>Mais la grâce est facile comme un matin d’été
<lb/>la grâce tendrement dénouée de ta vie
<lb/>comme de cette nuit le jour d’un grand été
<lb/>
<space> </space>qui consent…</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="p. 169" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192903rbl_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
          <head>Ailleurs</head>
          <p>Colombes lumineuses
<lb/>des mains de mon amour
<lb/>écloses voyageuses
<lb/>ah ! que d’aucun retour
<lb/>vous ne laissiez le gage
<lb/>aux plaintes de mon cœur
<lb/>il est d’autres rivages
<lb/>où mieux qu’ici l’on meurt.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="p. 170" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192903rbl_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
          <head>Étoile de jour</head>
          <quote>
            <lg>
              <l>Il naissait à son destin</l>
              <l>des rayons glissent et rient</l>
              <l>c’est la caresse des anges</l>
              <l>parmi les formes de l’ombre</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>C’était l’aube et le sourire</l>
              <l>adorable de savoir</l>
              <l>la dansante liberté</l>
              <l>d’un désir à sa naissance</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>L’étoile qui l’accueille au</l>
              <l>sommet ravi d’un silence</l>
              <l>c’est le miroir d’une absence</l>
              <l>mais le signe de sa grâce</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Dans l’or vert évanouie</l>
              <l>au cœur éclatant du jour</l>
              <l>scintillera l’invisible</l>
              <l>gage d’un amour perdu.</l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr192904rbl" when="1929-04" type="article">
        <pb n="p. 199" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192904rbl_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head><emph>Souvenirs d’enfance et de jeunesse</emph>, par Philippe Godet (avril 1929)<note place="bottom" resp="editor">« <emph>Souvenirs d’enfance et de jeunesse</emph>, par Philippe Godet », <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 6, avril 1929, p. 199.</note></head>
        <p>Quand avec un air fin mais un ton convaincu l’on a répété dans une ballade fameuse « Que voulez-vous, je suis bourgeois ! », l’on peut se permettre quelques malices, quelques jeux d’esprit ou de méchanceté, assuré que l’on est désormais d’être absous avec le sourire par la clientèle des librairies romandes, en mal de cadeaux de Noël ou de première communion. Parmi les compatriotes d’Amiel, Godet restera l’un des rares qui ont réussi à se connaître et que cela n’a point stérilisé : sa nature, il est vrai, s’y prêtait, peu complexe et comme réduite à deux dimensions ; la conscience ne pouvait y tuer un lyrisme quasi inexistant, mais bien y exciter un esprit critique fort alerte. Jugez-en à la façon dont il parle de « ses quelques succès, si disproportionnés avec son mérite ». Il ajoute : « j’ai eu la chance de discerner très jeune, avec une clairvoyance singulière, mes propres limites, et j’ai eu la sagesse de ne rien tenter au-delà ». C’est le comble de l’économie bourgeoise que cette administration exacte d’un petit capital. Le contraire de la poésie, bien sûr. Mais on n’en demande pas tant dans les familles. Et qu’importe si la perspective manque souvent à ces récits : ce n’est point un paysage d’âme qu’on y cherche, mais l’anecdote bien tournée, des noms connus. Tout est sur le même plan ; le dessin d’ailleurs est élégant.</p>
        <p>Mais comme tout cela manque de chair. Et de rêve. Est-ce qu’en ce temps-là on ne se nourrissait vraiment que de petits mots d’esprit et de malices ? Noisettes et cornichons ?</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr192911rbl" when="1929-11" type="article">
        <pb n="p. 25" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192911rbl_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>L’ordre social. Le Libéralisme. L’inspiration (novembre 1929)<note place="bottom" resp="editor">« L’ordre social. Le Libéralisme. L’inspiration », <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 1, novembre 1929, p. 25-27.</note></head>
        <div>
          <head>L’ordre social</head>
          <p>Il y avait une fois un jeune homme comme les autres. Soudain il lui pousse des ailes, une grande paire d’ailes. Allait-on s’émerveiller ? Mais déjà Freud expliquait le monstre, les chaires le dénonçaient, et les précieuses trouvaient cela d’un romantisme ! ma chère, d’un mauvais goût ! Cependant le jeune homme agitait ses ailes non sans une ingénue fierté. Mais au courant d’air s’enrhuma le grand-papa. On craignit de le perdre. — « Eh ! quoi, — vinrent lui dire ses amis, — l’orgueil t’aveugle-t-il ? Veux-tu conserver, ô cruel, des ailes qui donnent des rhumes à ton grand-père et sont en scandale aux meilleurs esprits ? Voici que tu t’apprêtes visiblement à t’envoler, laissant des parents inconsolables, ô sans cœur, ô pervers, ô disciple de Nietzsche ! » — Sous le poids de cette accusation, comment ne point céder : il fit couper ses ailes. On le félicita de son retour à l’état normal, qui est pédestre. Mais à partir de ce jour, on lui fit sentir qu’il était devenu beaucoup moins intéressant.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p rend="i">Celui qui a des ailes sera persécuté à cause de ses ailes, mais celui qui n’en a pas sera méprisé parce qu’il n’en a pas.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="p. 26" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192911rbl_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
          <head>Le libéralisme</head>
          <p>Seigneur ! clamaient-ils, combien complexes sont les problèmes que vous proposez à notre bonne volonté gémissante !</p>
          <p>Dieu, dans sa pitié, leur envoya un ange porteur d’une solution fort simple qui d’ailleurs était la bonne, car le grand Remède, c’est un Simple.</p>
          <p>Des hurlements de rage ne tardèrent point à s’élever de toutes parts. Les uns défendaient la Démocratie outragée, les autres disaient qu’il n’y a plus de morale, et ces jeunes gens ont une façon de trancher les questions qui vous désarme. Craignant qu’on ne lui fît un mauvais parti, l’ange trouva son salut dans un subterfuge : il insinua qu’il parlait au nom d’une secte orientale. Aussitôt la discussion de reprendre, et l’on parla défense de l’Occident. L’ange s’enfuit par l’un des nombreux trous de leurs raisonnements.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="p. 27" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr192911rbl_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
          <head>L’inspiration</head>
          <p>Comme le poète terminait sa théorie sur la nature de l’inspiration, un doute lui vint. Il alla au cinéma. On donnait un film voluptueux. Il aima l’héroïne, mais sans espoir. Il lui écrivit, en sortant de là, dans une crèmerie pleine de couples à la mode. Mais en écrivant il pensait à une femme blonde assise près de lui. Ayant demandé un timbre pour attirer l’attention de la femme blonde — sans résultat —, il écrivit une adresse réelle, et mit la lettre dans la première boîte venue. Le lendemain, il reçut une réponse : « Vous avez commis une erreur, cher ami, mais bien excusable de la part d’un poète en état, sans doute, d’inspiration. Je trouve dans une enveloppe qu’hier vous m’adressâtes une déclaration d’amour destinée à une femme blonde. Je suis noire. Mais je sais qui c’est. J’ai fait suivre. Alexandrine un jour m’a laissé entendre qu’elle vous aime. Elle attend votre lettre depuis des mois. Je pense que ces lignes vous trouveront réunis. Avec ma bénédiction, je suis votre amie Joséphine. » — Le poète reprit son manuscrit et conclut : « L’inspiration est le nom qu’on donne en poésie à une suite de malentendus heureusement enchaînés. » Cette histoire, en effet, lui valut une Muse.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr193005rbl" when="1930-05" type="article">
        <pb n="p. 160" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr193005rbl_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Les soirées du Brambilla-club (mai 1930)<note place="bottom" resp="editor">« Les soirées du Brambilla-club », <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 5, mai 1930, p. 160-168.</note></head>
        <epigraph>
          <p>Aux Albert Béguin
<lb/>en souvenir de l’ombrelle rouge de Versailles.</p>
        </epigraph>
        <p>Paris la nuit oublie parfois d’être spirituelle, devient tragique ou tout simplement germanique. L’Allemagne, c’est la Poésie, et la France c’est la Chambre des Députés, je n’en veux pas démordre, et la Légion d’honneur — je vous la laisse, la Légion d’honneur. Quand vous prenez un taxi passé onze heures, c’est double tarif, et pourquoi ? Regardez : à côté de vous, si vous êtes seul, un fantôme, d’office, a pris place. On lie bien vite connaissance, pourvu qu’on sache un peu d’allemand, — et l’allemand littéraire y suffit. Pour moi, je ne me sens pas trop embarrassé ; comme j’habite l’Odéon, c’est toujours le fantôme de l’Odéon qui m’accompagne et nous ne disons presque rien, nous savons les mêmes histoires et nous avons durant la journée bouquiné dans les mêmes boîtes sous les arcades. (Nous ne touchons l’un et l’autre qu’aux traductions ; le reste, les livres de M. Maurois par exemple, publiés par la <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>…………<note place="bottom">………………. (N. de la R.)</note></p>
        <p>La plupart des noctambules préfèrent d’aller à pied ; mais moi je me méfie ; se promener seul la nuit dans une ville <emph>étrangère</emph>, n’est-ce point la définition même de la <pb n="p. 161" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr193005rbl_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> luxure ? Quand je vais à pied, j’oublie en chemin les meilleures phrases que j’avais préparées pour subjuguer mes amies, je m’intéresse aux cravates, enfin, je sens mon esprit qui se dégrade assez rapidement et se dissout dans une sentimentalité exquise, navrante. Il reste de s’asseoir à quelque terrasse de café pour y boire à petits coups une amertume acide et tiède comme l’adolescence, un désespoir de nuit d’été sous le tilleul où <emph>elle</emph> n’est pas venue… (C’est ici le lieu de l’avouer : je ne saurais entretenir que mes rapports de politesse distante avec les personnes qui ont dit, ne fût-ce qu’une fois en leur vie : « J’ai horreur de la sentimentalité ».)</p>
        <p>Nous voici donc en taxi, « nous deux le fantôme » comme on disait au village où je suis né, qui n’est pas ma patrie. Ce soir-là, le fantôme ayant envie de manger ferme a donné au chauffeur l’adresse d’un ogre.</p>
        <p>C’est tout près parce que j’ai peur. En même temps c’est très loin parce que je me réjouis.</p>
        <p>La Maison des Ogres est au 53 rue de Rennes ; je ne vous le confie pas sans un secret tremblement. Nous embarquons Jean Cassou, et le fantôme se fait aussi négligeable que possible, pratiquement invisible, dans cette minuscule voiture. Déjà nous traversons la nuit rose et violette de Montparnasse. Là, l’insondable lubie d’un agent nous immobilise une minute aux lisières odorantes d’une terrasse où nous voyons Charles-Albert Cingria, transfiguré par un souffle épique, en train de décrire à Blaise Cendrars, son voisin de table, l’arrivée des Mongols dans Paris et leurs établissements Place de la Concorde. Notre conteur est vêtu de la gloire d’un pourpoint <pb n="p. 162" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr193005rbl_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> « plus rouge que rouge ». On assure qu’il possède encore une harpe et un piano près des étoiles, et qu’il est « pittoresque », cas déplorable, s’agissant d’un poète authentique. Le pittoresque. D’abord je crains que la notion n’en soit toute relative aux modes de « vie » bourgeois ; et puis la, comédie n’est pas mon fort, même la triste. Je n’aime plus que les choses lentement émouvantes, monotones et aiguës, comme la pluie dans les campagnes au printemps. Ou encore : comme la lecture des romans anglais, les loisirs obsédés du jaloux, le travail jusqu’à l’aube, la naissance d’un visage dans ma mémoire (d’heure en heure ces yeux plus vivants…) De là, je le suppose, une certaine misanthropie en germe : les êtres changent trop vite, je n’ai pas le temps de me laisser envoûter ou de les rendre esclaves, hors de quoi je ne sais pas de commerce humain qui vaille la peine, qui vaille l’amour.</p>
        <p>Durant cette méditation, nous avons gagné une rue pauvrement éclairée où l’on s’arrête. Le fantôme derrière nous claque la portière. Il fait assez froid.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Lorsque l’homme, cédant à l’évidence des choses ou de l’esprit, comprend enfin qu’il est perdu, il découvre la liberté. (Je pense à la boussole autant qu’au sens moral.) Le goût de se perdre est un des plus profonds mystères de notre condition, et je ne crois pas trop absurde d’y chercher l’origine non seulement des passions amoureuses, mais de la plupart des entreprises démesurées qu’enregistre l’Histoire, science chargée d’illustrer à ses propres yeux l’Humanité.</p>
        <p><pb n="p. 163" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr193005rbl_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> En passant, relevons un sophisme à la mode, qui vient trébucher dans les méandres de notre chemin : « Il faut se perdre pour se retrouver », nous enseigne une doctrine en vérité moins généreuse que ne veut le croire M. Gide, — si pareil entre les griffes de son égoïsme à la souris qu’un chat subtil et ironique feint de lâcher pour mieux croquer. Pourquoi ne pas se perdre sans arrière-pensée ? S’il me reste un espoir au sein de mes erreurs les moins préméditées, c’est sans doute celui d’<emph>être trouvé</emph>. J’ai toujours méprisé le geste de l’homme qui, le soir dans sa chambre d’hôtel, ferme sa porte à double tour. Ah ! qu’une nuit enfin, à la faveur de mon sommeil, on me vole à moi-même ! Que des êtres rêvés m’emportent ! — Ils me conduiraient là où je ne sais pas que j’ai si grand désir d’aller…</p>
        <p>Est-ce ici ? Je regarde autour de moi : des murs sans yeux dominent des baraques éparses dans une brousse où s’engage délibérément notre fantôme. Il avance sans bouger les jambes. Nous suivons à tâtons.</p>
        <p>Ce que je pressentais ne tarde pas à se produire : des aboiements fous et une effusion de lumière basse, rougeoyante, campagnarde.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>La sauce est au rôti ce que le style à la pensée. Il arrive qu’on parle, en art culinaire, du style d’un rôti, et en cuisine littéraire, de pensers mis à toutes sauces. Si M. Thibaudet connaissait l’hôte de céans, il proposerait cette formule du plat idéal : Du Bos en sauce Marthaler. Mais ne parlons pas de mangeaille : c’est tout de suite <pb n="p. 164" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr193005rbl_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> écœurant et prétentieux. Je suis de ceux qui mangent sans faire d’histoires. Je remarque simplement qu’on n’est jamais mieux pour parler qu’en face d’une assiette pleine : l’occupation agréable et essentielle qui consiste à divise ; pour mieux l’engloutir — ainsi que le conseillait déjà René Descartes — la portion que l’on s’est administrée accapare nos facultés les plus vulgaires, libérant par là cette part gratuite de nous-mêmes qui se plaît à disserter de poésie pure.</p>
        <p>Edmond Jaloux préside à cette agape dont il m’est impossible de nommer tous les officiants visibles ou virtuels, et cela pour différentes raisons, la plupart suffisantes.</p>
        <p>Francis de Miomandre n’est pas là. Il a téléphoné au début de l’après-midi qu’il commençait un roman. Son absence nous fera-t-elle croire qu’il apporte un soin tout particulier à le parfaire ? — il est bientôt minuit. Mon fantôme est là. Un chien, Dick, est là. Pierre Girard n’est pas là, ni Othon ; mais bien quelques sirènes. Albert Béguin, André Würmser, Théobaldus Bombast et Mlle Monnier sont là. Jacques Chenevière pourrait très bien être là, puisqu’en ma voisine, je reconnais la Jeune fille de neige. On la sent prête à fondre de tendresse au premier regard. Mais non, trop bien élevée, elle se ressaisit, pense à Genève, reprend aussitôt de la consistance, et dans son trouble apparaît toute parcourue d’adorables roseurs boréales. Hoffmann n’est pas là, mais bien Dollonne, ce qui revient au même. Une femme fatale et un grand incompris sont là. Enfin, Jean Cassou, représentant Mgr le marquis de Carabas, absent de Paris, est là. <pb n="p. 165" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr193005rbl_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Si vous enlevez Georges Petit, égaré, en ayant soin d’ajouter ceux que j’oublie, vous obtiendrez le chiffre exact des participants ; calculez l’âge du capitaine.</p>
        <p>Au dessert, chacun y va de son petit miracle. Jaloux et Dick conversent en danois. Quatre anciens Bellettriens célèbrent les rites du Sapin vert. À ce moment apparaît Charles Du Bos, en kimono de soie « capstan ». Il ouvre une de ces parenthèses dont il a le secret, et dans laquelle la rédaction s’empresse de faire rentrer la partie la plus incongrue de cette chronique.</p>
        <p>Enfin, un Étranger raconte l’histoire suivante qui est une des plus belles du monde :</p>
        <p rend="center"/>
        <p><emph>Un prince italien ayant commandé à Pergolèse un</emph> stabat Mater, <emph>le musicien quitta Naples où il habitait alors, abandonnant sa femme, et se mit à errer dans les campagnes, en quête de l’inspiration qui le fuyait. Il buvait, rêvait, dormait sous les treilles, divaguait sous la lune, hagard et fiévreux, mais comme abandonné par la grâce. Ce vagabondage désespéré dura plusieurs semaines, au terme desquelles, épuisé de corps et d’âme, et n’ayant pas écrit une seule note, il se retrouva aux portes de Naples, d’où il n’eut que la force de regagner son logis. Comme il allait y pénétrer, il aperçut auprès du seuil une mendiante qui pleurait très doucement. Un moment, il écouta sa mélopée. Puis envahi par un dernier feu, il se précipita dans sa chambre où il s’enferma, écrivit dans une grande fièvre tout le</emph> Stabat Mater, <emph>sa plus belle œuvre, sur le thème des pleurs de la vieille, et mourut comme il l’achevait.</emph></p>
        <pb n="p. 166" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr193005rbl_07.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Partout où il y a de la musique, de l’Italie et une certaine qualité de désespoir, je retrouve les contes d’Hoffmann. Mais il s’agit de les vivre plutôt que d’en parler vous voyez bien que j’ai quitté cette table écroulée, dans la fumée et les évocations, sous les bouteilles, — et les lampes meurent en jetant une longue flamme.</p>
        <p>À Venise, sous le brouillard qui cachait le front des palais, une nuit d’hiver, je chantonnais la Barcarolle en descendant le Grand Canal, — c’est une romance assez déchirante, à mi-voix…</p>
        <p>.......................................................................................................................................................</p>
        <p>Allons, allons, puisque te voilà bien <emph>perdu</emph> cette fois, dérive un peu vers ces Allemagnes où, tu le sais, la tristesse la plus amère invente encore des mélodies sentimentales, un peu bêtes, un peu trop lentes, comme tu les aimes — on n’a pas toujours envie de crâner.</p>
        <p>L’esplanade d’une petite ville de l’Allemagne du Sud, un soir de mai. Il y a dans les marronniers noirs des lampions et des touffes de gamins qui regardent avec la bouche ce qui se passe à l’intérieur d’une enceinte de toiles tendues au-devant d’un petit théâtre. La rampe est d’un bleu stellaire, un bleu d’Aldébaran. On joue <emph>Rose de Tannenbourg</emph>, drame en 15 tableaux, un prologue et une conclusion. Le carton des armures sonne sourdement sous les coups d’un Kühnrich à la basse rugissante, plus traître que nature avec sa large face mangée par une barbe en crin de cheval du diable. L’héroïne est belle <pb n="p. 167" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr193005rbl_08.jpg/full/full/0/default.jpg"/> comme une ballade de Bürger, tandis qu’elle arrose de ses larmes le seuil de la prison paternelle, tout en coulant un clin d’œil assassin vers le parterre agité de passions contradictoires. Durant les entractes, une fanfare de paysans bleu de roi joue sur un rythme impeccable, avec toujours les mêmes notes fêlées et l’accompagnement dans les feuillages de voix fausses mais aériennes, des chansons populaires qui sont ce que je connais de plus indiciblement nostalgique.</p>
        <quote>
          <l>Und solltest du im Leben</l>
          <l>Ein Mädchen frei’n,</l>
          <l>Dann muss sie am Rheine</l>
          <l>Geboren sein…</l>
        </quote>
        <p>Il faudrait la mélodie. La fanfare s’éloigne. La nuit est chaude sur les collines. Un grand verre de bière à l’auberge déserte, ma pipe et mon chien qui bougonne. La petite maison du colonel en retraite a des fenêtres basses, mais défendues par des rosiers sauvages. Laquelle des trois filles est donc la plus jolie ? Sans doute celle qui dort dans la mansarde, et qui n’a pas peur…</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Le reste de la vie, c’est toujours entre deux voyages d’Allemagne. Cela se passe actuellement dans un hôtel tragi-comique en cinq étages et un prologue ou vestibule, plein de bruits de lavabos et de coups de cloche débile au corridor, — à Paris.</p>
        <p>Bientôt…</p>
        <p><pb n="p. 168" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr193005rbl_09.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Mais il est temps de mettre à ces fariboles un terme<note place="bottom">L’auteur nous promet pour le numéro 6 de nouveaux détails apocryphes. <emph>(N. de la R.)</emph></note>. J’ai du solide à équarrir.</p>
        <p>Et auparavant, j’aimerais lire un peu. Mes auteurs ? Goethe en tout temps ; Rodolphe Toepffer (admiré par Goethe) ou Jérôme Cardan (<num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle) à certains moments.</p>
        <p rend="center"/>
        <p>Paris, le 28 avril.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr1932rbl" when="1932" type="article">
        <pb n="p. 56" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr1932rbl_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>La pluie et le beau temps (Dialogue dans une tête) (1932)<note place="bottom" resp="editor">« La pluie et le beau temps (Dialogue dans une tête) », <emph>Neuchâtel 1932</emph>, numéro thématique de la <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 8, 1932, p. 56-59. Signé : Salomon de Crac.</note></head>
        <p><emph> Lord Artur.</emph> — Vous êtes terriblement jolie aujourd’hui, Mademoiselle Sonnette, avec qui avez-vous été méchante ?</p>
        <p><emph>Sonnette.</emph> — Lord Artur, je ne suis pas une mauvaise femme, et si vous n’étiez pas si retors, vous verriez bien que je ne suis pas plus coquette qu’une autre. Mais les hommes comme vous aiment que les femmes soient coquettes à les faire doucement frémir de rage ; ils aiment s’obstiner et c’est pourquoi nous aimons leur échapper. Vous êtes bien injuste avec moi quand vous me reprochez d’être méchante : je suis à peine coquette, et vous savez que c’est un plaisir qu’on ne peut pas nous refuser ; du reste, cela me rend plus jolie, quelqu’un me l’a dit hier encore, vous ne saurez pas qui.</p>
        <p><emph>Lord Artur.</emph> — Ravissante Sonnette, vos paroles ne sont pas pour les oreilles, mais pour les lèvres de ceux qui vous aiment. Car elles sont insensées, mais comme des baisers dans l’air. Je voudrais vous poser une question, Sonnette. Une question très grave. Une question qui revient à peu près à ceci : Êtes-vous un être capable d’aimer, ou seulement une apparence adorable ? Et voici cette question : Aimez-vous mieux la pluie ou le beau temps ?</p>
        <p><emph>Sonnette.</emph> — Pfi ! comme c’est drôle ! C’est moi qui fais la pluie et le beau temps.</p>
        <p><pb n="p. 57" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr1932rbl_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/><emph>Lord Artur. —</emph> Certes, la réponse serait sage, si seulement vous saviez ce que vous dites. Mais, en vérité, que signifient pour vous le beau temps et la pluie ? Est-ce que c’est rire et pleurer ? Est-ce que c’est le bonheur et la tristesse ? Est-ce que vous préférez l’un à l’autre ?</p>
        <p><emph>Sonnette.</emph> — Petite leçon de météorologie sentimentale. Comme vous êtes un profond pédant, dans cinq minutes je ne saurai plus même voir s’il fait beau ou s’il fait vilain.</p>
        <p><emph>Lord Artur.</emph> — Je pense sérieusement que vous ne l’avez jamais su. Pas plus que vous n’avez jamais su si vous préfériez le bonheur ou la tristesse. Car vous ne savez pas où est votre bien. C’est pourquoi les mots vous paraissent simples, évidents et indifférents. C’est pourquoi vous admettez que « beau » temps est le contraire de « mauvais » temps, et vous n’avez jamais cherché ce que doit être le « bon » temps, ni si les tempêtes sont « belles ». C’est pourquoi vous pensez encore que le bonheur peut exister en dehors de la souffrance, et même qu’il est le contraire de la souffrance. C’est pourquoi vos rêves composent toujours le même paysage de carte postale en couleurs, idéal inévitable de ceux qui n’ont pas de point de vue sur le beau temps. Écoutez-moi bien, Sonnette : Vos actions et vos pensées, votre conception de l’amour se réfèrent en vérité à une carte postale en couleurs. Et non pas à la réalité. Car vous n’aimez pas réfléchir à la souffrance.</p>
        <p rend="center"/>
        <p rend="center i">(Un silence.)</p>
        <p rend="center"/>
        <p>Sans doute, Sonnette, portez-vous de ces courtes bottes vernies, quand il pleut?</p>
        <p><emph>Sonnette.</emph> — Quand j’étais petite fille, j’aimais me promener à la lisière des forêts, les jambes nues sous la pluie. L’herbe était pleine de sales limaces et de petits escargots, et les framboises humides avaient un délicieux goût fade. Je rentrais toute fière de mes genoux griffés comme ceux des garçons, et le soir quand on me faisait souhaiter dans ma prière « qu’il fasse beau demain », je pensais en-dessous que j’aimais mieux les herbes mouillées.</p>
        <p><pb n="p. 58" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr1932rbl_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/><emph>Lord Artur.</emph> — On dit souvent des femmes qu’elles sont naturellement païennes. Mais les peuples païens sont toujours religieux, alors que les femmes de ce temps sont seulement sournoises.</p>
        <p><emph>Sonnette.</emph> — Lord Artur, vous m’amusez beaucoup. Vraiment vous devez être jaloux ce soir. Quand vous cédez à votre manie de remuer des métaphysiques à propos de petits riens, c’est toujours par dépit amoureux. Si je vous laisse aller, ou si peut-être je vous pousse un peu, vous finirez par démontrer qu’il faut être chrétien pour comprendre quoi que ce soit à la pluie et au beau temps.</p>
        <p><emph>Lord Artur.</emph> — J’ai toujours estimé, Sonnette, que vous extrêmement intelligente. Je regrette profondément que vous n’ayez pas plus de sens qu’un oiseau.</p>
        <p>Sonnette, si vous étiez païenne ou si vous étiez chrétienne, vous sauriez ce que c’est que le beau temps. Si vous étiez païenne et que vous adoriez la lumière, le beau temps vous serait un Dieu rendu visible ; et votre « bonheur » rien de plus que l’un des noms de sa présence. Mais un jour la lumière est morte autour de nous, elle est morte à la surface des choses pour renaître au centre de l’homme. Et, dès lors, de tous les événements qui paraissent autour de nous, aucun n’importe, sinon celui qui dans le même temps se passe à l’intérieur d’un être. Ainsi tout est changé, mais peu le savent. Peu savent le chemin qui va du signe à l’être.</p>
        <p>Longues pluies de printemps sur la campagne recueillie, tempêtes sur les pentes, — beau temps de la présence. Car tu sais pour quel « bien » désiré tu les aimes ; mais tu sais qu’au soleil de l’aube aussi d’autres fois tu l’as possédé. Tu comprends maintenant qu’il ne faut pas choisir parmi tant de choses créées, mais seulement distinguer en toi-même leur convenable sens. Et quand tu connaîtras où se situe leur lieu, établis en ce lieu la demeure de tes pensées.</p>
        <p><emph>Ainsi, nous dit la Fable, fit Myscille, habitant d’Argos. N’ayant pu débrouiller le</emph> sens <emph>de l’Oracle qui lui avait dit d’aller bâtir une ville là où il trouverait la pluie et le beau temps, il rencontra en Italie une courtisane qui pleurait ; et</emph> en ce <emph>lieu bâtit la ville de Crotone.</emph></p>
        <p><pb n="p. 59" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr1932rbl_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/><emph>Sonnette.</emph> — J’aime vos histoires, Lord Artur. <emph>(Un temps.)</emph> — Dites-moi, Lord Artur, si je pleurais, quel temps ferait-il pour vous ?</p>
        <p><emph>Lord Artur.</emph> — … Le beau mot : courtisane… Ce n’est pas qu’elle soit belle, peut-être, mais qu’elle pleure, qui me réchauffe. Parce qu’elle se tient là « vêtue de son péché », — comme une courtisane. Mais vous n’êtes qu’une petite fille.<note place="bottom">[Note à l’achevé d’imprimé :] « Relativement à « La pluie et le beau temps » de Salomon de Crac, tous droits demeurent réservés par Denis de Rougemont, à la suite d’une entente formelle avec les héritiers du baron de Crac, représentés par le baron W. de Münchhausen, au bar des Vikings (Paris), fin septembre 1931. »</note></p>
      </div>
      <div xml:id="ddr1933rbl" when="1933" type="article">
        <pb n="p. 55" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr1933rbl_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Petites notes sur les vérités éternelles (1932-1933)<note place="bottom" resp="editor">« Petites notes sur les vérités éternelles », <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 2, 1932-1933, p. 55-59.</note></head>
        <p>La lecture du bel article de M. Arnold Reymond, paru dans votre n° 1, me met la plume à la main. Voici quelques notes rapidement rédigées dans les marges. M. Reymond, je le crois, ne m’en voudra pas trop de leur vivacité : il connaît bien les Neuchâtelois, qui l’ont beaucoup aimé ; il sait que ces Neuchâtelois sont d’infatigables ergoteurs.</p>
        <p>Pour la commodité du lecteur, je recopie les passages phrases auxquels s’attachent mes gloses. Je m’excuse par avance de l’avantage que je m’accorde en détachant ainsi des phrases du contexte. Mais si j’adoptais une autre méthode, les dimensions de la Revue n’y suffiraient plus — ni la patience du lecteur à mon endroit, je le crains…</p>
        <p>1. <emph>S’il n’y a pas de vérité absolue, en ce sens que tout jugement tenu pour vrai peut être modifié ou complété, les conditions de la vérité sont, elles, immuables et éternelles</emph>… (p. 12).</p>
        <p><emph>Les conditions de la vérité sont donc éternelles</emph> (p. 13).</p>
        <p>Les philosophes, de tout temps, ont montré du goût pour une certaine continuité, une certaine permanence qui planerait au-dessus des vicissitudes du monde et des résultats hautement contradictoires des philosophies. La critique postkantienne ayant fait justice de certaines prétentions, survivantes chez certains penseurs, à connaître <pb n="p. 56" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr1933rbl_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> d’une vérité absolue, on put se demander si la philosophie n’allait pas démissionner, purement et simplement. W. James ne disait pas non. Mais quoi ? Laisser tomber la « discipline » ? Et d’ailleurs, une démission de la philosophie eût impliqué, au concret, la démission réelle de tous les professeurs de philosophie, à quoi personne ne peut songer sérieusement.</p>
        <p>On trouva des solutions élégantes. D’une part, la philosophie se transforma en histoire comparée des systèmes ; d’autre part, les « chercheurs » invétérés s’appliquèrent à rétablir une permanence abstraite, qu’ils ne tardèrent pas à trouver dans la forme même de l’esprit créateur de systèmes.</p>
        <p>Depuis lors on nous parle du <emph>créé</emph> et du <emph>créant</emph>.</p>
        <p>Mais nous voudrions des créateurs qui parlent.</p>
        <p rend="center"/>
        <p>Peu nous importe les « conditions » purement logiques d’une vérité, qui, à nos yeux, demeure constamment jugée par une réalité qui juge la logique même. Ce sont les <emph>conditions</emph>
<hi rend="sc">actuelles</hi><emph> de la vérité</emph> qui nous posent un problème, et non pas ses conditions « éternelles ». Nous ne pensons pas qu’il y ait lieu pour un philosophe, d’être rassuré par la découverte de telles conditions. Elles constitueront peut-être la dogmatique laïque de la philosophie des sciences, durant quelques années encore. Mais ce n’est pas, comme certains le répètent, d’une dogmatique que nous avons besoin. Ce n’est pas d’une systématique, d’ailleurs déduite <emph>a posteriori</emph>. Ce n’est pas d’une méthode de correction, ou d’assurances contre les paradoxes de l’existence. Ce que nous demandons à la philosophie, c’est de mettre en forme une <emph>problématique réelle</emph>, existentielle, la problématique de la vie de l’homme en 1933, assumée dans ses aspects les plus scandaleux, les plus quotidiens, les plus angoissants. Le fameux principe du tiers <pb n="p. 57" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr1933rbl_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> exclu est nié par l’angoisse de tout homme qui tente d’assumer son moi contradictoire pour le mettre aux ordres de la foi. C’est une colle de scolastiques ; elle alimentera quelque temps encore les jeux de société des congrès de mathématiciens et de logisticiens ; et pendant ce temps, c’est à la théologie que nous irons demander de la pensée, c’est-à-dire de la pensée créatrice, c’est-à-dire de la pensée obéissante : car il n’est d’action véritable que celle de la foi, lorsque « mettant les pouces », je me rends à son ordre.</p>
        <p>2. <emph>On comprend dès lors l’attrait que le thomisme a exercé à un moment donné sur la pensée protestante. On comprend également le retour à Calvin, comme aussi la position prise par Barth et son école</emph> (p. 14).</p>
        <p>L’adhésion à une pensée nouvelle est-elle suffisamment expliquée par l’insuffisance de la pensée ancienne ? Les historiens le croient volontiers. Mais on ne saurait dire qu’ils témoignent par là de beaucoup de respect pour la vérité créatrice. Non, notre adhésion à Barth n’est pas le fait de la mauvaise humeur et de la mauvaise conscience que fomentèrent en nous les démissions systématiques de l’historicisme et du psychologisme. Le secret de notre adhésion à Barth est dans la pensée de Barth elle-même, et non pas dans je ne sais quelle « réaction ».</p>
        <p>Et c’est pourquoi nous ne pouvons pas accepter un instant le rapprochement qu’on nous invite à faire entre barthisme, thomisme et réaction.</p>
        <p>Barth, croyons-nous, n’a jamais proposé ni prôné de dogmes « si possible immuables » (p. 14). On pourrait dire qu’il fait tout le contraire. Il nous ramène sans cesse à l’état de pauvreté (pauvreté en esprit, absence de toute assurance extérieure, dénuement, vision absolument sobre et désillusionnée de la condition humaine) qui est l’état dans lequel la vérité ne peut opérer dans notre existence <pb n="p. 58" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr1933rbl_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> que par un <emph>choix</emph>, une décision, — un acte d’obéissance à l’ordre « tombé du ciel ».</p>
        <p>Comment parler de la « restauration intégrale d’une dogmatique appartenant aux siècles passés » (p. 14), à propos d’une théologie dont le travail systématique consiste précisément à rejeter toutes les assurances humaines contre Dieu, tous les « rites » et toutes les « formules », en même temps que la critique de ces rites et de ces formules, toutes les idolâtries, que ce soit la croyance antique et païenne à la « vertu », à la sagesse et au bonheur, ou la croyance moderne et non moins païenne à la valeur absolue de la logique, de l’histoire et des méthodes critiques de M. Goguel ?</p>
        <p>3. <emph>Si notre civilisation chrétienne n’est pas détruite par le bolchévisme, elle reprendra sa marche en avant en approfondissant et en élargissant son horizon de pensée.</emph></p>
        <p>Peut-on dire que notre civilisation soit chrétienne ?</p>
        <p>Peut-on dire que pour le chrétien la perspective d’un nouveau progrès, d’une « marche en avant » de la civilisation capitaliste-bourgeoise-nationaliste fournisse une raison de se montrer optimiste ? Devant des mots comme « approfondissement » ou « élargissement » de notre horizon de pensée, nous demandons passionnément et lourdement ce que cela peut bien signifier au concret. Ce que cela <emph>veut</emph> dire.</p>
        <p>C’est une des leçons de la guerre. Notre refus est instinctif devant un avenir, un espoir, une action dont les buts sont aussi vaguement définis. Car là où la pensée n’a rien osé distinguer de précis, c’est là que l’action des hommes devient folle et meurtrière.</p>
        <p>4. <emph>Il me semble que la tâche de la théologie protestante à l’heure actuelle est de dégager, dans un esprit de libre recherche et de respect pour le passé, les invariants chrétiens tels que le développement de la pensée moderne nous aide en toute loyauté à les affirmer</emph> (p. 16).</p>
        <p><pb n="p. 59" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr1933rbl_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Pourquoi ai-je envie, dans une telle phrase, de remplacer « libre recherche » par « obéissance », — « respect pour le passé » par « respect pour les données présentes » — « développement de la pensée moderne » par « approfondissement de la pensée paulinienne, calvinienne, luthérienne, kierkegaardienne, dialectique… », — et « loyauté » par « humilité » ? Il me semble qu’alors les <emph>invariants chrétiens</emph> pourraient bien apparaître comme les constantes de déformation de l’Évangile au contact des humains.</p>
        <p>Et puis, que ferions-nous en attendant que les théologiens aient mené à bien leur travail historique ? Et qu’arriverait-il si le résultat en était par exemple, de démontrer que tel « invariant chrétien » est toute autre chose que l’Évangile ? ou bien si, au contraire, ce n’était rien que l’Évangile ? Peine perdue ? — Grosses questions, questions un peu grosses, dira-t-on. Dans une époque comme la nôtre, ce sont celles qu’il faut poser si l’on veut réellement se tirer hors d’une confusion sans précédent — d’une confusion dont le profit ne sera jamais pour la foi.</p>
        <p>Car l’opération de la foi ne relève pas d’un « invariant », connu ou inconnu, passé ou à venir, mais bien d’un ordre, reçu <emph>hic et nunc</emph>, et d’une <emph>présence</emph>, qui juge tout.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr1935rbl" when="1935" type="article">
        <pb n="p. 25" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr1935rbl_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>René Guisan : un clerc (1935)<note place="bottom" resp="editor">« René Guisan : un clerc », <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 7-8, 1935, p. 25-26. Ce double numéro, appartenant à la série annuelle 1932-1933, a de fait paru en 1935.</note></head>
        <p>Un clerc, un vrai clerc. Non pas cet être détaché, déraciné, de pure raison, que l’auteur d’un pamphlet fameux voulait nous donner pour modèle du clerc qui ne trahit pas. Mais une figure presque parfaite d’intellectuel en action, d’homme qui pense ce qu’il fait, qui fait ce qu’il pense. Nous manquons terriblement de tels hommes, en Suisse romande. Nous manquons terriblement de ce <emph>sens de la culture</emph> qu’incarnait à mes yeux René Guisan, lorsque je le voyais dans sa bibliothèque immense et qu’il me parlait avec feu d’actions réelles dont il était l’âme et l’agent, non pas en « homme d’action » — cette sotte espèce américaine — mais en homme de pensée agissante.</p>
        <p>Nous méprisons trop facilement la culture au nom de l’action. C’est sans doute parce que nous avons connu quelques rats de bibliothèque qui méprisaient trop facilement l’action au nom de la culture. En vérité, ni l’une ni l’autre ne valent rien dès l’instant qu’on les sépare et qu’on cesse de les mettre en tension. Il n’est d’action créatrice que soumise à la loi d’une pensée rigoureuse ; il n’est de pensée saine qu’engagée dans une œuvre efficace, au sein de contingences quotidiennes. Ces lieux communs, ces évidences fondamentales et sans cesse oubliées de nos jours, je ne les ai vues vraiment vécues chez nous que par cet homme solide et fin, passionné et précis, au parler vif et sachant écouter, rompu aux abstractions et sachant voir, toujours prêt à l’accueil le plus ardent mais aussi le plus utilement critique si vous alliez lui parler d’un projet, d’une œuvre en cours, des circonstances d’une humble vie. Il faut décrire <pb n="p. 26" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr1935rbl_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> ces éléments de sa « personne » en termes d’apparence paradoxale : le secret de son œuvre résidait sans doute dans l’union vibrante qu’il incarnait, de qualités qui ont coutume, ailleurs, de se gêner mutuellement. Son érudition magnifique ne se limitait pas aux livres : elle embrassait aussi les incidents de la moindre paroisse « libriste » du canton de Vaud. Son sens aigu de la qualité intellectuelle, sa rigueur critique ne l’empêchaient nullement de se passionner pour les « problèmes » souvent si vagues qui peuplent une âme d’unioniste romand. Vraiment, le souvenir d’une influence et d’une présence aussi directes et essentielles doit nous interdire désormais de considérer que l’esprit est une faculté détachée, un refuge hors de la réalité médiocre et basse. Pour Guisan, l’esprit c’était l’acte, l’aide effective apportée <emph>hic et nunc</emph> à des hommes bien réels dans leurs limites reconnues et
acceptées. Il me semble que c’est la leçon que nous devons prendre de sa vie : la leçon toute goethéenne du clerc qui sert sans rien trahir de la primauté de l’esprit. Peut-être que le seul chrétien peut comprendre, existentiellement, que cette exigence de service, cet abaissement de la pensée aux choses, cet acte de présence au monde est l’achèvement suprême, et non l’humiliation du spirituel.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr193811rbl" when="1938-11" type="article">
        <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr193811rbl_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Le Poète et le Vilain (novembre 1938)<note place="bottom" resp="editor">« Le Poète et le Vilain », <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 1, novembre 1938, p. 2. Une note introductive précise : « Nous avons le plaisir de publier en tête de ce numéro une page inédite de Denis de Rougemont, qu’il a bien voulu extraire pour nous d’un ouvrage qu’il prépare et qu’il intitulera <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1947df"><emph>Doctrine fabuleuse</emph></ref>. »</note></head>
        <p>Le poète disait d’une belle voix d’amertume :</p>
        <p>— Nous n’avons plus guère de mesures pour les choses divines et humaines, si nous savons peser d’invisibles rayons d’énergie. Nos codes ne prévoient pas que l’assassin d’un noble sera puni plus sévèrement que n’eût été ce noble assassinant un serf. Même l’indulgence pour les riches a cessé d’être bien certaine. Tout homme en vaut un autre, dit la loi ; et ce respect vulgarisé touche au mépris. De là vient que le meurtrier tantôt est acquitté, tantôt décapité. Vous voyez qu’on oscille du tout au rien, selon l’humeur d’un jury d’ailleurs désigné par le sort. Il n’en fut pas toujours ainsi.</p>
        <p>Jusqu’au <num>viii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle de notre ère, les bardes celtes étaient honorés chez les rois. Tenez, lisez ceci : « La valeur du barde du palais, c’est-à-dire le prix qu’on doit payer quand on le tue, est de 126 vaches ; et en cas d’insulte, on lui doit une indemnité de 6 vaches et 20 pièces d’argent. »</p>
        <p>Ailleurs, on voit que si le barde adresse une requête au roi, il doit lui chanter un poème.</p>
        <p>S’il s’adresse à un noble, trois poèmes.</p>
        <p>Si c’est à un vilain, il faut que le barde chante jusqu’à ce qu’il n’en puisse plus…</p>
        <p>Je répondais à mon ami :</p>
        <p>— À chacun selon sa faim. Heureux ceux qui ont une grande faim, c’est à cause d’eux qu’il y a de grandes œuvres. Car le vilain qui n’a rien à donner, c’est lui qui vous donnera la joie du chant, plus précieuse que l’objet de vos requêtes au roi.</p>
        <p>— Oui, dit le poète, mais sans nobles, sans rois, peut-il y avoir des vilains ?</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr1968rbl" when="1968" type="article">
        <pb n="p. 15" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr1968rbl_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Hölderlin dans le souvenir des noms splendides (1968)<note place="bottom" resp="editor">« Hölderlin dans le souvenir des noms splendides », <emph>Revue de Belles-Lettres</emph>, Lausanne-Neuchâtel-Genève-Fribourg, n° 2, 1968, p. 15-19.</note></head>
        <p>Qu’est-ce qui persiste du poème qu’un jour ou l’autre nuit nous avons lu puis oublié ? Un « ton fondamental » ? Des mouvements de mots ? ou seulement un désir <emph>différent</emph> de tout autre désir auparavant connu de le revivre, ce poème, de le relire en sa mémoire, de le recomposer contre l’oubli comme son auteur l’avait écrit contre l’absence, — car elle seule attend l’expression et la permet. La poésie serait-elle ce qui subsiste quand on a tout perdu sauf certains mots ? Ce qui émeut quand plus rien n’est là ?</p>
        <p>Je ne gardais de Hölderlin que des souvenirs d’élans ou d’amples chutes, de rythmes brisés, de noms grecs, d’éclats de lumière élevés dans l’immense paysage intérieur. Ou moins encore, quelques syllabes et des tirets remplaçant le début ou la fin d’un verset, appels nostalgiquement privés de sens à cause de tant d’années d’oubli, pensais-je. Je notais quelquefois ces fragments mémorables pour essayer d’en retrouver le complément, fût-ce par la suggestion de l’arrangement graphique. Ainsi quelques départs :</p>
        <quote>
          <label>Feiern möcht ich, aber wofür ?</label>
          <lg>
            <l>Ihr wandelt droben im Licht</l>
            <l>..... selige Genien !</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Doch uns ist gegeben</l>
            <l>Auf keiner Statte zu ruhn</l>
            <l>..... von Klippe</l>
            <l>zu Klippe.....</l>
            <l>.... ins Ungewisse hinab.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Doch weh mir !.....</l>
            <l>Zum Parnassos will ich...</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>ou ce cri eschylien :</p>
        <quote>
          <l>Alter Dämon !.. herab</l>
          <l>Oder sende</l>
          <l>Einen Helden</l>
          <l>Oder</l>
          <l>Die Weisheit...</l>
        </quote>
        <p>ou parfois, plus rarement, une large fin sereine :</p>
        <quote>
          <l><pb n="p. 16" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr1968rbl_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Und von neuem ein Jahr unserer Seele beginnt.</l>
        </quote>
        <p>Je retrouvais sans trop de lacunes deux quatrains d’une déchirante simplicité, que j’avais traduits à vingt ans : <emph>Die Linien des Lebens sind verschieden</emph> et <emph>Das Angenehme dieser Welt hab ich genossen</emph>. Et subsistaient aussi certaines coupes du verset, ces attaques identiques de deux des grands poèmes de la folie :</p>
        <quote>
          <l>Nah ist</l>
          <l>Und schwer zu fassen der Gott<note place="bottom"><emph>Patmos</emph>, 1801-1802.</note></l>
          <l>Reif sind, in Feuer getaucht, gekochet<note place="bottom"><emph>Mnemosyne III</emph>, 1803.</note></l>
        </quote>
        <p>Invocation du rythme, pouvoirs du signe<note place="bottom">« Par le fait que (le poète) me nomme ce signe, il emprunte à mon monde sa matière, il me <emph>détermine</emph> à transférer cette matière dans le signe », écrit Hölderlin dans son grand essai sur la Démarche Poétique, au chapitre traitant du langage et de son « efficacité ».</note>, tirets qui jalonnent un silence, et ce n’est pas seulement absence du son, du sens, mais sourde pulsation d’un blanc, d’un vide. « <emph>Énigme, ce qui naît d’un jaillissement pur ! Et par le chant lui-même à peine dévoilé</emph> ». Groupes de mots émergeant de la mémoire comme de l’Égée vineuse ces îles de l’Archipel, témoins de quelque immense Hespérie effondrée mais dont les noms, par <emph>cette voix</emph> cités, suffisent à ranimer la gloire heureuse.</p>
        <p>Et l’émotion soudaine, submergeante, emplissait tout l’espace invoqué. D’un seul coup m’était restitué <emph>L’enthousiasme errant, fils de la belle Nuit</emph><note place="bottom">André Chénier.</note>.</p>
        <p>Nuit blanche, nuit d’un bleu doré lunaire — négatif de cet azur noir du plein midi sur les Cyclades. Mais Hölderlin n’a jamais vu les Îles ! Ainsi sa poésie devenait-elle pour moi, dans la mémoire, ce que la Grèce avait été pour lui dans la distance et dans le temps du rêve.</p>
        <p>Mais au-delà des accidents remémorés, qu’en était-il de la substance des grands poèmes ? L’émotion rénovée par ces fragments — départs, invocations, noms sacrés de l’Ionie — était-elle plus pure et plus vraie, plus efficace que le discours lui-même des grands Hymnes ? Il fallait enfin les relire. Je découvris alors que beaucoup des fragments qui subsistaient dans ma mémoire avaient toujours été tels dans le texte, émergeant comme des îles du blanc de la page, et parfois prolongés par une suite de <pb n="p. 17" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr1968rbl_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> tirets signalant des reliefs sous-marins<note place="bottom">Le précieux <emph>Hölderlin</emph> de la Pléiade, paru en 1967, supprime par malheur ces tirets, que donnent toujours les éditions allemandes.</note>. En cherchant à les compléter par ce qu’ils devaient évoquer, je ne faisais pas autre chose que le poète à partir d’un signe, d’un nom, d’une lumière de l’Hellade imaginée. Se souvenir ainsi de Hölderlin, c’était revenir à la genèse du poème dans l’élan de sa nostalgie fondamentale.</p>
        <p>D’une poésie dont le mouvement profond de « réflexion » sur le « sentiment originel » a pour fonction de « rappeler la vie perdue à une vie magnifiée »<note place="bottom">Cf. l’essai cité, page 268 éd. de la Pléiade.</note>, on peut bien dire qu’elle naît d’une nostalgie d’elle-même.</p>
        <p>Hölderlin, lui, dira qu’elle se constitue dans son « aspiration » à exprimer, c’est-à-dire dans « la transition d’un infini défini à un infini plus général », du « pur » au « multiple » et « de l’Esprit au signe », transition qui relève ici, comme chez Hegel, et bien plus haut, chez Héraclite et les Ioniens, de la dialectique essentielle, celle de l’Un et du Divers.</p>
        <p>Poésie, c’est absence, appel, invocation. Tout bonheur est passé, tout présent est exil, et toute joie véritable ne peut être qu’à venir, — à revenir dans le mythe. Le Neckar sera beau quand d’une Grèce dorienne — Cap Sounion, Olympie, temples ruinés d’Athènes, « fierté du monde qui n’est plus »<note place="bottom"><emph>Le Neckar</emph>, Pléiade, p. 459.</note> — le poète se retournera vers sa vallée natale et sa rivière « avec ses prés charmants et les saules des rives ». Neckar imaginé comme enfance perdue, mais aussi comme aimé de loin, dans un futur anticipé qui fera de lui un passé. Ionie de rêve, où jamais il n’ira, car elle n’est plus. Paysages évoqués — non décrits et pour cause — par quelques épithètes des plus générales : belle, jeune, riante, native, sainte — éclatant, verdoyant, lumineux ou en fête, — purs états d’âmes ! Ces « jardins de Bordeaux, là-bas », cette Palmyre en ruine « aux plaines du désert », et ce Gothard d’où partent les grands fleuves, le Rhin allemand, mais aussi l’Aigle vers l’Olympe, vers les antres de Lemnos, et vers les forêts de l’Indus !</p>
        <p>Mallarmé fixe tout dans un présent glacé, intemporel (« Le transparent glacier des vols qui n’ont pas fui »). Rimbaud, ses moments forts sont au futur prochain (« Et à l’aurore… nous entrerons aux splendides villes »), Apollinaire hante la marge d’émotion entre le souvenir de naguère et sa restitution dans un présent d’ubiquité. Éluard ne connaît que l’instant, le temps ponctuel. Mais Hölderlin, ses grands hymnes décrivent toutes les dimensions de l’absence, de l’éloignement dans le temps, dans l’espace, dans la transcendance, mais d’une absence qui est <pb n="p. 18" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr1968rbl_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
<pb n="p. 19" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-rbl/ddr1968rbl_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> toujours appel, nostalgie qui se mue en prophétie ! Hölderlin a créé des temps nouveaux du Verbe qui nous meut et nous oriente : le passé de l’invocatif<note place="bottom">Une sorte de futur, en réalité, comme le futur antérieur est une sorte de passé.</note> qui est un temps de la prophétie, appelant le retour des dieux morts ou dormants ; l’imparfait anticipé, qui est le temps du poète voyant ; et le présent d’exil, temps du poète souffrant.</p>
        <p>Car il nous avertit que son langage n’est pas celui que parlent « la nature et l’art tels qu’il les a connus autrefois ». Ce n’est pas un langage imposé par le social impersonnel, tel que certains prétendent qu’il nous forme — « car si quelque langage de la nature et de l’art… préexistait pour lui… le poète se placerait en dehors de son champ d’efficacité, il sortirait de sa création »<note place="bottom">Essai cité, Éd. de la Pléiade, p. 630.</note>. Son langage, il le fait de noms sacrés et de signes élus, qualifiés par un « ton fondamental ». C’est une sorte de code initiatique, le chiffre de sa religion. Noms de fleuves et d’îles, de cités, de hauts-lieux ; et leur seul énoncé suffit à qualifier et activer la nostalgie constitutive du poème : le Gothard et l’Olympe, Pister, l’Indus, Patmos, et Dodone, et Delos, et Delphes, et le matin de Salamine, et l’Hespérie, « Couchant du temps ».</p>
        <p>Sous la Rousse et la Flamboyante, hautes parois de roches nues dominant Delphes (et de plus haut encore fonce un milan sur sa proie d’ombre) au bord de la fontaine aux eaux « saintes et sobres », écoutons-le<note place="bottom">Je cite l’<emph>Archipel</emph> dans la belle adaptation rythmique de Jean Tardieu. Éd. de la Pléiade, p. 826.</note> :</p>
        <quote>
          <l>Jusqu’aux pieds du Parnasse j’irai, et, dès que dans l’ombre des chênes</l>
          <l>Brillera la lueur de ton flot surgissant, Castalie ! Ah ! je veux</l>
          <l>Dans la vasque puiser, à travers le parfum de tes fleurs, et répandre,</l>
          <l>Sur le sol où renaît la prairie, l’eau sacrée et mes larmes, afin,</l>
          <l>Qu’une offrande pourtant vienne encore, ô Dormants délaissés, vous atteindre !</l>
          <l>Et, plus loin, dans le val qui se tait, près des rocs suspendus de Tempé,</l>
          <l>Près de vous j’élirai ma demeure à jamais, près de vous, noms splendides !</l>
        </quote>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
