<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="ddr-articles.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="ddr-cp">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title><title level="j">Les Cahiers protestants</title>, articles (1938–1968)</title>
        <author key="Rougemont, Denis de (1906-1985)">Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rougemont 2.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title level="j">Les Cahiers protestants</title> (1938–1968)</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure unit="article" match="//div[@type='article']" use="@xml:id"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1938" to="1968"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="ddr193807cp" type="article" when="1938-07">
        <pb n="p. 411" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr193807cp_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>La vraie défense contre l’esprit totalitaire (juillet 1938)<note place="bottom" resp="editor">« La vraie défense contre l’esprit totalitaire », <emph>Les Cahiers protestants</emph>, n° 7, juillet 1938, p. 411-425.</note></head>
        <p>L’esprit totalitaire est pour nous une menace<note place="bottom">Conclusions d’une conférence prononcée à Genève au mois de mai 1938, sous les auspices de <emph>Zofingue</emph> et de l’<emph>Association chrétienne d’étudiants</emph>. Le thème général était celui-ci : les trois mouvements « totalitaires » qui nous menacent — communisme, hitlérisme et fascisme — sont en réalité trois <emph>religions</emph> nouvelles, qui sous divers prétextes politiques, apparemment contradictoires, ont pour but véritable — et souvent inconscient — de remplacer le christianisme défaillant par le culte social de l’État et de son principe « sacral » : Prolétariat, Race, Empire.</note>. De récents événements l’auront fait voir aux plus naïfs. Mais il n’est pas seulement une menace. Il est aussi, et c’est beaucoup plus grave, une tentation. Il flatte au cœur de notre angoisse morale et matérielle le désir lâche d’un « ordre » imposé par la force, d’une « mise au pas » brutale qui nous dispense de nous sentir les <emph>responsables</emph> de la cité et de l’État. D’autre part, il nous tente par la promesse d’une communauté restaurée, d’un coude-à-coude physique, d’une grande camaraderie.</p>
        <p>Et ce sont là les vraies raisons de sa puissance. C’est <pb n="p. 412" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr193807cp_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> sur ce terrain-là — non sur des champs de bataille hypothétiques — que nous devons organiser nos résistances.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Le totalitarisme a triomphé surtout pour deux raisons, me semble-t-il :</p>
        <p>D’abord il a utilisé le <emph>défaut de civisme</emph> qui résultait de la destruction de toute commune mesure dans la cité (ou d’un défaut total d’éducation, comme en Russie).</p>
        <p>Ensuite il a donné une <emph>réponse</emph> à l’exigence religieuse des peuples, déçue par les Églises chrétiennes.</p>
        <p>Défaut de civisme : j’en donnerai un seul exemple mais significatif.</p>
        <p>En Italie, de 1920 à 1922, le parti socialiste était le plus important : 35 % des électeurs. Les fascistes n’étaient qu’une très petite minorité. Comment s’imposèrent-ils ? Par la terreur. Ils arrivaient dans un village, par petits groupes montés sur des camions mettaient le feu à la Bourse du Travail, extorquaient la démission du maire socialiste ou le tuaient, puis rentraient sans être inquiétés. Et cela, des centaines de fois. Comment ces crimes ont-ils pu se produire ? C’est que la police protégeait les fascistes contre les moindres réactions du peuple — réactions aussitôt qualifiées « d’odieuses provocations marxistes ». Si le fascisme s’est imposé, c’est donc d’abord grâce à la protection de la police. Mais cela supposait la complicité des ministères libéraux qui dirigeaient cette police. Pour ne rien dire, naturellement, des grands bailleurs <pb n="p. 413" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr193807cp_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> de fonds bourgeois, banquiers et dirigeants de trusts. C’est donc à une complicité quasi universelle que le fascisme a dû de s’emparer de l’État. Un peu de civisme l’eût arrêté. Sa force n’a été faite que de lâchetés accumulées, et de calculs dits « réalistes » d’une bourgeoisie qui s’en repent peut-être aujourd’hui…<note place="bottom">Quelques bourgeois veulent voir dans le fascisme le « rempart de l’ordre établi ». C’est bien touchant. Voici ce que dit à leur sujet la revue fasciste <emph>Gerarchia</emph>, dirigée par le propre neveu du Duce : « Ces braves gens devront se convaincre, et nous les convaincrons bientôt, que la charge du problème social est désormais sur nos épaules, et qu’ils feront mieux d’avoir peur de nous que du communisme. »</note></p>
        <p>Ne croyez pas que ce soit là une vue partiale et partisane de l’histoire : c’est la version très officielle des historiens fascistes eux-mêmes. Une seule fois, nous apprennent-ils, la police s’opposa aux bandes armées des chemises noires. Ce fut à Sarzana, en juillet 1921. 500 fascistes avaient débarqué à la gare de cette petite ville. Ils s’y heurtèrent à 8 gendarmes et 3 soldats, qui pour une fois s’avisèrent de résister. Au premier coup de feu, la petite armée des chemises noires s’enfuit dans les campagnes. Cet épisode est symbolique, comme le prouve le rapport que fit à son sujet le chef fasciste de l’expédition. Il écrit en effet à la Centrale du Parti : « L’expédition de Sarzana n’est qu’un épisode normal : il devait survenir dès que le fascisme aurait trouvé des gens devant lui, disposés à tenir bon… » Rien n’est plus vrai : le totalitarisme ne saurait triompher « de gens disposés à tenir bon » selon l’expression de l’Italien. Or qu’est-ce qu’un homme décidé <pb n="p. 414" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr193807cp_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> à tenir bon ? C’est un homme qui a conscience de ses raisons de vivre. Ce n’est pas l’homme le mieux armé, mais celui dont le moral est le plus solide. Quand on lit les travaux historiques les plus sérieux sur la naissance des trois grandes dictatures, on constate l’existence d’une sorte de loi historique : le totalitarisme n’est fort que dans la mesure où le civisme est faible ; il est fort des lâchetés individuelles, répercutées dans le pouvoir établi ; et demain, s’il triomphe chez nous, sa puissance ne sera que la somme exacte de nos lâchetés particulières.</p>
        <p>L’exemple de Sarzana nous le prouve fortement : ce n’est pas le nombre et l’armement qui ont triomphé ce jour-là, mais la bonne conscience civique. Or une telle bonne conscience ne saurait exister que là où existe l’autorité morale. Les fascistes ont été arrêtés à Sarzana, mais ils l’ont emporté partout ailleurs, parce qu’ils représentaient une espérance. Je rejoins ici ma seconde thèse : le totalitarisme a triomphé parce qu’il fut le premier à donner une réponse très grossière, mais enfin une réponse, à l’appel religieux du peuple. C’est parce que les fascistes avaient une mystique, tandis que les autres n’en avaient plus, que les fascistes n’ont pas rencontré de résistance sérieuse.</p>
        <p>De ces deux causes du succès totalitaire, déduisons maintenant nos principes de conduite :</p>
        <p>1° Il nous faut restaurer l’<emph>esprit de résistance civique</emph>. Et cela suppose que nous reprenions conscience de nos raisons de vivre dans la communauté, et des devoirs qu’impliquent nos libertés actuelles. Je le répète : la puissance du totalitarisme ne sera jamais que la <pb n="p. 415" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr193807cp_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> somme exacte de nos lâchetés individuelles, c’est-à-dire de nos égoïsmes.</p>
        <p>2° Il nous faut refaire une <emph>commune mesure vivante</emph>. Si nous ne la faisons pas, d’autres s’en chargeront, l’appel existe, et c’est le premier qui saura lui répondre qui vaincra. Soyons donc les premiers chez nous, répondons d’une manière plus humaine que les totalitaires, plus vraie aussi, et plus réellement totale. Mais c’est là une question religieuse, nous l’avons vu, et seule une religion plus vraie que leurs mystiques saura nous indiquer les vraies <emph>fins</emph> de la lutte.</p>
        <p>Conscience civique et conscience religieuse. J’illustrerai le premier point par notre situation comme Suisses. Et le second, par notre situation comme chrétiens.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>L’exemple de la Suisse me tient à cœur à double titre : c’est ma patrie, et d’autre part, il se trouve que sa tradition politique est la plus proche du personnalisme. C’est donc à propos de la Suisse que je pourrai le mieux faire saisir la portée immédiate de ce que j’entends quand je parle de <emph>conscience civique</emph>.</p>
        <p>Lorsque l’Allemagne totalitaire envahit l’Autriche, nous fûmes saisis d’une angoisse soudaine : pour la première fois, depuis des siècles, nous concevions la <emph>possibilité</emph>, même théorique, d’un démembrement de notre État.</p>
        <p>La première réaction de notre opinion fut aussi la plus naturelle et la plus instinctive : « Au signal du danger, <emph>armons-nous</emph> ! » L’instinct ancestral de l’homme, c’est de parer à la violence par une violence <pb n="p. 416" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr193807cp_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/> du même ordre. Cette solution est la plus naturelle parce qu’elle n’est en somme qu’un réflexe. Elle ne suppose aucun effort de l’esprit, aucune espèce d’imagination. Et c’est aussi pourquoi elle est de beaucoup la plus fréquente et la plus populaire. J’ai à cœur cependant de montrer son danger pour nous Suisses. Et je voudrais, à titre personnel évidemment, présenter quelques remarques sur la question des armements. J’y vois le piège le plus dangereux que nous tendent les totalitaires.</p>
        <p>Plaçons-nous tout d’abord dans l’hypothèse que seule la force matérielle peut résister à une menace totalitaire. La conséquence qui en découle immédiatement, c’est qu’il faut nous armer jusqu’aux dents. Mais sommes-nous sûrs que le réarmement massif profite aux nations pacifiques ? Sommes-nous même sûrs qu’il soit un avantage certain pour les nations qui glorifient la guerre ? La vraie raison de la course aux armements, c’est l’incapacité où se trouvent les États, capitalistes ou soviétique d’ailleurs, d’occuper leurs chômeurs autrement qu’en leur faisant fabriquer des obus. Beaucoup de personnes prétendent que le désarmement créerait un chômage effrayant. Raisonnement bien curieux, si l’on y réfléchit. Quand il y a trop de médecins dans un pays, et donc chômage dans la profession médicale, personne n’a jamais eu l’idée de proposer qu’on donne la peste à toute la nation. Or c’est à peu près cela qu’on nous propose : faire vivre le peuple avec ce qui doit le faire mourir. C’est la politique de Gribouille : pour éviter la pluie, on se jette à l’eau.</p>
        <p><pb n="p. 417" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr193807cp_07.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Autre danger : si l’on accepte de jouer le jeu des armements, l’effrénée concurrence conduit l’État qui veut se maintenir à peu près au niveau du voisin, à perdre la mesure de ce qu’il <emph>peut</emph> dépenser sans s’affaiblir. Les armements deviennent <emph>trop lourds</emph> pour lui : ils le gêneront bientôt plus qu’ils ne le protégeront. Un officier français résumait l’autre jour ce processus par une image un peu grosse, mais frappante : « Un 75 est plus puissant qu’un revolver, disait-il, c’est entendu. Mais donnez-moi un revolver, vous m’armez ! Donnez-moi un 75, vous me laissez sans défense : c’est trop lourd pour moi. » Exemple à retenir, pour un petit pays comme le nôtre.</p>
        <p>Mais supposez que cette question soit résolue au mieux de nos possibilités de vie normale. Il s’agira maintenant d’utiliser les armes. Nul n’ignore que la guerre moderne est devenue la guerre totale. C’est dire qu’il n’y a plus de distinction entre civils et militaires, selon la doctrine officielle dite de la nation armée.</p>
        <p>Mussolini l’a très bien dit : « La discipline militaire implique la discipline politique ». Qu’est-ce que cela signifie pratiquement ? Cela signifie que pour faire bloc contre le fascisme, sur le plan où il veut nous mettre, les démocraties seront contraintes d’adopter peu à peu un régime politique qui les transformera automatiquement en puissances totalitaires. Avec cette différence que n’ayant pas vécu la révolution religieuse que représente le fascisme, elles auront moins de dynamisme. Ainsi, sous prétexte de vivre, elles perdront leurs raisons de vivre. Voici donc le dilemme que nous pose ce mimétisme totalitaire : ou bien la <pb n="p. 418" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr193807cp_08.jpg/full/full/0/default.jpg"/> démocratie ne réussit pas à faire bloc à la manière fasciste, et alors elle est battue dans la « guerre totale » ; ou bien la démocratie réussit à faire bloc, mais alors la guerre est moralement perdue avant d’être livrée, puisque la conception totalitaire s’est déjà installée chez nous, sous prétexte de défense nationale.</p>
        <p>Or je crois que l’erreur qui aboutit à ce dilemme est la plus grave que nous puissions commettre en tant que Suisses, car elle menace l’existence même de notre État. Réagir à la menace totalitaire sur le plan de la défense armée, <emph>et tout subordonner à cela</emph>, c’est introduire chez nous le cheval de Troie.</p>
        <p>La guerre totale en effet suppose l’unification totalitaire d’un pays. Ou sinon, c’est qu’elle est très mal préparée. <emph>Or ce processus est radicalement contraire à la tradition fédérale, tradition qui est la <hi rend="sc">seule</hi> raison d’être de notre État</emph>. Se placer sur le plan de la guerre totale et de sa préparation civile en temps de paix, cela équivaut pratiquement à faire du <emph>nationalisme</emph>. Et il est aisé de voir que le nationalisme, en Suisse, signifierait bientôt le partage de notre État en trois nations. Ce serait la négation la plus radicale des bases mêmes de la Confédération.</p>
        <p>Souvenons-nous du sort de l’Autriche ! Si ce pays a succombé, ce n’est point tant qu’il ait cédé à la menace militaire, d’ailleurs réelle ; c’est surtout, c’est essentiellement parce qu’il doutait de sa valeur propre et autonome, parce qu’il doutait de sa vocation, de sa raison d’être comme État ; parce qu’il était miné par une intime <emph>tentation</emph> de suicide totalitaire. Leçon capitale pour la Suisse !</p>
        <p><pb n="p. 419" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr193807cp_09.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Un État qui ne croit plus à sa valeur spirituelle, ou ne <emph>prouve</emph> plus qu’il y croit, puisqu’il se met à copier le voisin, un tel État ne peut pas compter sur l’aide d’autrui. Nous ne pouvons compter sur cette aide que dans la mesure où nous sommes pour l’Europe quelque chose dont elle a besoin ; cette chose unique, irremplaçable : <emph>un État qui n’est pas national, mais qui est au contraire fédéral. Un État dont les bases historiques et la tradition ancestrale sont la négation même du totalitarisme. <hi rend="sc">Un État qui représente et qui incarne le seul avenir possible d’une Europe pacifique</hi>.</emph> Si nous restons cela, si nous prenons conscience tout à nouveau de la grandeur d’une pareille vocation, on nous laissera tranquilles, parce qu’on saura là-bas que nous ne sommes pas assimilables. Voilà la résistance civique et toute civile dont je vous parlais, et voilà la conscience de notre force véritable. Si nous avons le droit et le devoir de rester neutres, ce n’est pas comme on le dit trop souvent en vertu de nos intérêts matériels, certes légitimes à nos yeux, <emph>mais dont nos grands voisins n’ont pas de raisons de tenir le moindre compte</emph>. Si nous avons le droit d’être neutres, ce n’est pas en vertu d’un privilège divin, mais d’une mission bien définie dont nous sommes responsables devant l’Europe.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Et alors, va-t-on dire, vous êtes contre l’armée ? Je serais contre elle si je croyais que dès maintenant nous sommes assez forts moralement devant l’Europe, pour pouvoir nous passer d’une armée. Ce n’est pas <pb n="p. 420" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr193807cp_10.jpg/full/full/0/default.jpg"/> le cas. Mais il n’en reste pas moins que notre tâche est de tout mettre en œuvre pour échapper au cercle de la guerre totale. Je crois que le seul moyen sérieux de résister à l’emprise totalitaire sur le plan de la lutte directe, c’est d’inventer des <emph>formes de défense non militaires</emph>, donc non totalitaires. Je ne dis pas que je les ai trouvées. Je dis que le salut serait de les trouver. La force des totalitaires c’est d’entraîner les démocrates sur un terrain où ils se renient eux-mêmes. Il est donc vital pour nous de refuser ce défi, de déjouer ce calcul, et de ne pas opposer à la violence une violence du même ordre, mais forcément plus faible, où les totalitaires puiseraient tout simplement une énergie renouvelée. Essayons d’<emph>inventer</emph> autre chose. Ne jouons pas le jeu. Imitons les paysans du Morgarten : ils n’avaient pas d’armures ni de lances : ils trichèrent donc au jeu où l’adversaire devait gagner, et se défendirent avec leurs moyens propres : des quartiers de roche. Je ne veux pas dire, évidemment, que nous devions nous défendre aujourd’hui encore avec des quartiers de roche ; je veux dire que la force du faible, c’est de refuser le jeu du fort, et de le déconcerter par ce refus.</p>
        <p>Je lis dans un ouvrage anglais quelques phrases qui pourraient orienter nos recherches à cet égard :</p>
        <quote>
          <p>La non-violence de la victime, écrit l’auteur, agit comme le manque d’opposition physique dans le jiu-jitsu : elle fait perdre son équilibre à l’assaillant. Elle lui fait perdre le soutien que lui donnerait l’opposition violente à laquelle il s’attend. Il se trouve comme précipité dans un nouveau monde de valeurs, où il ne sait <pb n="p. 421" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr193807cp_11.jpg/full/full/0/default.jpg"/> comment agir, et il y perd son assurance. Représentons-nous cela : deux hommes se battent. Ils sont apparemment en divergence absolue ; en réalité, ils se battent sur la base d’un accord fondamental : la croyance à la validité de la violence. Si tout d’un coup l’un des lutteurs supprime cet accord fondamental et prouve par ses actes qu’il abandonne la méthode de lutte ancestrale, il n’est pas étonnant que l’autre soit déconcerté, parce que ses instincts animaux ne lui dictent plus de conduite immédiate. Il vacille devant l’inconnu…</p>
        </quote>
        <p>Pour ma part, je ne suis pas adversaire de la violence en soi, mais bien de cette forme mécanique qu’elle revêt dans la guerre moderne. Aussi bien, la page que je viens de citer ne propose-t-elle pas la non-résistance, mais au contraire une forme de lutte nouvelle. C’est à cette sorte de jiu-jitsu moral que nous devrions nous exercer. <emph>Si l’on y déployait le quart de l’énergie et de l’esprit de sacrifice qu’on met ordinairement dans le métier des armes, il est certain qu’on obtiendrait des résultats considérables</emph>. Il faut chercher.</p>
        <p>Et je ne vous dis pas cela seulement comme personnaliste, adversaire du stalinisme et du fascisme ; je ne vous le dis pas seulement comme Suisse, convaincu de la mission fédéraliste de son pays ; je vous le dis aussi comme chrétien.</p>
        <p>Refuser le jeu de l’agresseur violent, c’est le premier devoir du chrétien. Déconcerter le mal en lui opposant le bien, c’est toute la tactique des apôtres. Et pour qu’on n’aille pas penser que je préconise je ne sais quelle veule démission ou quel défaitisme utopique, <pb n="p. 422" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr193807cp_12.jpg/full/full/0/default.jpg"/> je traduirai la même idée en d’autres termes : à la brutalité, le chrétien n’oppose pas la brutalité, mais la violence spirituelle, qui est la véritable charité.</p>
        <p>Violence contre nous-mêmes d’abord. Aucune doctrine ne peut être chrétienne si elle ne se fonde pas sur la repentance, qui est une violence faite à notre orgueil. Reconnaissons, Églises et fidèles, que si la pseudoreligion totalitaire triomphe aujourd’hui en Europe, c’est que nous avons laissé les peuples sans commune mesure spirituelle. Nous avons tous trahi le grand devoir communautaire de l’Église, parce que nous avons transformé le christianisme en quelque chose de rassurant, de distingué, de commode et même de bourgeois. Alors les païens russes et les païens racistes ont fait ce que nous refusions de faire. Ils l’ont fait mal, et contre nous. Ils représentent notre châtiment, comme l’a magnifiquement montré Nicolas Berdiaev. Ce n’est pas à la méchanceté supposée d’un Hitler ou d’un Staline que nous devons attribuer tout le mal, mais aussi bien à la carence des chrétiens.</p>
        <p>Ceci dit, il nous faut agir. Or agir, ce n’est pas haïr. Je ne veux, sous aucun prétexte pieux, exciter de la haine contre ceux qui adorent l’idole totalitaire. Je veux démasquer cette idole, et les raisons profondes du culte qu’on lui rend. Or je distingue dans ces raisons plus d’angoisse que de méchanceté.</p>
        <p>J’ai reçu cet hiver, d’un jeune nazi, une lettre significative, et à certains égards, fort émouvante.</p>
        <quote>
          <p>La raison profonde d’un mouvement comme le nôtre — m’écrivait-il — est irrationnelle. Nous voulions croire à quelque chose. Nous voulions vivre pour quelque <pb n="p. 423" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr193807cp_13.jpg/full/full/0/default.jpg"/> chose. Nous avons été reconnaissants à celui qui nous apportait cette possibilité. Le christianisme, probablement par la faute de ses ministres, ne satisfaisait plus depuis bien longtemps au besoin de croire de la majorité du peuple. Nous voulons croire à la mission du peuple allemand, nous voulons croire à son immortalité, […] et peut-être réussirons-nous à y croire.</p>
        </quote>
        <p>Ne sentez-vous pas une angoisse dans ce <emph>peut-être</emph> ? Et dans cette volonté de croire à n’importe quoi et à tout prix, fût-ce à quelque chose d’aussi peu croyable que l’immortalité d’un peuple ?… Or l’angoisse n’appelle pas la haine, mais au contraire la compassion, bien qu’elle l’appelle à son insu. Il faut savoir la deviner sous les rodomontades officielles et sous les vantardises effrénées de la propagande totalitaire. Tout cela n’exprime qu’un sentiment d’infériorité collective, un manque de foi réelle qui se déguise en défi, par désespoir.</p>
        <p>Mais là encore, je ne parle pas d’une compassion sentimentale. Je parle d’une attitude virile et décidée, d’une volonté de libérer ces peuples en leur donnant l’exemple, dans nos pays, d’une meilleure solution de <emph>leur</emph> problème.</p>
        <p>Contre les excès agaçants de la propagande soviétique et fasciste, toute espèce de tolérance polie serait déjà une complicité. Ce n’est pas ainsi que je conçois la charité. Quand les Romains adoraient leur empereur, les chrétiens ne craignaient pas de passer pour athées : ils refusaient le culte de l’idole et s’en moquaient. Nous aussi nous devons rire des idoles colossales qu’on nous vante. Quand je vois les trois dictateurs <pb n="p. 424" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr193807cp_14.jpg/full/full/0/default.jpg"/> qui font les gros yeux à l’Europe, se proclament tous les trois infaillibles, je ne crois pas manquer au devoir de charité en jugeant parfaitement grotesque leur impossible prétention. Au fanatisme, il convient d’opposer une certaine douceur amusée. Voltaire nous conte là-dessus une anecdote dont j’aime assez l’impertinence. Il imagine un certain oncle à lui, qu’il appelle l’abbé Bazin. « Cet abbé mourut, nous dit-il, persuadé que tous les savants peuvent se tromper et reconnaissant que l’Église romaine est infaillible. L’Église grecque lui en sut très mauvais gré et lui en fit de vifs reproches à ses derniers moments. Mon oncle en fut affligé, et pour mourir en paix, il dit à l’archevêque d’Astracan : « Allez, ne vous attristez pas. Ne voyez-vous pas que je vous crois infaillible vous aussi ? »</p>
        <p>Toutefois le scepticisme n’est pas toujours, hélas, une réponse suffisante. La seule réponse décisive à cette immense question religieuse des peuples, d’où sont issus les trois mouvements totalitaires, c’est la réponse vraiment totale de notre foi.</p>
        <p>La foi chrétienne, pour les mystiques idolâtres, c’est un adversaire plus sérieux que les canons et que les railleries. C’est le seul adversaire irréductible, — et pourtant charitable. Car nous ne condamnons pas des peuples, encore une fois. Ce que nous condamnons, ce sont des solutions et des doctrines au nom desquelles on veut réglementer le tout de l’homme, quand il s’agit en vérité des solutions et des doctrines d’un seul parti, d’une seule tendance, et la plus animale de l’homme. Seule a le droit d’être totalitaire la vérité totale, qui n’appartient qu’à Dieu. C’est dans la mesure où nous ordonnerons nos vies à cette vérité-là, à elle <pb n="p. 425" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr193807cp_15.jpg/full/full/0/default.jpg"/> <emph>d’abord</emph>, que nous pourrons prétendre apporter une réponse qui satisfasse aux vrais besoins du citoyen ou du soldat, ou de l’ouvrier, ou de l’aryen blond. C’est par cette seule mesure que nous pourrons devenir des personnes libres et responsables. <emph>Libres</emph> pour obéir à ce qu’elles ont accepté pour vocation, et <emph>responsables</emph> de cette vocation devant la cité qui les protège.</p>
        <p>Je ne vous appellerai pas, en terminant, à une croisade antifasciste ou antimarxiste, mais à une tâche constructive, qui se situe d’une manière très précise dans le mouvement de l’Histoire occidentale.</p>
        <p>Trois siècles d’individualisme, de divinisation de l’homme, nous ont conduits à une dissolution presque totale de la société. Nous ne sommes plus qu’une poussière de petits individus, impuissants, isolés, anxieux. Allons-nous retomber dans une folie inverse, encore plus grave, la religion collectiviste ? Le péril est immense. Mais notre chance devant l’Histoire ne l’est pas moins. Il dépend en partie de nous que nous trouvions la solution de l’éternel problème individu-communauté. Il dépend en partie de nous de refaire une société vivable, une commune mesure vivante sur le fondement de la <emph>personne</emph>, c’est-à-dire de l’individu <emph>à la fois</emph> libre et engagé, autonome et pourtant solidaire. Celui que j’appelle l’homme total.</p>
        <p>Je ne sais si nous réussirons, mais nous aurons du moins sauvé l’honneur de cette génération anxieuse. Et pour tout dire, je ne suis pas sans espoir. Les faux dieux ne font pas de miracles. Je ne me lasserai jamais de le répéter — c’est mon <emph>delenda Carthago : Là où l’homme <hi rend="sc">veut</hi> être total, l’État ne sera jamais totalitaire</emph>.</p>
        <space unit="line" quantity="1"/>
      </div>
      <div xml:id="ddr1939cp" type="article" when="1939">
        <pb n="p. 263" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1939cp_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Nicolas de Flue et la Réforme (1939)<note place="bottom" resp="editor">« Nicolas de Flue et la Réforme », <emph>Les Cahiers protestants</emph>, Lausanne, n° 5, 1939, p. 263-279.</note></head>
        <p>Pour la très grande majorité des Suisses d’aujourd’hui, surtout dans les cantons protestants, Nicolas de Flue est une figure quasi mythique, édifiante, et un peu pâlie. C’est avant tout un souvenir scolaire. Nous n’avons guère retenu de son histoire que l’image d’un ermite à longue barbe qui rétablit la paix civile entre les vieux Confédérés, en prononçant devant la Diète de Stans un discours plein d’élévation. Comment prendre vraiment au sérieux un drame qui se dénoue si facilement, un héros dont l’activité se résume dans ses « bonnes paroles » ?</p>
        <p>Les catholiques, par contre, cultivent avec amour le souvenir du solitaire du Ranft, que Rome a dès longtemps béatifié, et que la vénération du peuple, surtout dans les petits cantons, a déjà mis au rang des saints (bien que la canonisation se fasse attendre). Mais là, c’est l’autre aspect de la vie du « Frère Claus » qui est exalté : on parle surtout de ses miracles, de son ascèse, de ses visions, et même parfois des prophéties <pb n="p. 264" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1939cp_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> qu’on lui attribue sur la Réforme et ses « innovations ».</p>
        <p>Une suite de hasards m’ayant mis entre les mains, au cours de l’été dernier, quelques écrits populaires sur le Bienheureux, ce ne fut pas sans émerveillement que j’entrevis la réalité historique du personnage. À tel point que je n’hésitai pas à en faire le sujet d’un drame, qui sera représenté à Zurich en septembre, et pour lequel Arthur Honegger a composé une importante partition chorale. Le choix de ce sujet n’a pas été sans surprendre certains de mes amis protestants, et — pour d’autres raisons sans doute — certains catholiques qui ont bien voulu me le faire sentir. Il m’a semblé que je devais aux uns et aux autres une brève explication, dont l’intérêt, je l’espère, débordera cette anecdote personnelle. Il m’est apparu, en effet, à mesure que j’avançais dans mon travail, que la figure de Nicolas de Flue pouvait revêtir pour les Suisses d’aujourd’hui, et pour les protestants précisément, une signification peut-être toute nouvelle.</p>
        <div>
          <head>La vie de Nicolas</head>
          <p>Quel fut cet homme, en vérité ? Et peut-on le comprendre, hors de son temps ?</p>
          <p>Il naquit à l’époque du concile de Constance, et mourut à la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Son existence coïncide donc exactement avec la dernière période d’unité de l’Église occidentale. Le concile de Constance venait de mettre fin au Grand Schisme de la catholicité. Au pape d’Avignon, au pape de Rome, à l’antipape qu’on <pb n="p. 265" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1939cp_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> avait tenté de leur opposer — et tous les trois s’excommuniaient réciproquement, ainsi que leurs fidèles, en sorte que <emph>toute</emph> la chrétienté se vit alors frappée d’anathème ! — le concile avait substitué un pontife unique et romain. On avait condamné Jean Huss, le premier qui eût osé proclamer la nécessité d’une réforme. On l’avait fait monter sur le bûcher au mépris de la parole donnée. Il semblait que la chrétienté se regroupait, non sans résignation, autour du siège de Saint-Pierre raffermi dans sa Primauté. Mais une discipline extérieure ne pouvait pas tromper les âmes. Et la vie même de Nicolas de Flue nous en donne une preuve édifiante.</p>
          <p>Dès son enfance, nous le voyons s’astreindre aux « œuvres » de la religion qui est alors celle de tous — mais avec une conscience bizarrement scrupuleuse. Il ne prend aucune nourriture le vendredi, et peu à peu s’exerce à jeûner également d’autres jours. Sa piété précoce et frappante paraît le désigner pour la prêtrise ou pour les ordres. Mais non, parvenu à l’âge d’homme, il s’engage dans les bandes armées qui guerroyaient alors contre les seigneurs autrichiens, et devient bientôt <emph>Rottmeister</emph>, c’est-à-dire quelque chose comme capitaine. Puis, sans doute écœuré par la brutalité et l’inutilité croissante des expéditions auxquelles on lui fait prendre part, il se retire dans son canton natal pour y exercer les fonctions patriarcales de juge de paix, tout en cultivant son domaine. Un beau jour, certaine injustice flagrante commise par ses collègues, au cours d’un procès, le décide à déposer sa charge et à se retirer dans sa famille. C’est le deuxième <pb n="p. 266" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1939cp_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> temps de cette espèce de retraite concentrique — vers lui-même — qui est la forme de sa destinée.</p>
          <p>Notons que ce capitaine, puis ce juge, puis ce père de famille — il aura dix enfants — n’est pas un type exceptionnel parmi les vieux confédérés, sinon par la rigueur inusitée de sa conscience. C’est un citoyen de bon sens et de bon conseil, un solide paysan, les deux pieds sur la terre, et non pas un sectaire ou un illuminé auquel des ouvrages pieux auraient tourné la tête. (Il ne sait ni lire ni écrire.) Mais sous cet extérieur équilibré, et malgré l’apaisement que devraient lui donner les pratiques d’une extrême dévotion, ses proches ont bien senti le drame intime, longuement couvé et mûri. Sans doute a-t-il eu des visions, peut-être a-t-il manqué sa vocation de prêtre, — déçu par les exemples qu’il avait sous les yeux. Peut-être aussi rêve-t-il comme tout son siècle, et sans le savoir, d’une piété plus intérieure, d’un contact plus direct, plus confiant avec Dieu… À cinquante ans, il n’y résiste plus : sa vocation profonde triomphe de tous ses doutes, et même de ses devoirs et attachements humains. Quelle vocation ? Celle des « frères mendiants » qui s’en vont sur les routes, au hasard, abandonnés au souffle de l’Esprit. Il fait part à sa femme de cette terrible décision, et elle l’accepte au terme d’une lutte héroïque avec elle-même.</p>
          <p>Alors commence la vie de solitude et d’oraison que toute l’évolution intérieure de Nicolas semblait appeler comme une fin obscure et pourtant obsédante. Vie libre d’un laïc chrétien, hors de tout ordre monastique, <pb n="p. 267" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1939cp_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> hors du clergé constitué. À une heure de chez lui, dans la gorge du Ranft, il se construit une cellule, auprès d’une minuscule chapelle. Et le miracle, préparé dès son enfance, se réalise : Nicolas s’aperçoit soudain qu’il peut se passer de manger ! Une fois par semaine il s’en va communier dans un des villages voisins, et c’est là toute sa nourriture. Car n’est-il pas écrit, comme il le répétera souvent : « L’homme ne vit pas de pain seulement, mais de toute parole qui sort de la bouche de mon Père »… Ni les espions placés autour de l’ermitage par des autorités fort soupçonneuses, ni les envoyés de l’évêque n’ont jamais pu prendre en défaut le « Frère Claus » — ainsi qu’on l’appelle désormais. Et sa légende se répand, en Suisse d’abord, puis bien au-delà. Peu à peu, les pèlerins deviennent plus fréquents, qui montent au Ranft pour voir l’ermite fameux. Les uns poussés par la curiosité, les autres par le grand désir de recevoir une parole simple et forte, un conseil, une révélation. (Beaucoup nous ont laissé la relation de leur visite : unanimes dans l’admiration devant cet « homme de Dieu » fruste et biblique.) Il n’est pas jusqu’aux princes des contrées voisines qui ne délèguent auprès du Frère Claus des envoyés chargés d’obtenir son appui : car son conseil est si puissant parmi les Suisses qu’on a coutume de s’adresser d’abord à lui lorsqu’il faut négocier un traité. C’est ainsi que le solitaire conseille aux Suisses de se montrer prudents dans l’affaire de Bourgogne, où l’Autriche et la France complotent de les précipiter. Il voit trop bien à quels dangers leur victoire même les exposera : s’ils font la
guerre pour s’enrichir, et s’ils <pb n="p. 268" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1939cp_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/> apprennent le prix de l’or, c’en sera fait de leur union patriarcale. Mais la tentation est trop forte. Les Suisses passent outre aux avis de l’ermite, et toutes ses prédictions se réalisent : victoires, pillage, flot d’or, et disputes sanglantes à propos du partage. Les choses s’enveniment à tel point qu’en l’année 1486, quinze assemblées de la Diète des cantons n’ont pas suffi pour rétablir l’union. C’est alors que se placent les événements dont nous parlaient nos manuels. Une dernière Diète se réunit à Stans. Tout accord se révèle impossible, et les députés se séparent sur une menace de guerre civile entre cités et petits cantons. Mais voici l’heure de Nicolas, l’heure qui donnera son plein sens à sa vie et à ses retraites successives. Pendant la nuit, le curé de Stans monte au Ranft, et il adjure le solitaire de tenter un dernier effort. On ne sait pas — on ne saura jamais — de quel message Nicolas l’a chargé. Ce que l’on sait, par ce qu’attestent les documents les plus formels, c’est qu’à l’aube, le curé redescendu à Stans parvint à réunir les députés, et leur transmit dans une séance secrète les conseils de Nicolas. Miracle ? Ou résultat d’une combinaison particulièrement « politique » dont l’ermite eût donné l’idée ? Il me paraît probable que l’autorité de Nicolas sur ses compatriotes suffit à calmer les esprits et à permettre une délibération assez sérieuse pour que des concessions mutuelles parussent possibles. Quoi qu’il en soit, la Diète proclama que si la paix avait été sauvée, et avec elle le sort de la Fédération, on le devait par-dessus tout à l’action de l’ermite du Ranft. (Remarquons à ce propos que la seule chose que tout le monde sache <pb n="p. 269" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1939cp_07.jpg/full/full/0/default.jpg"/> de
Nicolas, est en réalité la seule qu’il n’ait pas faite : sa venue en personne à la Diète, et le discours qu’il y aurait prononcé !)</p>
        </div>
        <div>
          <head>La piété du Frère Claus</head>
          <p>Ce résumé d’une existence peut suffire à nous étonner, peut-être même à nous faire partager cette espèce de vénération que lui vouèrent les hommes du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Mais on peut craindre aussi que l’essentiel de la personne nous échappe, si nous nous limitons au savoir historique. J’entends qu’il est très difficile, sur les documents qui nous restent, de nous faire une idée, et mieux : un sentiment, de la foi du « pieux homme frère Claus ». Nous en sommes forcément réduits à des approches tâtonnantes.</p>
          <p>Pour ma part, je tenterai de distinguer dans la vie religieuse de Nicolas trois tendances ou trois courants qui permettront peut-être de mieux situer cet homme par rapport à son temps tout d’abord, mais aussi par rapport à notre foi.</p>
          <p>La tendance la plus apparente est celle que les catholiques mettent surtout en valeur de nos jours : la dévotion au Saint-Sacrement, à la Vierge et aux saints, l’ascétisme, les visions, les pratiques de piété. Beaucoup de documents indiscutables nous obligent à prendre au sérieux cet aspect proprement « catholique » de la religion du Bienheureux. Toutefois, je ne puis me persuader qu’il ait été décisif dans sa vie. Si l’on considère d’une part la sainteté des œuvres qu’il pratique et d’autre part les troubles de conscience qui <pb n="p. 270" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1939cp_08.jpg/full/full/0/default.jpg"/> ne cessent de l’assiéger, comment ne point songer à la piété du jeune Luther, et à ce drame de Wittemberg dont la Réforme devait sortir ? Rappelez-vous le moine augustin qui multipliait, lui aussi, les pratiques les plus scrupuleuses : comme Nicolas, il espérait, de toute son âme, s’acquérir la sainteté par les voies qu’ordonnait l’Église ; mais loin d’y trouver l’apaisement, il sentait croître en lui l’inquiétude du salut.</p>
          <quote>
            <p>J’ai été attaché avec zèle aux lois papistes autant que n’importe qui, et je les ai défendues avec grand sérieux comme saintes et nécessaires au salut. Avec tout le soin dont j’étais capable, je me suis efforcé de les observer par le jeûne, les veilles, les oraisons et autres exercices, en macérant mon corps plus que tous ceux qui aujourd’hui me persécutent, parce que je leur enlève la gloire de se justifier… J’imposais à mon corps plus d’efforts qu’il n’en pouvait fournir sans danger pour la santé… Tout ce que je faisais, je le faisais en toute simplicité, par pur zèle et pour la gloire de Dieu. Toute ma vie n’était que jeûnes, veilles, oraisons, sueurs… </p>
          </quote>
          <p>Et plus tard Luther ajoute :</p>
          <quote>
            <p>Mais mon cœur tremblait et s’agitait en songeant comment il pourrait se rendre Dieu favorable.</p>
          </quote>
          <p>Sur quoi les critiques catholiques modernes reprochent à Luther d’avoir « manqué de discrétion » dans ses pratiques. Mais ce reproche n’atteindrait-il pas davantage un Nicolas de Flue, jeûnant plus que de raison dès son enfance, et au-delà de toute « discrétion » imaginable pendant ses vingt dernières années ?</p>
          <p>Ce rapprochement, que je ne puis qu’esquisser, nous mettrait-il en mesure de deviner la raison spirituelle <pb n="p. 271" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1939cp_09.jpg/full/full/0/default.jpg"/> des inquiétudes que nourrit Nicolas jusqu’à sa cinquantième année ? Toutes proportions gardées, il me paraît licite de voir dans le cas du paysan, illettré et simple fidèle, une sorte de préfiguration du drame qui se jouera un peu plus tard dans la conscience infiniment plus avertie et plus « théologique » du Docteur augustin. Ce serait ainsi par son aspect le plus catholique que nous pourrions précisément saisir, dans la piété de Nicolas, les éléments sinon « protestants » du moins pré-réformés qui, nous le verrons plus loin, furent si nettement perçus par ses après-venants.</p>
          <p>On serait tenté de chercher ailleurs, à un niveau plus apparent, les manifestations de la tendance pré-réformée chez l’ermite. Les auteurs catholiques eux-mêmes indiquent en passant qu’il se montrait des plus sévères pour les abus et les trahisons du clergé de son siècle. On cite les répliques assez dures dont il gratifia plus d’un évêque ou supérieur de couvent venu le voir par curiosité. Mais cet anticléricalisme et ce désir de réformer les mœurs ecclésiastiques sont choses si courantes au Moyen Âge qu’il serait imprudent d’y chercher un trait spécifique de la spiritualité de Nicolas. Un François d’Assise, une Catherine de Sienne, un Gerson, un Tauler, pour ne citer que des catholiques célèbres et indiscutables, avaient avant Jean Huss, avant Wiclef, élevé contre la corruption de Rome et du clergé des protestations autrement violentes. Quant à la volonté de vivre en dehors des cadres de l’Église, volonté que Nicolas a toujours affirmée, non seulement en refusant de devenir prêtre, mais surtout en cherchant son salut dans une solitude érémitique d’ailleurs <pb n="p. 272" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1939cp_10.jpg/full/full/0/default.jpg"/> pleine d’activité autant que de contemplation<note place="bottom">Ce trait sera relevé et souligné plus tard par les réformateurs, en particulier par Vadian.</note>, je pense qu’il faut la rattacher surtout à une troisième tendance, la plus importante à mes yeux, celle de la mystique germanique.</p>
          <p>Nous savons que par sa mère et par certains amis de celle-ci, tel le curé Matthias Hattinger, le jeune Nicolas avait subi l’influence très profonde du mouvement des « Amis de Dieu ». Initié en Alsace par le marchand Rulman Merswin, au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ce mouvement plus ou moins hérétique n’est pas sans d’intimes relations avec les doctrines mystiques de Suso et de Tauler, et par eux, de Maître Eckhart. On sait que Luther, de son côté, fut assez fortement influencé par ces mêmes doctrines. Cependant, il serait très abusif de ramener à une forme larvée de protestantisme cette piété d’un type tout à fait original, proprement germanique, ou plus précisément encore, souabe et rhénane. Nous sommes ici en présence d’une spiritualité qui n’est certes pas catholique, mais pas davantage protestante, au sens moderne, et qui se rapprocherait plutôt de celle des sectes mystiques qui foisonnèrent en Occident à partir du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et du mouvement cathare. Plusieurs de ses principaux représentants vécurent en Suisse allemande du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et Nicolas de Flue ne saurait s’expliquer — dans la mesure où l’on peut l’expliquer — si l’on ne tenait pas compte de cet environnement spirituel, et des contacts qu’il dut avoir avec certains Amis de Dieu.</p>
          <p><pb n="p. 273" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1939cp_11.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Lorsqu’il quitta sa femme et ses enfants, son idée n’était-elle pas de se rendre en Alsace, pour y rejoindre des communautés d’Amis de Dieu dont Hattinger lui avait parlé ? Et la première visite qu’il reçut au Ranft ne fut-elle pas précisément celle d’un pèlerin « ami de Dieu », peut-être délégué par le mouvement ? Les plus récents historiens l’ont admis, après de nombreux tâtonnements. D’autre part, la fameuse « petite prière » de Nicolas (<emph>das Gebetlein</emph>) popularisée par la littérature hagiographique est en réalité la paraphrase d’un texte du mystique Heinrich Suso :</p>
          <quote>
            <l>Mon Seigneur et mon Dieu, ôte de moi tout ce qui m’éloigne de toi !
<lb/>Mon Seigneur et mon Dieu, donne-moi tout ce qui me rapproche de toi !
<lb/>Mon Seigneur et mon Dieu, arrache-moi à moi-même et donne-moi tout entier à toi seul !</l>
          </quote>
          <p>Il n’est pas facile de caractériser en quelques mots cette « piété germanique », de forme proprement mystique. Qu’il suffise d’indiquer qu’elle représentait, face à l’Église établie, une aspiration vers la vie religieuse intime et personnelle, par-dessous les pratiques ou malgré elles, une intériorisation de la foi, mais aussi une volonté de communion et presque de communisme spirituel et matériel ; bref, une certaine déviation « spiritualiste » de la foi, mais compensée par un salutaire redressement du sens moral et communautaire. Le réalisme très paysan et très helvétique de Nicolas le préserva des excès de la secte — c’est ainsi qu’il ne rompit jamais avec l’Église, tout en gardant ses distances — <pb n="p. 274" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1939cp_12.jpg/full/full/0/default.jpg"/> mais d’autre part, il est indéniable que ses propos et son action relèvent directement de cette espèce de réaction intérieure au formalisme romain, qu’ont représenté les Amis de Dieu. Et l’on conçoit que ce mouvement, rectifié et rendu plus sobre par la connaissance directe des Écritures, ait pu déboucher, quelque cinquante années plus tard, dans la Réforme luthérienne et zwinglienne. (Tout de même que le mouvement assez voisin des Vaudois, ou Pauvres de Lyon, se confondit sans nulle difficulté avec le calvinisme.)</p>
        </div>
        <div>
          <head>Nicolas de Flue et les réformés</head>
          <p>La contre-épreuve de ces diverses hypothèses m’a été fournie d’une manière très convaincante par la lecture des deux grands recueils de documents sur Nicolas que publiait, au lendemain de la guerre, Robert Dürrer, historien du canton d’Unterwald. C’est une véritable somme critique de tout ce que la tradition nous a livré concernant le pacificateur de la Suisse. On ne saurait en louer assez la science, et surtout l’<emph>honnêteté</emph>. C’est sans aucun doute à cette dernière qualité que nous devons de pouvoir redécouvrir aujourd’hui, malgré certain accaparement de Nicolas de Flue par l’Église romaine, la signification qu’il eut, en fait, pour les premières générations de la Réforme. Ce n’est pas sans un joyeux étonnement que je suis tombé, dans Dürrer, à peine les gros volumes ouverts, sur une abondance de citations de Luther, de Zwingle, de Vadian, de Bullinger, d’Œcolampade, unanimes à revendiquer l’exemple de Nicolas de Flue à l’appui de <pb n="p. 275" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1939cp_13.jpg/full/full/0/default.jpg"/> leur œuvre de réforme de l’Église. Et ce n’est pas sans un léger mouvement de triomphe, je l’avoue, que j’ai trouvé ce fait, très généralement ignoré : les premiers drames mettant en scène Nicolas ont été bel et bien des drames protestants, composés par des disciples de Zwingle, voire dans des intentions de polémique antiromaine (lesquelles d’ailleurs sont loin de nous réjouir en elles-mêmes, mais attestent néanmoins qu’à cette époque, la conscience populaire n’hésitait pas à ranger Nicolas du côté de la Réforme).</p>
          <p>Il n’est peut-être pas sans intérêt de donner ici un aperçu rapide de cette littérature réformée sur Nicolas. Je la diviserai en trois rubriques.</p>
          <space unit="line" quantity="1"/>
          <p>1. <emph>Chroniques</emph>. — La première en date est celle de Heinrich Glarean, écrite en latin, et commentée par Myconius, Lucernois réformé, sur la demande de Zwingle et de Vadian. C’est encore un ami de Vadian, Hermann Miles (ou Ritter) de Saint-Gall, qui mentionne le Frère Claus avec de grands éloges dans un ouvrage daté de 1522. (Nous sommes donc aux tout premiers jours de la Réforme.) En 1529, un protestant bernois, Valerius Anshelm, nous donne la première biographie importante de Nicolas, sur le ton le plus enthousiaste. Il est suivi en 1546 par Stumpff, protestant zurichois. En 1556, Matthias Flacius Illyricus, professeur d’hébreu à Wittenberg, et parfois nommé le père de l’histoire des églises protestantes, mentionne longuement Nicolas dans son <emph>Catalogue des témoins de la foi qui se sont dressés avant Martin Luther, par la parole et par l’écrit, contre le pape et ses erreurs</emph>.</p>
          <p><pb n="p. 276" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1939cp_14.jpg/full/full/0/default.jpg"/> 2. <emph>Sermons et pamphlets des réformateurs.</emph> — En 1523 déjà, Zwingle cite l’exemple du Frère Claus dans un sermon sur le Bon berger et les mauvais bergers. Puis en 1524, il rappelle les conseils politiques de l’ermite, ses mises en garde répétées contre le service mercenaire à l’étranger. Et comme Johannes Faber tentait de lui opposer une parole de Nicolas conjurant les Suisses de garder la foi de leurs pères, Zwingle réplique que les réformés sont les véritables disciples du solitaire, puisqu’ils ont gardé la foi la plus ancienne, celle des Apôtres, et se sont refusés à faire commerce de leur religion. De 1526 à 1574, nous trouvons de nombreuses mentions du Frère Claus dans les sermons et traités de Bullinger (successeur de Zwingle à Zurich) ; de Vadian (Joachim von Watt, réformateur de Saint-Gall et grand humaniste) ; d’Œcolampade (réformateur de Bâle) ; d’Ulrich Campell, pasteur de Coire. Ajoutons qu’en 1585, une délégation des cantons réformés se rendit en pèlerinage au Ranft et « sur les lieux consacrés par le souvenir du Frère Claus ». Quant à la petite prière que je citais plus haut (<emph>Gebetlein</emph>), elle avait été connue et publiée d’abord par des protestants, en 1531 et 1546, bien avant de se voir reprise — et d’ailleurs modifiée — par les catholiques, à partir de 1569.</p>
          <space unit="line" quantity="1"/>
          <p>3. <emph>Satires et drames.</emph> — La première mention de Nicolas dans une satire catholique date de 1522. Chose curieuse, elle est extrêmement défavorable au Bienheureux. On y sent l’agacement de l’auteur à voir le nom et les conseils du Frère sans cesse revendiqués <pb n="p. 277" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1939cp_15.jpg/full/full/0/default.jpg"/> par les protestants au cours des disputes concernant la politique et le régime des pensions. — Vous autres réformés, dit en substance le texte, vous en appelez toujours à cet ermite dont la doctrine se résume à ceci : « <emph>Man solle auff unsserm myst bleiben</emph> » (Que chacun reste sur son fumier !). Vous feriez mieux de le croire et de ne point innover, etc.</p>
          <p>Par contre, un <emph>Narrenspiel</emph> zwinglien de 1526 et une satire intitulée <emph>Etter Heini</emph>, de Jakob Ruf (1538), exploitent, avec beaucoup de verve et quelque grossièreté, les fameux conseils de Nicolas, qui se trouvent condamner toute la politique des cantons catholiques. On sait d’autre part que l’archiduc Ferdinand II d’Autriche fit rechercher en 1570 dans toutes les maisons du Tyrol les livres favorables à la Réforme, afin de les brûler ; dans la liste de ceux qui furent détruits figure un <emph>Jeu de Frère Claus et de Frère Tell</emph> !</p>
          <p>Mais la pièce la plus importante de cette série est celle que fit jouer à Bâle, en 1550, le protestant Valentin Boltz. Elle était intitulée <emph>Der Weltspiegel</emph> (Le Miroir du Monde) et tout y gravitait autour du Frère Claus, figure centrale symbolisant l’idée confédérale créatrice de la Suisse. Les cantons personnifiés prenaient la parole tour à tour, comme à la Diète (Uri se contentant parfois de sonner sa fameuse corne !), et Moïse ou Élie intervenaient dans les débats le plus naturellement du monde. Il y avait, selon Dürrer, 149 rôles parlants, et la représentation demanda « deux jours pleins ».</p>
          <p>Ce n’est qu’en 1586 que les catholiques se décidèrent à aborder eux aussi ce magnifique sujet. Le jésuite <pb n="p. 278" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1939cp_16.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Jakob Gretser fit jouer à Lucerne, cette année-là, une <emph>Comoedia de vita Nicolai Underwaldii Eremitæ Helvetii</emph>, écrite en latin et représentée par des étudiants. Elle n’est pas sans intérêt dramatique ni sans verve, mais on est frappé de constater une fois de plus que seule la piété d’allure monacale du Frère Claus y est mise en valeur, tandis que son rôle politique n’est même pas mentionné. (Cela gênait l’Église, remarque Dürrer.)</p>
          <p>Il y aurait lieu de citer enfin le libelle de Luther sur la « vision des épées », que Nicolas avait fait peindre au mur de sa cellule. Luther l’interprétait comme une prophétie contre le pape, dont la tête, dans l’image traditionnelle, est environnée de trois glaives, l’un d’eux appuyé contre ses lèvres comme pour l’empêcher de dire la Parole. Mais à partir de 1536, les catholiques à leur tour utilisent cette image et la transforment (non sans supprimer la tiare papale) en une vision de la Trinité. Les historiens ne sont guère d’accord, et je n’ai pas qualité pour trancher ce problème d’ailleurs accessoire.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Ces quelques notes, bien entendu, n’ont aucunement la prétention d’annexer Nicolas de Flue à je ne sais quel « parti de la Réforme » ! Elles ne visent qu’à faire mieux connaître une grande figure que trop de protestants ignorent, et qu’ils ignorent le plus souvent du simple fait que les catholiques l’exaltent. Tel est l’esprit de parti, même parmi les chrétiens ! Que de richesses les réformés n’ont-ils pas laissé perdre de la <pb n="p. 279" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1939cp_17.jpg/full/full/0/default.jpg"/> sorte, et n’ont-ils pas laissé dénaturer ! Mon désir n’est nullement d’enlever le Frère Claus aux catholiques — il ne peut leur faire que du bien — mais de le rendre <emph>aussi</emph> aux protestants, comme une part de leur héritage.</p>
          <p>Dans une période où le sens fédéral paraît renaître parmi nous, il m’a semblé que la vie du Frère Claus prenait une valeur de symbole, et non seulement pour l’ordre politique, mais aussi sur le plan religieux. Nicolas pauvre et se privant de pain à l’époque même où les Suisses sont tentés par les richesses étrangères ; Nicolas pacifiant les cantons en rappelant aux « régionalistes » que notre État est d’abord une union, cependant qu’il rappelle aux « centralistes » que le bien de tous suppose le bien de chacun ; Nicolas témoin de la foi dans une époque où toute la chrétienté était encore extérieurement unie, — voilà bien l’homme que tous à leur manière peuvent saluer comme l’ancêtre commun, et j’ajouterais : comme le parrain de cette « défense spirituelle du pays » que nous devons approuver comme chrétiens, si nous ne voulons que d’autres s’en emparent.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr194001cp" type="article" when="1940-01">
        <pb n="p. 9" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>La bataille de la culture (janvier-février 1940)<note place="bottom" resp="editor">« La bataille de la culture », <emph>Les Cahiers protestants</emph>, Lausanne, n° 1, janvier-février 1940, p. 9-36. Une note précise : « Conférence prononcée au Rathaus de Zurich, le 15 janvier 1940. — Le manque de place nous a contraint d’abréger. »</note></head>
        <p>Le fait même que nous éprouvions tous un <emph>doute</emph> sur l’opportunité d’une conférence en temps de guerre, ce fait est significatif. Il prouve que nous tenons la culture pour quelque chose d’un peu moins sérieux que l’action, ou que la guerre, par exemple, ou simplement que la défense nationale. Or je vois là le signe très certain d’une crise, — et d’une crise qui met en question les fondements mêmes de la culture en Occident.</p>
        <p>Je voudrais vous montrer ce soir que cette crise n’est pas théorique ; qu’elle a des conséquences pratiques ; qu’elle est l’une des origines de la présente guerre ; et que cette guerre n’est, en fin de compte, malgré tous ses prétextes matériels, qu’un épisode tragique d’une bataille bien plus vaste, la millénaire bataille de la culture.</p>
        <div>
          <pb n="p. 10" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
          <head>L’adversaire est en nous</head>
          <p>Mais d’abord, essayons d’écarter un malentendu menaçant. La bataille dont je vais vous parler <emph>n’est pas</emph> une bataille politique. Les adversaires ne sont nullement les actuels belligérants, et il n’est pas question, ici, de confondre l’un des partis avec la cause de la culture, l’autre étant le parti de l’anti-culture. Ce genre d’opposition est très tentant, je l’avoue, et aujourd’hui plus que jamais. C’est malgré tout un procédé de propagande de guerre. Un fameux général autrichien disait un jour : <emph>Tout ce qui n’est pas aussi simple qu’une gifle ne vaut rien pour la guerre</emph>. Grâce à Dieu, nous sommes encore neutres, et nous avons encore le droit de ne pas nous livrer à ce genre de simplifications brutales. Notre premier devoir est, aujourd’hui, de défendre l’intelligence contre un certain primitivisme qui se réveille toujours en temps de guerre. Les primitifs ont l’habitude de personnifier les forces mauvaises qui les menacent. S’ils sont malades, ils pensent que c’est la faute d’un objet maléfique, ou d’un sorcier, ou d’un esprit qui rôde autour de leur maison. Toujours, la cause du mal, c’est-à-dire l’adversaire, est <emph>devant</emph> eux, <emph>à l’extérieur</emph>. Or, notre civilisation, sous l’influence du christianisme, s’est efforcée de nous faire comprendre que la vraie cause de nos malheurs est presque toujours <emph>en nous-mêmes</emph>. Il faut reconnaître, hélas, que cette éducation n’a pas merveilleusement réussi. Nous persistons tous, plus ou moins, dans la manie des primitifs : nous rendons responsables de nos maux — <emph>les autres</emph>, uniquement les <pb n="p. 11" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> autres, ceux d’un autre parti, ceux d’une autre nation… Nous faisons tous comme les petits enfants qui battent la table à laquelle ils se sont heurtés. Il est facile et rassurant de noircir le voisin pour mieux se blanchir
soi-même. Mais en réalité, nos adversaires ne diffèrent pas essentiellement de nous. Tout homme porte en soi les microbes de toutes les maladies imaginables. Et cet ennemi qui nous menace, il ne serait nullement suffisant de l’anéantir pour nous en délivrer. Car la tendance qu’il personnifie à nos yeux, elle existe en nous aussi, et elle pourrait fort bien s’y développer un jour. Pour la combattre sérieusement, pour nous défendre, c’est <emph>en nous</emph> qu’il s’agit de l’attaquer, et avant tout, de la reconnaître.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Disharmonies et impuissance de l’esprit</head>
          <p>Songeant à notre civilisation moderne, je suis de plus en plus frappé par ces deux traits : d’une part, une étonnante <emph>disharmonie</emph> entre les divers ordres de nos activités, — d’autre part, une angoissante <emph>impuissance de l’esprit</emph> devant ce monde.</p>
          <p>Tel grand chimiste scandinave invente, dans son laboratoire, un corps nouveau, un puissant explosif, grâce auquel l’industrie pourra faire un grand pas. Il fonde d’autre part, avec l’argent gagné, un prix considérable, destiné à récompenser ceux qui travaillèrent pour la paix. Mais l’état de notre culture est tel que l’invention sera utilisée pour détruire cette paix, précisément, que le prix devait couronner. Et le chimiste pacifique verra retomber sur sa tête, sous la forme d’une bombe de 1000 kg son invention humanitaire. <pb n="p. 12" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Par quelle fatalité mauvaise tous les progrès de notre science contribuent-ils à ravager la civilisation qui les produit ? Vous vous êtes tous posé cette question-là. Mais il ne suffit pas de se la poser et ensuite de se lamenter. Il faut voir ce que signifie une si cruelle disharmonie, quelles sont ses causes, et s’il existe des remèdes. Car il ne serait pas suffisant de n’accuser que la méchanceté des hommes : c’est l’esprit même de la culture moderne, et son défaut de <emph>sagesse générale</emph> qui se trouve ici mis à nu.</p>
          <p>Un autre fait, dans ce même ordre. Le but des inventions techniques est double : il est d’une part d’économiser du travail d’hommes par les machines, et donc de créer du loisir ; d’autre part, d’élever le niveau général du confort. Or chacun sait que les résultats pratiques du machinisme ne sont pas d’augmenter les loisirs, mais bien d’augmenter le chômage, et qu’au lieu d’élever le niveau général, l’industrie a créé d’immenses masses misérables, déracinées et démoralisées.</p>
          <p>Enfin je vous citerai un cas individuel assez typique. Un grand banquier de Paris, membre d’un comité de bienfaisance, fut interrogé un jour, devant moi, par un de ses collègues. Était-il vrai, lui demandait-on, que sa banque finançât la guerre des Japonais contre Shanghai ? Il répondit que c’était vrai. — Mais alors, n’êtes-vous pas torturé par la pensée que votre argent contribue à prolonger un massacre ? — Nullement, répondit-il. Car tout ce que j’ai à voir, ce sont deux colonnes de chiffres, dont la balance est favorable à ma maison. — L’exemple peut paraître caricatural. Toutefois, je le certifie exact. De plus, il illustre à merveille <pb n="p. 13" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> le vice fondamental de notre société et aussi de notre culture : c’est une absence totale de <emph>vue d’ensemble</emph>. Ce qui nous manque absolument, c’est un grand principe d’unité entre notre pensée et nos actions. Cette absence d’un principe d’unité est si totale qu’on ne la ressent même plus comme un scandale. Elle est devenue toute naturelle. Le banquier dont je viens de vous parler aurait eu beaucoup de peine à concevoir qu’il y avait disharmonie, contradiction, entre son comité de bienfaisance, les intérêts de sa banque, et le massacre des Chinois. Chacune de ces activités lui paraissait, en somme, justifiable en elle-même, pour des raisons dont il ne remarquait pas qu’elles étaient sans commune mesure. Au moraliste qui s’indignait, il aurait simplement répondu que les affaires sont les affaires. On ne peut pas additionner des chiffres et des sentiments. Il ne faut pas tout mélanger…</p>
          <p>Et en effet, nous mélangeons de moins en moins notre pensée à notre action. L’impuissance de la pensée sur la conduite générale des affaires, tel est le dogme fondamental de la mentalité moderne. C’est plus qu’un dogme, c’est une croyance spontanée et universelle. Et ses effets sont si nombreux, si quotidiens, qu’on finit par ne plus les voir. Il est admis, dans notre société, que les hommes de la pensée n’ont rien à dire d’utile aux hommes de l’action, aux capitaines de l’industrie ou de la guerre. Le divorce a été prononcé entre la culture et l’action, entre le cerveau et la main.</p>
          <p>Les résultats de ce divorce sont infinis. Mais le plus <pb n="p. 14" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/> décisif, sans doute, est celui-ci : <emph>la culture apparaît aujourd’hui comme une activité de luxe, et l’action seule est tenue pour sérieuse</emph>. En voici la preuve. Quand la situation devient grave, comme en cas de guerre par exemple, tout le monde trouve parfaitement naturel que la pensée abdique sa liberté et se soumette aux besoins de l’action, du haut en bas de l’échelle de nos occupations. Tout le monde trouve parfaitement naturel de cesser d’acheter des livres : c’est la première économie que l’on fera. De même qu’en temps de restrictions alimentaires on trouve tout naturel de se priver d’abord de dessert. Oui, la culture est devenue pour nous quelque chose comme une friandise. Elle n’est plus un pain quotidien. Quand on dit de quelqu’un : c’est un intellectuel ! cela signifie : c’est un monsieur très compliqué qui ne vaut rien pour conduire la cité, pour gagner de l’argent, pour faire des choses sérieuses…</p>
          <p>Et cependant, une société où les valeurs de la pensée n’ont plus aucun rapport avec les lois de l’action, une société qui manque à ce point d’harmonie, et où ce manque n’est même plus ressenti comme un scandale, je la vois condamnée à glisser, comme la nôtre, dans un désordre dont la guerre sera toujours le seul aboutissement.</p>
        </div>
        <div>
          <head>L’esprit de Ponce Pilate</head>
          <p>Mais alors, qui est responsable de ce divorce entre la main et le cerveau ? Nous voyons bien où il nous a menés. Essayons de voir d’où il vient.</p>
          <p>Le phénomène le plus remarquable des débuts du <pb n="p. 15" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_07.jpg/full/full/0/default.jpg"/> <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle a été, en effet, et dans tous les domaines, <emph>l’agrandissement très brusque des possibilités humaines</emph>. L’invention des machines a brusquement accru nos possibilités d’action sur la matière. L’industrie et le commerce ont provoqué la brusque création de villes énormes, dix ou cent fois plus grandes que celles qu’on connaissait auparavant. Ainsi Berlin passe, en un demi-siècle, de 25 000 habitants à 4 millions. Dans ces villes, se sont entassées des masses humaines informes et démesurées, là où l’on ne connaissait auparavant que des groupements organisés autour de petites entreprises. Les richesses, elles aussi, se sont tant agrandies qu’elles ont échappé aux regards : elles sont devenues chiffres abstraits, puissances lointaines, dont les économistes se sont mis à étudier les mœurs étranges, qui paraissaient aussi mystérieuses que celles des monstres antédiluviens. La population de l’Europe a plus que doublé en cent ans, ses richesses ont été décuplées, sa production industrielle centuplée, et enfin tous ces éléments réunis ont provoqué la création d’armées considérables, agrandissant le phénomène de la guerre, brusquement, aux proportions de la nation entière.</p>
          <p>Voici donc, dans tous les domaines, que nos pouvoirs <emph>d’agir matériellement</emph> grandissent, par une mutation brusque, dans la proportion de 1 à 100.</p>
          <p>Que va faire la pensée, en présence de cet essor fulgurant de l’action ? Et que va faire la culture ? Il semble que la société devienne trop gigantesque pour être dominée d’un seul regard. Une seule intelligence ne peut plus en comprendre et en maîtriser les rouages. <pb n="p. 16" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_08.jpg/full/full/0/default.jpg"/> On ne sait pas du tout ce que vont produire ces capitaux énormes qu’on accumule à tout hasard. On ne sait pas du tout comment vont réagir ces masses humaines déracinées par l’industrie, et qui déjà menacent et souffrent. Tout cela échappe aux vues de l’esprit rationaliste. Le panorama de la société devient confus. Plus rien n’est à la mesure de l’homme individuel.</p>
          <p>Quand nous regardons en arrière, nous nous disons : les intellectuels auraient dû faire à ce moment-là un formidable effort de mise en ordre : ils auraient dû être saisis tout à la fois d’angoisse et d’enthousiasme devant ce monde démesuré, porteur de tels pouvoirs de vie et de mort.</p>
          <p>Songez donc : si tous ces pouvoirs avaient été coordonnés, orientés par une vue générale, par une notion générale de l’homme et des buts de sa destinée, ils pouvaient créer une belle vie ! Mais si ces mêmes pouvoirs étaient abandonnés à l’anarchie, s’ils se développaient chacun de son côté sans tenir compte d’aucune harmonie ni d’aucune mesure humaine, ils ne pouvaient créer qu’une vie fausse, une vie mauvaise, antihumaine. C’eût été le rôle des hommes de la pensée que d’avertir les hommes d’action. Ils avaient là une chance et un devoir vital. Or, ils ont perdu cette chance. Ils n’ont pas vu le danger, <emph>ils ont eu peur de le prévoir</emph>. Et c’est ici que nous allons découvrir le grand ennemi de la culture ; c’est chez les philosophes et les penseurs qu’il s’est d’abord manifesté. Et je le nommerai : l’esprit de démission, de non-intervention, ou la <emph>démission de l’esprit</emph>. C’est l’esprit même d’un <pb n="p. 17" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_09.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Ponce Pilate, le sceptique qui se lave les mains et laisse les choses suivre leur cours fatal. En présence des machines, des capitaux, des armées et des villes, et des États énormes qui s’édifiaient, en présence des énormes questions que posaient ces énormes pouvoirs, les penseurs et les philosophes du dernier siècle, dans leur ensemble, n’ont répondu que par la fuite, et par ce qu’ils appelaient le désintéressement de la pensée. Ils ont renoncé à leur mission de directeurs spirituels de la cité. Bien sûr, ils n’ont pas dit : notre pensée, à partir d’aujourd’hui, renonce à agir, mais ils ont dit : la dignité de la pensée réside dans son détachement de toute action, dans son désintéressement scientifique. Ils n’ont pas dit : nous ne voulons plus rien faire d’utile, mais ils ont dit : on ne peut <emph>plus</emph> rien faire, car l’histoire et l’économie sont régies par des lois inflexibles. Et surtout, au
développement formidable et angoissant des faits, ils ont opposé des milliers de pages de rhétorique sur le Progrès. Merveilleuse doctrine que celle-là ! Car en somme elle justifie tout, endort l’esprit et le dispense de toute intervention active. Pourquoi s’inquiéter des effets futurs de ces capitaux accumulés ou du sort de ces masses humaines rassemblées ? Primo : notre esprit est trop distingué et délicat pour agir sur ces faits ; secundo : le Progrès automatique arrangera tout. C’est lui qui, désormais, va remplacer la bienveillante Providence. La religion est l’opium du peuple, disait Marx. Je lui réponds que sa croyance au Progrès est l’opium de la culture.</p>
          <p>S’il fallait résumer rapidement les caractères généraux par lesquels se trahit la démission de l’esprit, je <pb n="p. 18" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_10.jpg/full/full/0/default.jpg"/> dirais : goût des automatismes, croyance aux fatalités de l’Histoire et de l’Économie, manie des organisations trop vastes et uniformes, optimisme trop confortable, enfin, manque d’imagination.</p>
          <p>Or la plupart de ces choses ont paru magnifiques et sérieuses aux penseurs du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ! Il n’y eut que Kierkegaard et Nietzsche pour protester du fond de leur solitude. Kierkegaard qui osa écrire ce blasphème contre les préjugés du siècle : « Le plus grand adversaire de l’esprit, c’est la presse quotidienne. On ne peut plus prêcher le christianisme dans un monde où règne la presse. » Et Nietzsche, de son côté, dénonçait la manie d’organiser et de centraliser en écrivant : « L’État est le plus froid parmi les monstres froids. » Mais à part ces deux solitaires, personne ne sut ou n’osa voir à quoi devait conduire le Progrès, abandonné à son mouvement fatal.</p>
          <p>Le développement de l’industrie a produit évidemment beaucoup d’automobiles, de téléphones et de frigidaires, mais il a aussi produit beaucoup de canons et de masques à gaz. Il a produit beaucoup de confort, mais il a également produit la lutte des classes et le chômage, et la grande ville, cette catastrophe humaine, l’un des désastres moraux de l’Histoire. Tout cela, faute d’harmonie et de mesure humaine, faute d’un grand principe directeur, spirituel ou culturel. Tout cela parce qu’on pensait que le Progrès était sain, juste et infaillible, et que la seule tâche sérieuse était de gagner de l’argent en attendant que les choses s’arrangent d’elles-mêmes. Or, en réalité, rien ne s’est arrangé.</p>
          <p><pb n="p. 19" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_11.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Et voici où nous rejoignons le temps présent. Dans une cité où la culture n’a plus en fait l’initiative, ce sont les lois de la production et de la guerre qui imposent leurs nécessités à notre pensée impuissante. Quand la culture ne domine plus l’action, c’est l’action qui domine la culture, mais une action qui ne sait plus où elle va ! Et la société à son tour ne tarde pas à se défaire. Dès que la pensée se sépare de l’action, les hommes se trouvent séparés les uns des autres. Chacun, dans sa spécialité, suit des voies totalement divergentes, tracées par des principes contradictoires et privées de commune mesure.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Décadence de la communauté</head>
          <p>Je préciserai ce que j’appelle ici la <emph>commune mesure</emph> d’une civilisation : c’est le principe qui doit harmoniser toutes les activités d’une société donnée. Dans la cité grecque, par exemple, tout était rapporté à la mesure de l’individu raisonnable. Dans l’Empire romain, tout était réglé par le droit d’État. Chez les Juifs, c’était la Loi de Moïse qui ordonnait toute l’existence dans ses plus minutieux détails. Au Moyen Âge, la théologie. Dans toutes ces civilisations, l’action obéissait spontanément aux mêmes lois que la pensée. Mais aujourd’hui que la Loi des Juifs, le droit et la théologie sont méprisés ou ignorés, maintenant que tout, dans le monde, échappe aux prises de l’esprit humain, il ne reste qu’un seul principe pour mesurer la valeur de nos actes : c’est l’Argent. Et quand il n’y a plus d’argent, c’est la misère. Et quand la misère est trop grande, alors c’est l’État-providence qui se charge <pb n="p. 20" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_12.jpg/full/full/0/default.jpg"/> de tout mettre au pas. Le malheur, c’est que l’Argent et l’État sont des principes qui ne valent rien dans le domaine de l’esprit. Et dès lors, la culture en chômage se corrompt rapidement, s’asservit.</p>
          <p>Je vous en donnerai un exemple que chacun de vous peut vérifier quotidiennement. Le fondement et le symbole de toute culture, c’est le langage. Or nous assistons aujourd’hui à une extraordinaire décadence du langage, en tous pays.</p>
          <p>Au cours des siècles précédents, les hommes d’une même société s’entendaient sur le sens de certains mots fondamentaux que j’appellerai les lieux communs. C’était sur la base de ces mots définis une fois pour toutes que les échanges d’idées pouvaient se produire sans erreur ni malentendu. Les lieux communs étaient donc à la base de toute la vie sociale du siècle. Que sont-ils devenus parmi nous ?</p>
          <p>Prenons trois mots parmi les plus fréquents dans les discours et les écrits de notre époque : <emph>esprit, liberté</emph> et <emph>ordre</emph>. Je constate que le mot <emph>esprit</emph> a déjà vingt-neuf sens différents dans le dictionnaire de Littré. Mais cela n’est pas un mal, car ces sens, justement, sont exactement définis. Ce qui est grave, c’est qu’à ces vingt-neuf sens, nous en avons ajouté d’autres sur lesquels plus personne ne s’entend. Tout le monde veut défendre l’<emph>esprit</emph>, mais pour certains, c’est le Saint-Esprit de la théologie, pour d’autres, c’est la raison humaine ou l’ensemble de la culture. Pour celui-ci, l’esprit signifiera le luxe des délicats, et pour cet autre, l’activité révolutionnaire des créateurs. Si j’affirme que mon but est de sauver l’esprit, le marxiste en déduira que je <pb n="p. 21" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_13.jpg/full/full/0/default.jpg"/> néglige la vie concrète, que je m’évade dans le spiritualisme, alors que je ne vois de salut pour l’esprit que dans la présence effective de la pensée et de la foi à toutes les misères de ce monde.</p>
          <p>La <emph>liberté</emph> : tout le monde l’invoque, n’est-ce pas ? Mais pour l’économiste libéral, cela signifie le droit de ruiner le voisin par le jeu de la concurrence ; pour l’individualiste anarchisant, ce sera le refus d’obéir à l’État ; dans tel pays, la liberté consiste à s’armer jusqu’aux dents au prix de dures privations ; dans un deuxième pays, la liberté signifiera le droit pour le plus fort de s’annexer un voisin faible ; dans un troisième pays, la liberté sera tout simplement la permission de dire à haute voix ce que l’on pense. Et quand ces trois pays se feront la guerre, ils la feront tous au nom de la liberté…</p>
          <p>Et l’<emph>ordre</emph> enfin signifiera tantôt le <emph>statu quo</emph> social, si absurde qu’il soit, tantôt l’établissement d’une hiérarchie nouvelle au prix d’une révolution, tantôt la suppression physique de tous ceux qui critiquent le désordre établi, tantôt le fait qu’on n’assassine plus dans la rue mais seulement dans les prisons d’État.</p>
          <p>Je n’hésite pas à le dire : l’une des causes principales de la mésentente des peuples réside dans ce désordre du langage, et dans l’absence de toute autorité morale capable d’y porter remède. Car qui peut fixer aujourd’hui le <emph>véritable</emph> sens des mots ? En d’autres temps, c’étaient l’Église et la théologie qui s’en chargeaient. Puis ce furent les écrivains. Mais que peuvent-ils dans notre monde démesuré ? Un Valéry, un Gide ou un Claudel ont quelques milliers de lecteurs, tandis que la presse <pb n="p. 22" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_14.jpg/full/full/0/default.jpg"/> du soir et la radio atteignent chaque jour des millions d’hommes, et c’est tout un domaine du langage que l’écrivain ne contrôle pas, ne forme pas, n’atteint même pas. Ainsi se créent d’énormes zones d’échanges verbaux incontrôlés. Et plus on y échange de mots, plus ils perdent leur force et leur sens, et leur délicatesse d’appel. Alors les écrivains, qui n’ont pas d’autres armes que les mots, se voient privés de tout moyen d’agir. Leurs conseils, leurs appels ne portent plus. Les hommes échangent des paroles en plus grand nombre que jamais, et ne se disent rien qui compte. Or quand la parole se détruit, quand elle n’est plus le don qu’un homme fait à un homme, et qui engage quelque chose de son être, c’est l’amitié humaine qui se détruit, le fondement même de toute communauté. Alors paraît le règne de la force ! Si nulle autorité spirituelle ne peut fixer le sens des mots, la propagande brutale s’en chargera. À la place des grands lieux communs chargés de sens traditionnel, nous aurons des <emph>slogans</emph>, des <emph>mots d’ordre</emph> simplistes. Et l’on pourra changer le sens des mots sept fois par an, selon les besoins de la cause. C’est ainsi que tout récemment le ministre d’une grande puissance, le camarade Molotov, déclarait que le mot d’agression avait changé de sens depuis ce printemps, « les événements lui
ayant donné un contenu historique nouveau », exactement inverse de l’ancien… Cela me fit songer irrésistiblement à un dialogue d’<emph>Alice au pays des Merveilles</emph> (qui est un de mes livres préférés), dialogue dont voici trois répliques : « Quand je me sers d’un mot, dit Humpty Dumpty d’un ton méprisant, il signifie exactement ce <pb n="p. 23" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_15.jpg/full/full/0/default.jpg"/> que je veux qu’il signifie… ni plus ni moins. — La question est de savoir, dit Alice, si vous pouvez faire que les mêmes mots signifient des choses différentes ? — La question est de savoir, dit Humpty Dumpty, qui est le plus fort… et c’est tout. » Nous en sommes exactement là : c’est le plus fort qui définit le sens des mots et qui l’impose à son caprice.</p>
          <p>Eh ! bien, je dis que lorsqu’on en arrive à une pareille décadence des lieux communs, la culture est à l’agonie. Mais en même temps, la vie sociale et politique devient pratiquement impossible. Les masses le sentent aussi bien que les chefs, obscurément, dans les trop grands pays. C’est une angoisse informulée, mais dont les signes sont partout.</p>
        </div>
        <div>
          <head>L’appel au dictateur</head>
          <p>Or maintenant, de cette angoisse monte un appel, le formidable et inconscient appel des masses vers une communauté humaine rénovée dans son esprit et dans ses signes, l’appel de toute l’Europe du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle vers une commune mesure restaurée et vivante.</p>
          <p>Et c’est à cet appel qu’ont répondu les chefs des grands mouvements collectivistes. Tout leur génie, s’il faut leur en reconnaître, a consisté à deviner — avant les intellectuels ! — la vraie nature de l’angoisse des foules, pour lui donner une réponse à la fois frappante et concrète. « Tout est en désordre ? ont-ils dit. C’est bien simple. Nous allons proclamer que l’intérêt de l’État dont nous sommes devenus les maîtres est la seule règle de toute activité, culturelle, politique, ou même religieuse. » C’était un coup de génie, si le génie <pb n="p. 24" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_16.jpg/full/full/0/default.jpg"/> consiste à deviner et à prévenir les inconscients désirs d’une nation. Mais on peut avoir du génie et faire de grosses fautes de calcul. Surtout quand on est très pressé. Or il est certain que ces chefs étaient horriblement pressés, à cause de la misère que subissaient leurs peuples. Et voici la faute de calcul qu’ils me paraissent avoir commise : ils ont voulu imposer à l’ensemble des principes qui étaient partiels. La discipline d’État, ou le sang, ou la classe, ce sont certes des réalités. Mais des réalités <emph>partielles</emph>. Si la loi qu’on impose à tous est calculée seulement pour certains types, soit physiques, soit sociologiques, cette loi est pratiquement une odieuse tyrannie pour tous ceux qui débordent le cadre, c’est autant dire pour tous les hommes vraiment humains.</p>
          <p>L’appel des peuples reste insatisfait. Il continue à nous poser la plus sérieuse question humaine. Et s’il n’est pas encore aussi tragique dans des pays moins menacés par la misère, comme par exemple nos petits États neutres, ne nous faisons pas d’illusions : tôt ou tard, <emph>là aussi</emph>, cet appel exigera une réponse. Reste à savoir si nous saurons la lui donner, si nous saurons utiliser le délai qui nous est accordé, <emph>à nous les neutres</emph>, pour découvrir les vraies causes du mal, et non seulement pour décrire ses remèdes, mais surtout pour les essayer <emph>sur nous</emph> d’abord.</p>
        </div>
        <div>
          <head>À la recherche de l’homme réel</head>
          <p>… Sur quel principe pourrions-nous rebâtir un monde qui soit vraiment à hauteur d’homme ? Un monde où la pensée, la culture et l’esprit soient de <pb n="p. 25" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_17.jpg/full/full/0/default.jpg"/> nouveau capables d’agir ? Et quelle est l’<emph>attitude de pensée</emph> qui peut nous orienter dès à présent vers une communauté solide et pourtant libérale ?</p>
          <p>Il nous faut rapprendre à penser, à penser dans le train de l’action, oui, à penser avec les mains. Il nous faut voir que tout dépend <emph>en premier lieu</emph> de notre état d’esprit. S’il change, tout commence à changer. S’il ne change pas, toutes les réformes matérielles sont inutiles et tournent au malheur.</p>
          <p>Car le mal qui est dans l’action n’a pas d’autres racines que le mal qui est dans la pensée. Et voici sa racine profonde : politiciens ou intellectuels, tous ont oublié l’homme dans leurs calculs, ou bien se sont trompés sur sa nature. Ils ont perdu de vue sa définition même. Leur point de départ est faux, et c’est pourquoi leurs efforts, même les plus sincères, aboutissent au malheur de l’homme. Dans ce monde qui a perdu la mesure, le seul devoir des intellectuels — et j’ajouterai : leur seul pouvoir — c’est donc de rechercher l’homme perdu. Or l’histoire nous apprend que l’homme ne trouve sa pleine réalité et sa mesure qu’au sein d’un <emph>groupe</emph> humain, ni trop vaste ni trop étroit. Il n’est pas bon que l’homme soit seul ; il n’est pas bon non plus que l’homme soit foule.</p>
          <p>Le monde rationaliste et libéral supposait que l’humanité n’était qu’un assemblage d’<emph>individus</emph>, d’hommes qui avaient surtout des droits légaux, et très peu de devoirs naturels. L’individu rationaliste, c’était un homme <emph>in abstracto</emph>, privé d’attaches avec le sol, la patrie et l’hérédité. C’était un homme libéré des servitudes et des tabous de la tribu, mais en même <pb n="p. 26" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_18.jpg/full/full/0/default.jpg"/> temps privé de relations concrètes. Or la communauté des hommes se fonde d’abord sur des relations charnelles et concrètes. C’est pourquoi l’individualisme qui les néglige est une doctrine antisociale. Elle a pour effet mécanique de dissocier toute communauté naturelle. Et alors se produit le phénomène auquel nous avons assisté depuis une trentaine d’années. L’homme isolé, dans un monde trop vaste, ne se sent plus porté au sein d’un groupe. Déraciné, il flotte, il erre, il n’offre plus de résistance aux courants d’opinion, aux modes, à la publicité des grandes firmes et des grands partis politiques. À ce moment se produit fatalement ce que j’appellerai un sentiment de <emph>vide social</emph>. C’est une sorte d’angoisse diffuse, d’où naît le besoin d’un coude à coude où l’individu isolé retrouve des contraintes qui le rassurent. Appel à une communauté : c’est le secret de toute révolution. Alors, d’un coup de balancier, nous nous trouvons portés à l’autre pôle, qui est le pôle collectiviste.</p>
          <p>Toute l’histoire de l’Europe peut être ramenée à ces grands balancements d’un pôle à l’autre. À l’anarchie individualiste de la Grèce répond l’étatisme romain. Au collectivisme sacral du Moyen Âge répond la révolte individualiste de la Renaissance. Et aujourd’hui, nouvelle oscillation du balancier : le vide social créé par l’individualisme du siècle passé appelle une puissante réaction collective. Sortirons-nous jamais de cette dialectique, dont les phases et les renversements menacent aujourd’hui d’anéantir l’Europe ? Il s’agit de résoudre enfin l’éternel problème que nous posent les relations de l’individu et de la collectivité. Il s’agit de <pb n="p. 27" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_19.jpg/full/full/0/default.jpg"/> voir que l’homme concret n’est pas le Robinson d’une île déserte, ni l’anonyme numéro d’un rang, mais qu’il est <emph>à la fois</emph> un être unique et un être qui a des semblables. Rester soi-même au sein d’un groupe, être un homme libre et pourtant relié, c’est l’idéal de l’homme occidental. N’allons pas dire que c’est une utopie !</p>
          <p>Car ce problème a été résolu, cet idéal réalisé, au premier siècle de notre ère, par les communautés de l’Église primitive. Le chrétien primitif est un homme qui, du fait de sa conversion, se trouve chargé d’une vocation particulière qui le distingue de tous ses voisins ; mais d’autre part, cette vocation unique le met en relation avec des frères et l’introduit dans une communauté nouvelle. Voilà l’homme que j’appelle une <emph>personne</emph> : il est à la fois libre et engagé, et il est libéré par cela même qui l’engage envers son prochain, je veux dire par sa vocation.</p>
          <p>Eh bien, je dis que les maux dont nous souffrons sont avant tout des maladies de la personne. Quand l’homme oublie qu’il est responsable de sa vocation envers ses prochains, il devient individualiste. Et quand il oublie qu’il est responsable de sa vocation envers lui-même, il devient collectiviste. L’homme complet et réel, c’est celui qui se sait à la fois libre d’être soi-même vis-à-vis de l’ensemble, et engagé vis-à-vis de cet ensemble par l’exercice d’une vocation qui le relie à ses prochains. C’est pour cet homme réel qu’il faut tout rebâtir.</p>
          <p>Cependant, nous avons montré que c’est justement cet homme-là qui a le plus de peine à subsister ou à se former dans le monde moderne. Car supposez qu’un <pb n="p. 28" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_20.jpg/full/full/0/default.jpg"/> homme se sente une vocation et décide de la réaliser. Il se trouve en présence d’un monde que l’histoire et la sociologie ont encombré de <emph>lois fatales</emph>. Que peut-il seul, contre ces lois ? Il faut donc, s’il veut faire quelque chose, qu’il entre dans un grand parti, dans une grande organisation. Mais alors, il subit une discipline qui ne s’accommode pas du tout de sa vocation personnelle. Voici donc le dilemme où nous placent la culture actuelle et le monde actuel : ou bien tu veux rester toi-même, mais alors tu ne pourras rien faire ; ou bien tu veux faire quelque chose, mais alors, cesse d’être toi-même !</p>
          <p>Comment sortir de ce cercle vicieux ? Par un changement d’état d’esprit aussi bien chez les intellectuels créateurs que chez les amateurs de vraie culture, les lecteurs, le public cultivé. Car c’est de ce changement d’état d’esprit que sortira la possibilité de repenser une société.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Raisons d’espérer : la culture et les groupes</head>
          <p>Je voudrais vous dire, maintenant, les raisons que j’ai d’espérer, après avoir tant critiqué. Je voudrais vous énumérer les premiers succès remportés, dans la bataille de la culture moderne, par l’esprit créateur sur l’esprit fataliste.</p>
          <p>Ce qui paralysait les intellectuels qui sentaient le besoin d’agir sur les destins de la cité, c’était, depuis Hegel, Auguste Comte, et Marx, l’idée que l’Histoire obéit à des lois contre lesquelles l’homme ne peut rien. Conception très lugubre, mais commode, car elle justifiait l’inaction ou la retraite dans les bibliothèques. <pb n="p. 29" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_21.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Or cette idée de lois fatales avait été empruntée à la science, et transportée abusivement dans les domaines plus humains de l’histoire, de la sociologie, et même de la psychologie. Et voici que cette idée paralysante est en train de subir certains coups décisifs : ce sont précisément les hommes de science qui, les premiers, cessent d’y croire. Ils ont reconnu, depuis quelques années, que la notion de lois tout objectives, de lois absolument indépendantes de l’homme, n’était qu’une illusion rationaliste. Qu’il me suffise de rappeler ici les découvertes de la physique des quanta : elle a prouvé que l’observation microscopique modifie en réalité les phénomènes que l’on observe. Et les savants nous disent aujourd’hui que les fameuses lois scientifiques ne sont en fait que de commodes conventions, dépendant des systèmes de mesures inventés par l’esprit humain. Or si la science elle-même vient nous dire que même dans l’ordre matériel, il n’est plus permis de concevoir une observation impartiale, à combien plus forte raison pourrons-nous dénoncer l’illusion des historiens et sociologues qui prétendaient décrire objectivement les lois rigides de notre société.</p>
          <p><emph>En vérité, il n’est de lois fatales que là où l’esprit démissionne</emph>. Toute action créatrice de l’homme normal inflige un démenti aux lois et fait mentir les statistiques. Ainsi les lois de la publicité ne sont exactes que dans la mesure où l’homme n’est qu’un mouton ; elles sont fausses et inexistantes dès qu’un homme redevient conscient des vrais besoins de sa personne. <emph>Il n’y a de loi</emph>, répétons-le, <emph>que là où l’homme renonce à se manifester selon sa vocation particulière</emph>. Si j’insiste <pb n="p. 30" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_22.jpg/full/full/0/default.jpg"/> sur cet axiome, c’est qu’il est particulièrement <emph>libérateur</emph> pour la pensée et la culture en général, dans notre époque totalitaire.</p>
          <p>Nul n’ignore, en effet, que les États totalitaires justifient les rigueurs de leur régime au nom de lois économiques, ou historiques, ou biologiques. Or il est clair que ces lois ne sont vraies, ou plutôt ne <emph>deviennent</emph> vraies, qu’en vertu d’une immense démission de l’esprit civique dans les trop grands pays. Elles ne traduisent en fait qu’un immense affaissement du <emph>sens personnel</emph> dans les parties de l’humanité contemporaine exténuées par la misère. Les solutions totalitaires, malgré leurs manifestations brutales et le ton sur lequel on les prône, ne sont en fait que des solutions de paresse intellectuelle, des solutions de misère, fardées de rhétorique héroïque. Le seul moyen de prévenir ces simplifications violentes qui jouent la comédie de l’énergie, c’est de développer soi-même une énergie normale et souple.</p>
          <p>Or nous savons maintenant que c’est possible, que c’est encore et de nouveau possible. Notre culture libérée de la superstition des lois fatales <emph>peut</emph> envisager de nouveau d’influencer le monde réel, ramené en droit, — sinon déjà en fait — aux proportions de l’esprit humain et de ses prises. Mais quelles seront alors les directives de cette action redevenue possible ?</p>
          <p>Je ne voudrais pas, ici, partir dans l’utopie. Je ne pense pas que les principes fondamentaux d’une société plus harmonieuse puissent être formulés dès maintenant comme un programme de parti politique. <pb n="p. 31" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_23.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Ils doivent mûrir, et lentement se dégager de l’ensemble de mille efforts orientés par une même espérance.</p>
          <p>L’effort des Églises, tout d’abord.</p>
          <p>Jusqu’à l’ère du rationalisme, les Églises ont été les grandes pourvoyeuses de lieux communs pour la cité. La théologie médiévale, par les <emph>Sommes</emph> de Thomas d’Aquin, fixait à la pensée et à l’action des règles véritablement communes, ordonnées à une même foi, à un même évangile, à une même espérance. Ainsi encore, au temps de la Réformation, l’<emph>Institution chrétienne</emph> de Jean Calvin. Mais dans l’époque moderne les Églises ont paru, elles aussi, se détourner de toute action régulatrice sur la cité. Elles ont assisté sans mot dire à l’essor du capitalisme et aux transformations sociales qu’il provoquait. Comme la culture elles ont renoncé à diriger, à avertir, à orienter. Et c’est là le secret du triomphe des grands mouvements collectivistes. Si le marxisme, par exemple, a fasciné les masses ouvrières, c’est parce qu’il s’est chargé de la mission sociale qu’avaient trahie toutes les Églises. Nicolas Berdiaev l’a bien vu : le bolchévisme fut le châtiment d’un christianisme devenu passif devant le monde. Or il me semble que, là encore, un réveil soulève les Églises. Elles ont compris qu’il ne suffisait pas de dénoncer les doctrines païennes mais qu’il fallait <emph>répondre mieux</emph> que ces doctrines à la question posée par l’angoisse des foules. D’où les encycliques sociales données par les deux derniers papes. Et les congrès de Stockholm et d’Oxford ont montré que les autres Églises n’entendaient pas demeurer en arrière. Presque tout reste à faire, c’est certain. Mais l’important, <pb n="p. 32" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_24.jpg/full/full/0/default.jpg"/> c’est qu’enfin les Églises retrouvent leur rôle de direction dans tous les ordres de la pensée et de l’action.</p>
          <p>J’ai insisté sur le rôle des Églises parce qu’elles sont le type même des groupes au sein desquels la culture d’Occident a toujours trouvé ses mesures. Bien d’autres groupes, je le sais, sont à l’œuvre, Mouvement des groupes d’Oxford, mouvement des groupes personnalistes, répandus en France et en Suisse, et vingt autres mouvements analogues, tous animés de cet <emph>esprit d’équipe</emph> qui seul peut nous guérir de l’individualisme, tout en prévenant la maladie collectiviste.</p>
          <p>C’est dans cette volonté de recréer des groupes à la mesure de la personne, matériellement et moralement, que je vois la <emph>commune mesure</emph> de la cité qu’il nous faut rebâtir. Cité solide et pourtant libérale : c’est tout le problème à résoudre.</p>
        </div>
        <div>
          <head>La solution fédéraliste</head>
          <p>Par quelle voie ? Je n’aime pas beaucoup la tolérance, vertu qui naît en somme d’un scepticisme, car elle suppose que la pensée de l’<emph>autre</emph>, qu’on tolère, ne passera jamais dans les actes. Je n’aime pas non plus l’intolérance qui veut tout uniformiser, et qui est donc une mort de l’esprit.</p>
          <p>La tolérance était la pâle vertu des libéraux individualistes. L’intolérance est la sombre vertu des partisans collectivistes. De leur lutte est sortie la guerre. Le seul moyen de dépasser cette mauvaise position du problème, c’est de prévoir pour la cité et la culture une structure <emph>fédéraliste</emph>.</p>
          <p>Le fédéralisme, en effet, suppose des petits groupes <pb n="p. 33" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_25.jpg/full/full/0/default.jpg"/> et non des masses, et c’est seulement au sein d’un groupe qu’une vocation peut s’exercer. D’autre part, le fédéralisme suppose des groupes diversifiés, et par là même il offre tous les avantages de la tolérance libérale, mais non pas ses inconvénients : car chacun dans le groupe où il est né, ou dans le groupe qu’il a choisi, peut donner le meilleur de soi-même, aller au terme de sa pensée, jusqu’à l’acte qui la rend sérieuse. Refaire un monde et une culture sur la base de la <emph>diversité</emph> des personnes et des vocations, — c’est aujourd’hui le seul moyen de préparer une paix solide. Car, après tout, qu’est-ce que la guerre actuelle ? C’est la rançon fatale du gigantisme et de la démission de la culture. C’est la faillite des systèmes centralistes et de l’esprit d’uniformisation. Or le contraire exact de cet esprit, c’est justement l’esprit fédéraliste, avec sa devise paradoxale : Un pour tous, tous pour un.</p>
          <p>Et me voici conduit, comme malgré moi, à des conclusions politiques — oserais-je dire patriotiques ? — ou plutôt à des conclusions qui par la plus extraordinaire des rencontres, se trouvent être également valables pour ceux qui veulent défendre la culture, et pour ceux qui veulent rester Suisses.</p>
          <p>La guerre actuelle manifeste avant tout la faillite retentissante des systèmes centralisateurs et gigantesques. C’est la guerre la plus antisuisse de toute l’histoire. C’est donc pour nous la pire menace. Mais en même temps, la plus belle promesse ! Maintenant, la preuve est faite, attestée par le sang, que la solution suisse et fédérale est seule capable de fonder la paix, puisque l’autre aboutit à la guerre. Ce n’est <pb n="p. 34" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_26.jpg/full/full/0/default.jpg"/> pas notre orgueil qui l’imagine, ce sont les faits qui nous obligent à le reconnaître avec une tragique évidence. Et c’est cela que nous avons à défendre : la réalité fédéraliste en politique et dans tous les domaines de la culture, <emph>le seul avenir possible de l’Europe</emph>. Le seul lieu où cet avenir soit, d’ores et déjà, un présent.</p>
          <p>Il ne s’agit pas de grands mots, de lyrisme ou d’idéalisme. Il s’agit de voir qu’en fait, si nous sommes là, au service du pays, ce n’est pas pour défendre des fromages, des conseils d’administration, notre confort et nos hôtels. (D’autres — on sait qui —feraient marcher tout cela aussi bien que nous, peut-être mieux !) Ce n’est pas non plus, comme le disait fort bien Karl Barth, pour protéger nos « lacs d’azur » et nos « glaciers sublimes ». (Certain ministre de la propagande se chargerait très volontiers de ce travail de <emph>Heimatschutz</emph>.) Si nous sommes là, c’est pour exécuter la mission dont nous sommes responsables, depuis des siècles, devant l’Europe. Nous sommes chargés de la défendre contre elle-même, de garder son trésor, d’affirmer sa santé, et de sauver son avenir. Si nous trahissons cette mission, si nous n’en prenons pas conscience, alors seulement j’aurai des craintes sérieuses pour notre indépendance. Mais pourquoi la trahirions-nous ? Toute notre tradition civique et culturelle nous a dressés pour ce genre de mission. On parle un peu partout de fédérer l’Europe. Cela ne se fera pas en un jour, ni même pendant les quelques semaines fiévreuses d’un congrès de la paix improvisé dans l’épuisement général. Cela ne se fera que si des hommes solides, informés par une expérience séculaire entreprennent, dès maintenant, un <pb n="p. 35" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_27.jpg/full/full/0/default.jpg"/> gros travail de déblaiement, d’études précises, de calculs réalistes. Ces hommes ne peuvent guère exister et travailler que dans les pays neutres. Et chez nous tout d’abord, puisqu’il s’agit en somme d’utiliser notre expérience, et de tirer des leçons non pas seulement de ses succès mais aussi de ses échecs, que nous connaissons mieux que personne. Tout mon espoir est qu’il se forme ici des équipes de fédérateurs, d’hommes qui comprennent enfin que l’heure est venue pour nous autres
Suisses, <emph>de voir grand</emph>, de voir aux proportions de l’Europe moderne, tout en gardant la mesure de notre histoire, la mesure de l’individu engagé dans la communauté. Cette œuvre n’est pas utopique. Car je me refuse à nommer utopie le seul espoir qui nous soit accordé. Encore faut-il que cet espoir soit soutenu par tout un peuple, et qu’il ne se laisse pas décourager par les sceptiques professionnels, par tous les paresseux d’esprit qui se prétendent réalistes. Encore faut-il — et je termine là-dessus — qu’elle ne repose pas sur une erreur profonde quant aux pouvoirs de l’homme et à ses fins terrestres.</p>
          <p>En appelant et préparant de toutes nos forces une Europe fédéralisée, nous ne demanderons pas un paradis sur terre. Nous demanderons simplement un monde humain. Non pas un monde d’utopie où toutes les luttes s’apaiseraient par miracle, mais un monde où les luttes nécessaires n’aboutissent pas mécaniquement et fatalement à des catastrophes cosmiques.</p>
          <p>La vie de la cité et de la culture, ce sera toujours une bataille. Entre l’esprit de lourdeur, comme disait Nietzsche, et les forces de création, la lutte sera <pb n="p. 36" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194001cp_28.jpg/full/full/0/default.jpg"/> toujours ouverte, tant qu’il y aura du péché sur la terre. Non, l’heure n’est pas au facile optimisme, dans une Europe tout obscurcie par la menace des avions. L’heure est plutôt venue de répéter la question du prophète Isaïe : « Sentinelle, que dis-tu de la nuit ? » La sentinelle a répondu : « Le matin vient, et la nuit aussi ! »</p>
          <p>La paix que nous devons invoquer ne peut pas être une simple absence de guerre. Spirituellement, une vraie paix sera toujours plus difficile à vivre et à gagner que cette guerre où tout s’abaisse et s’obscurcit. Mais qu’elle nous donne au moins la possibilité de rendre un sens aux conflits éternels, — un sens, et s’il se peut, une fécondité…</p>
          <p>Pendant que les autres font la guerre, ils n’ont pas le temps de préparer un monde humain. Mais nous qui avons encore su conserver une cité à la mesure de la personne, nous qui sommes encore épargnés, ne perdons pas notre délai de grâce : c’est à nous de gagner la vraie paix, c’est à nous d’engager sans illusion le vrai combat qui nous maintienne humains. Tout cela, un jeune poète de génie, Arthur Rimbaud, l’a dit d’un seul trait prophétique : « Le combat spirituel est aussi brutal que la bataille d’hommes, mais la vision de la justice est le plaisir de Dieu seul. »</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr194006cp" type="article" when="1940-06">
        <pb n="p. 193" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194006cp_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>L’heure sévère (juin 1940)<note place="bottom" resp="editor">« L’heure sévère », <emph>Les Cahiers protestants</emph>, Lausanne, n° 4, juin 1940, p. 193-202. Une note précise : « Nous remercions ici la <emph>Neue Schweizer Rundschau</emph>, qui nous a autorisé à reproduire cet article paru dans son numéro de juin 1940. L’auteur — qui est un de nos collaborateurs — se voit contraint par les circonstances à ne pas signer ces pages. »</note></head>
        <p>Il est des pessimistes par tempérament. Leurs propos ne renseignent pas sur l’état des faits dans le monde, mais seulement sur l’état de leurs nerfs. Sans intérêt. Ce qu’il nous faut à l’heure que nous vivons, ce sont des pessimistes réfléchis, maîtres d’eux-mêmes et objectifs. Je dirai plus : ce qu’il nous faut, ce sont des <emph>pessimistes actifs</emph>. Des hommes qui pensent et qui agissent conformément à la maxime du Taciturne : « Pas n’est besoin d’espérer pour entreprendre, ni de réussir pour persévérer. » Or cette espèce est rare en Suisse, comme dans tous les petits pays où l’ère bourgeoise, ère du « confort moderne » et de l’absence d’imagination, prolonge encore une existence brutalement condamnée par cette guerre. Nous avons trop longtemps vécu dans l’atmosphère rassurante créée par le matérialisme modéré du dernier siècle. Nous ne savons plus prendre au sérieux « ce qui nous dépasse », tant <pb n="p. 194" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194006cp_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> par en haut que par en bas. La croyance au Progrès nous a mis des oeillères. Et quand soudain la route normale se trouve barrée ou coupée par un précipice, nous voici piteusement indignés. Pourtant le précipice était prévu. Mais encore fallait-il y croire. Or le matérialisme modéré dans lequel nous étions installés nous mettait hors d’état d’imaginer à la fois le sublime et le pire. «Trop beau pour être vrai », c’était un de nos proverbes. Et lorsqu’on nous avertissait de certains dangers formidables qui menaçaient l’existence même de l’héritage européen, nous répondions : « C’est trop affreux pour être vrai. » Nous nous prétendions « réalistes ». Nous étions simplement incapables d’imaginer quelque chose d’excessif par rapport à nos sécurités. Cette inconscience j’en dirai la cause : celui
qui ne croit pas en Dieu ne sait pas non plus croire au diable, et ne sait pas le reconnaître.</p>
        <p>À l’origine de notre aveuglement, il y a incrédulité. Si Dieu existait, pleurons-nous, il ne permettrait pas cela ! Nous oublions que « cela », c’est nous aussi, et que Dieu malgré tout nous aime. Si nous avions su croire en lui pendant le temps de sa patience, nous aurions eu « des yeux pour voir », et pour connaître les démons. Voici venu le temps de la colère, le temps des plaies d’Égypte, où les cœurs s’endurcissent. Voici venue l’heure sévère. Ouvrons les yeux et apprenons ce qu’il en est de notre châtiment.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>L’Europe est en train de payer le prix d’un siècle d’abandon à l’optimisme du Progrès. Pendant un <pb n="p. 195" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194006cp_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> siècle, elle fit la sourde oreille, avec un petit air entendu, quand certains lui posaient cette question : à quoi tend le progrès matériel ? Question stupide et irritante, n’est-ce pas, aux yeux de qui refuse d’envisager la vie comme une totalité orientée par l’esprit. L’esprit prévoit le mal et tient compte du péché. Il sait que les inventions humaines peuvent être employées contre l’homme ; que l’aviation n’a nullement transformé les conditions de notre bonheur, mais bien celles de notre malheur. Mais l’optimisme du matérialiste modéré ne veut prévoir que le profit d’argent et l’augmentation du confort. Il refuse de se demander à quoi servira cet argent ou si le confort matériel favorise un bien spirituel. À la première de ces questions, il n’oserait pas répondre en toute franchise ; et à la seconde, il pressent bien qu’on ne pourrait que répondre non. D’où sa myopie et son imprévision systématique des maux prochains.</p>
        <p>J’écris ceci pendant la bataille de France. Est-il trop tard pour répéter ces vérités élémentaires, que le sérieux des gouvernants, des hommes d’affaires, des penseurs officiels et des bourgeois moyens, a refusé pendant cent ans d’envisager ? Pourtant, les plus grands hommes du dernier siècle furent <emph>unanimes</emph> à prévoir le destin qui maintenant nous surprend. Nous avons eu bien assez de prophètes. Nous n’avons pas le droit de gémir que les avertissements nous ont manqué. Le dossier de ces avertissements est écrasant pour la conscience européenne : vous y trouverez les plus grands noms de la pensée, qui furent aussi les plus cyniquement méconnus. Vous y trouverez les témoignages <pb n="p. 196" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194006cp_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> convergents des esprits les plus opposés, unanimes dans la critique du « réalisme » de leur temps, et dans la prédiction des maux à venir — ceux qui fondent sur nous aujourd’hui. Quoi de commun entre un Burckhardt, un Kierkegaard, un Vinet ou un Nietzsche ? Rien, sinon leur mépris pour les idoles bourgeoises, et leur vision précise du châtiment qui s’abattra nécessairement sur l’Occident, si celui-ci persiste à ne prendre au sérieux que les valeurs de bourse et la « prosperity ». Kierkegaard nous décrit le règne de la masse comme celui des lâchetés individuelles additionnées, créant un champ illimité aux dictatures collectivistes. Nietzsche ricane que le monde moderne est en train d’adopter « une morale de commerçants », et qu’il sera vaincu par des ascètes féroces. Vinet prévoit que les libertés sociales, si nul effort spirituel ne les oriente, aboutiront au despotisme de l’État. Et contre tout l’« économisme » de son temps, il ose écrire : « Si quelque chose aujourd’hui menace la liberté, ce n’est pas comme jadis la superstition, […] c’est la préoccupation, la passion du bien-être matériel. Sa pente, n’en doutons pas, est du côté de la
tyrannie. » Et qu’il suffise enfin d’une allusion aux prophéties de Burckhardt sur les « terribles simplificateurs », qui viendront imposer à l’Europe d’impitoyables dictatures militaires au nom de la liberté et du bonheur des masses.</p>
        <p>Cette unanimité d’esprits partout ailleurs irréductiblement divers, je répète qu’elle est écrasante. Elle supprime nos dernières excuses.</p>
        <p>Nous avons été avertis. Nous avons refusé d’écouter. Et maintenant il faut payer.</p>
        <p><pb n="p. 197" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194006cp_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Non point parce que l’injustice triomphe, non point parce que Dieu n’existe pas, mais au contraire parce que Dieu existe, et qu’il est juste dans son châtiment.</p>
        <p>Il faut payer. Nous adorions l’idole de la prospérité, et l’idole du confort, et l’idole du progrès — ce progrès qui ne sait rien que répéter comme une horloge parlante : «Tout s’arrangera. » Or aujourd’hui pour « sauver » nos vies mêmes, nous voilà condamnés, de la manière la plus tragi-comique, à sacrifier notre prospérité, notre confort et nos progrès aux nécessités impérieuses de la défense nationale. Pour avoir refusé les sacrifices qu’eût entraînés un règlement plus juste des relations sociales et internationales, pour avoir refusé obstinément tout ce qui lésait si peu que ce soit notre confort, notre profit, nos égoïsmes de nations, nous voici contraints brutalement à des sacrifices mille fois pires, inévitables et stériles.</p>
        <p>Le plus étrange est que ces sacrifices se révèlent parfaitement « possibles ». Dès qu’il s’agit de sauver notre peau, dès qu’il s’agit de défense nationale, nous acceptons des mesures qui, hier encore, passaient pour folles, démagogiques, impensables et impraticables aux yeux des « réalistes » de l’économie : prélèvement sur le capital ou caisse de compensation, — et je ne prends là que de petits exemples…<note place="bottom">Le budget annuel de la « défense spirituelle » de la Suisse représente à peu près le prix de deux chars d’assaut. On trouvera de l’argent pour 40 chars, mais si je demande qu’on double un budget culturel, on me répondra que je veux ruiner le pays.</note></p>
        <p>Nous avons critiqué sans merci comme des « utopies subversives » certaines réformes sociales qui eussent <pb n="p. 198" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194006cp_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/> été dix fois ou vingt fois moins coûteuses que celles qu’entraîne la guerre actuelle. Nous acceptons avec une belle discipline des « efforts financiers » dont une fraction minime aurait suffi, en d’autres temps, à supprimer toutes les questions sociales. Et cela non pas seulement en Suisse, mais dans tous les pays de l’Europe ; non seulement sur le plan social, mais sur le plan des relations de peuple à peuple. Tout ce que nous jugions impossible quand il s’agissait du vivre, nous le trouvons parfaitement possible quand il s’agit du mieux mourir ou du mieux tuer. Eh bien si la peur et la guerre sont seules capables d’obtenir de nous un dépassement de nos égoïsmes que nous refusions à l’amour, pourquoi donc voulez-vous que nous ayons l’amour, et la paix et la sécurité ? Nous avons la peur et la guerre. Nous avons ce que méritons. Nous sommes payés et nous payons selon <emph>notre</emph> justice à nous. C’est aujourd’hui qu’on en mesure l’aune.</p>
        <p>Ces vérités élémentaires sont dures. Elles ne sont pas originales. Elles sont même grossières, et gênantes. Certains diront encore qu’elles sont inopportunes, à l’heure où nous cherchons des raisons d’espérer !</p>
        <p>Mais nul espoir n’est plus possible, sachons-le, si nous refusons <emph>maintenant encore</emph> d’envisager les causes du désastre. Envisager, c’est regarder en plein visage. Notre salut, le seul et le dernier possible — quelle que soit l’issue de la guerre — dépend de notre capacité d’accepter des vérités dures. Car tout le mal est venu de les avoir refusées, avant qu’elles montrent leurs effets aux yeux de tous.</p>
        <p><pb n="p. 199" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194006cp_07.jpg/full/full/0/default.jpg"/> « Mea culpa » des pacifistes, qui n’ont pas su imaginer le mal parce qu’ils croyaient au bien fait de main d’homme. « Mea culpa » des militaristes, qui n’ont pas su imaginer un autre bien que la défense toute matérielle d’un ordre de choses vicié dans son principe ; ou la conquête, mais qui tue ce qu’elle conquiert. « Mea culpa » des gens de droite, qui croyaient pouvoir conserver des privilèges hérités, tout en admirant et soutenant des chefs brutaux qui les bernaient pour mieux les détrousser au bout du compte. « Mea culpa » des gens de gauche, dont le programme de bonheur obligatoire était le même — avec moins de franchise — que celui de l’ennemi fasciste contre lequel ils excitaient les masses. « Mea culpa » des Suisses, qui voulaient profiter des avantages de la folie moderne, et qui se plaignent aujourd’hui de devoir payer leur part minime dans la banqueroute européenne. « Mea culpa » des clairvoyants, qui dénoncèrent le mal dans leurs écrits, mais qui se tinrent apparemment pour satisfaits de leur succès de librairie : « mea culpa ».</p>
        <p>Mais quelles fautes avaient donc commises ces millions de femmes et d’enfants en fuite sur les routes de France ?</p>
        <p>Nous n’avons plus qu’un seul espoir — quelle que soit l’issue de la guerre : obtenir pour l’Europe un statut sursitaire, une espèce de concordat qui nous laisserait la possibilité de rebâtir. Mais on n’accorde un concordat qu’à celui qui se déclare en faillite. L’aveu suppose un sens des valeurs spirituelles aussi précis que notre sens des chiffres, des quantités et des vitesses. Avis à la génération sportive, aux réalistes <pb n="p. 200" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194006cp_08.jpg/full/full/0/default.jpg"/> qui l’engendrèrent, aux libéraux qui ne peuvent en croire leurs yeux. Avis aux Suisses.</p>
        <p>Les Suisses ont quelque chose à faire, quelque chose de précis, que je veux dire à temps. Ils sont encore à l’écart de la guerre, et peut-être y resteront-ils. Ils ont encore ce bref délai de grâce <ref>dont je parlais aux Hollandais, en novembre de l’an dernier</ref> — et c’est fini —, <ref>dont je parlais aux Suisses en janvier de cette année</ref>, et cela fait déjà cinq mois passés. Ce délai nous permet de comprendre, d’avouer nos fautes et celles de notre monde, de dire la vérité que les peuples en guerre n’ont plus le pouvoir de reconnaître, dans le fracas des chars, sous les bombardements, quand on ne sait même plus qui a été tué. Un peuple en guerre sauve son moral en se dopant, en forçant l’illusion ; un peuple neutre, en avouant le réel. Avouer ses fautes est une libération dont l’homme sort toujours retrempé. Avouer les fautes de ceux qu’on aime et dont on attend la victoire comme la permission de revivre, c’est une épreuve encore, on ose à peine le dire, une épreuve dérisoire, bonne pour des spectateurs… Pourtant, si nous en triomphons, elle nous donnera la force de préparer l’avenir.</p>
        <p>Il est dur de reconnaître ces fautes, parce que nous en sommes les complices, et que nous aimons les fautifs. Il est dur de les avouer, parce que les fautes contraires des autres, en face, nous paraissent bien plus effrayantes, et qu’ils triomphent tout de même, ou à cause de cela même. Il est dur de reconnaître que ce châtiment, qui nous atteint aussi, est mérité ; et qu’il était logique, inévitable, et qu’il n’y a plus qu’à <pb n="p. 201" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194006cp_09.jpg/full/full/0/default.jpg"/> en tirer les conclusions<note place="bottom">Comme le fait Paul Reynaud devant le Sénat à l’instant où j’écris ceci.</note>. Mais nous ne sommes pas neutres pour rien, pour le confort. Nous ne sommes pas neutres comme on est rentier. <emph>Nous sommes neutres en vue de l’avenir</emph>. C’est là notre mission spéciale, notre responsabilité devant l’Europe. Et cela suppose un dur effort contre nos goûts, nos sympathies et nos passions. Je ne sais pas ce que l’avenir vaudra, mais je sais que s’il vaut quelque chose, ce sera grâce à l’action personnelle des hommes qui auront su répudier les illusions flatteuses de l’ère bourgeoise. Car ceux-là seuls sauront alors ce qui mérite d’être sauvé ou recréé. Non pas le droit et la justice dont se réclamaient nos égoïsmes et celui des gouvernements : tout cela ne sera que ruines et détritus à déblayer, même si les grandes démocraties ont la victoire. Non pas le bonheur fait de laisser-aller et d’insouciance du prochain, car nous le payons maintenant, une fois pour toutes. Ce qui comptera, ce qui vaudra toujours, l’Écriture nous l’apprend lorsqu’elle dit : « Le ciel et la terre passeront, mais ma Parole ne passera point. » Voilà la base et le point fixe que nulle puissance humaine ne saurait ébranler, quand tout le reste, ciel et terre, idéaux et réalités, est pulvérisé par les bombes.</p>
        <p>Au plus fort de la persécution entreprise par Julien l’Apostat contre la chrétienté naissante, quand tout, comme aujourd’hui semblait perdu, Athanase prononça cette parole : <emph>Nubicula est, transibit</emph> — c’est un petit nuage, il passera.</p>
        <p>Ce n’était pas de l’optimisme. Athanase prévoyait <pb n="p. 202" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194006cp_10.jpg/full/full/0/default.jpg"/> qu’avec le « petit nuage » passerait aussi, probablement, sa vie et celle de tant de frères. Mais au-delà de l’optimisme humain toujours bafoué, au-delà du pessimisme lâche, il y a la foi dans l’éternel, il y a l’amour et l’espérance de l’éternel.</p>
        <p>À quoi se raccrocher, que faire encore ? Quelle était l’assurance d’éternité qui permettait à Athanase de dire : c’est un petit nuage, il passera ? La grandeur de cette heure sévère, c’est que par la force des choses, par la brutalité démesurée des choses, nous sommes réduits à ne plus espérer qu’au nom de l’unique nécessaire : « L’amour parfait bannit la crainte. » Quoi qu’il arrive.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr194008cp" type="article" when="1940-08">
        <pb n="p. 321" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194008cp_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>L’Église et la Suisse (août 1940)<note place="bottom" resp="editor">« L’Église et la Suisse », <emph>Les Cahiers protestants</emph>, Lausanne, août 1940, p. 321-342. Une note de la rédaction précise : « Deuxième conférence du Camp aîné de Vaumarcus. Les suivantes : <emph>L’Église et l’Europe, l’Église et le Royaume de Dieu, l’Église, c’est nous</emph>, paraîtront successivement au cours des prochains fascicules. »</note></head>
        <p>Je vous parlerai ce matin de l’Église visible et non pas de l’Église en général. Je vous parlerai <emph>des</emph> Églises telles que nous les voyons en Suisse ; et de la Suisse, telle que nous la voyons en ce mois de juillet de 1940. Ce ne sera pas une conférence bien bâtie, je tiens à vous le dire tout de suite, mais une simple introduction, un plan de travail, une invite à la discussion. Je vous ferai part de certaines critiques et de certaines suggestions, critiques peut-être dures, mais qu’il est temps de formuler pour préparer la voie d’un renouveau, ou les moyens d’une résistance efficace.</p>
        <p>Et d’abord, une parole de confiance. Tout craque autour de nous, mais ce n’est pas une raison de se lamenter ou de se décourager, bien au contraire. C’est une grande occasion de travailler.</p>
        <p>Voyons d’abord la situation de notre pays.</p>
        <p><pb n="p. 322" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194008cp_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> « Au cœur de la révolution européenne, la Suisse est réduite à elle-même. Elle n’a plus d’autre garantie humaine que son armée, plus d’autre allié que son terrain, plus d’autre espoir que son travail. Contrairement à ce que beaucoup croient, cette situation n’est pas nouvelle dans notre histoire. Elle fut celle de nos grandes victoires et de nos grands renouvellements.<note place="bottom"><emph>Manifeste de la Ligue du Gothard</emph>, juillet 1940.</note> » Aujourd’hui, comme aux heures héroïques de l’ancienne Confédération, sachons voir et saisir notre chance et les chances nouvelles de l’Esprit !</p>
        <p>Quand toutes les positions morales et matérielles sont ébranlées, comme elles le sont depuis quelques semaines, alors sonne une heure favorable pour les examens de conscience, pour les réformes, et dans le cas présent, pour une nouvelle Réformation communautaire. Car c’est bien de cela qu’il s’agit : fonder à nouveau la cité, pour qu’elle résiste et qu’elle rayonne encore, quoi qu’il arrive, oui même si <emph>le pire</emph> arrive.</p>
        <p>Au cœur physique de notre Confédération se dresse le massif du Gothard, mystérieux et inexpugnable. Bastion naturel de la Suisse, cœur de l’Europe et rendez-vous des races, le Gothard est le grand symbole de notre mission politique et de notre sécurité. Et s’il fallait qu’un jour la Suisse fût envahie, j’imagine qu’elle pourrait garder pendant des mois, peut-être des années, un grand espoir et une grande fierté, parce qu’elle saurait que dans cette forteresse du Gothard, que n’atteignent ni chars ni avions, dans cet Alcazar de l’Europe, quelques dizaines de milliers <pb n="p. 323" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194008cp_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> d’hommes tiennent encore, montant la garde aux derniers sommets libres, autour du trésor de la Suisse. Oui, nous serions courbés, mais le grondement lointain des canons du Gothard nous dirait d’espérer.</p>
        <p>Maintenant, je poserai cette question : dans la situation extrême que je viens de décrire, à supposer que la Suisse soit envahie, pourrions-nous penser à l’Église comme à notre Gothard spirituel ? L’existence permanente — même secrète — et la parole de nos Églises aux catacombes suffiraient-elles à ranimer notre espérance, notre amour et notre foi, comme le canon lointain ranimerait nos courages ? Nos Églises trouveraient-elles le moyen de subsister et de s’organiser par l’initiative des laïcs, comme elles l’ont fait dans un pays voisin ?</p>
        <p>Je n’oserais pas répondre ce matin. Ni oui ni non. Mais je voudrais que cette question reste posée. C’est lorsque tout paraît désespéré qu’on voit ce qui était vraiment solide. L’Église de Suisse est-elle vraiment solide ? Saura-t-elle résister comme un roc ? comme une montagne vers laquelle nous pourrons élever notre espoir ? Encore une fois, je ne puis pas répondre. Dieu le sait, et l’événement seul fera la preuve de notre force ou de nos faiblesses. En attendant, mettons-nous au travail pour qu’au jour du danger, — <emph>toujours probable</emph> ! — nous nous trouvions aussi bien préparés qu’il est possible. Inspectons avec soin nos défenses, ayons le courage de dire franchement : ici ou là, nous sommes encore faibles. C’est ici et c’est là, qu’il faut porter l’effort. Aujourd’hui ou jamais, notre Église a besoin d’une rigoureuse critique, d’une critique <pb n="p. 324" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194008cp_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> utile et <emph>positive</emph>, qui prépare et qui définisse les reconstructions nécessaires.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>La grande faiblesse de notre Église visible, de nos diverses Églises suisses, c’est qu’elles ont cessé d’être ou n’ont jamais été de véritables <emph>communautés</emph>. Voilà le fait qui me paraît le plus grave, étant donné les événements actuels et ceux que nous devons prévoir.</p>
        <p>Une Église devrait être <emph>le type même</emph> de la communauté vivante. Posons tout de suite un repère : les paroisses de l’Église primitive étaient de vraies communautés. On y mettait tout en commun, même les richesses, et cela paraissait naturel, parce que le but et le fondement spirituel d’une paroisse étaient alors plus importants que tout. La ferveur de la foi nouvelle liait les esprits et les cœurs avec une telle puissance que les sacrifices matériels devenaient simplement des services d’amitié, de ces services qui vont de soi entre les membres d’une famille. Et je ne parle même pas du « partage » spirituel, qui devait être le pain quotidien de ces communautés souvent persécutées. Certes, il ne faudrait pas s’imaginer que les premiers chrétiens étaient toujours des saints, et que les familles qu’ils formaient ne connaissaient jamais de querelles de familles ! Les épîtres de Paul suffiraient à dissiper cette illusion. Il n’en reste pas moins que ces premières Églises ont surmonté toutes les persécutions grâce à la cohésion de leurs paroisses, grâce à l’esprit communautaire qui les soutenait. Pendant la décadence de <pb n="p. 325" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194008cp_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> l’Empire romain, ces paroisses ont constitué les cellules de base d’une nouvelle société<note place="bottom">On sait que l’organisation des premières Églises était telle que les évêques reprirent peu à peu pour leur compte les charges des gouverneurs de provinces ou <emph>comes</emph>, lors de la décadence des <num>iv<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>v<hi rend="sup">e</hi></num> siècles.</note>, les noyaux des cités futures, les refuges de la vraie liberté.</p>
        <p>Nos paroisses actuelles, nos paroisses de Suisse, seraient-elles capables de jouer pareil rôle, de nos jours ? Souvent, en sortant d’un de nos cultes, je regarde les gens qui se dispersent, et je me pose cette question : sont-ils prêts à mettre en commun autre chose que la pièce de monnaie qu’ils viennent de déposer dans le « sachet », avec l’air de ne pas y toucher ? Sont-ils prêts à « partager » autre chose que des impressions générales sur le temps et les tristes événements ? Sont-ils vraiment des frères — et des frères <emph>dans l’Église</emph> ? Oh ! je ne demande pas que nos paroisses décrètent du jour au lendemain le partage de tous les biens et décident d’établir un régime communiste, au sens littéral de ce mot. Mais je me demande seulement si elles sont <emph>prêtes</emph> à envisager certains actes de solidarité pratique ; si elles acceptent, au moins en théorie, de faire quelque chose dans ce sens, à supposer que les circonstances l’exigent un jour prochain. Je me demande si les fidèles de nos cultes se sentent plus fortement liés aux autres membres de l’Église qu’ils ne sont liés à leur parti, ou à leur classe, ou à leurs intérêts professionnels. Je me demande ce qui compte à leurs yeux, ce qui compte avant tout et pratiquement — songeant au jour où il faudra choisir entre l’Église et nos sécurités.</p>
        <p><pb n="p. 326" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194008cp_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Je vois bien que nos Églises constituent des unités administratives, qu’elles réunissent régulièrement des auditoires assez nombreux, qu’il y a parmi leurs membres beaucoup d’individus vraiment croyants, capables de faire pour leur part des actes quotidiens de charité chrétienne. Mais une administration, des auditoires et un certain nombre d’individualités chrétiennes, agissant <emph>pour leur compte</emph> — plus qu’au nom de l’Église — cela ne fait pas encore une vraie communauté. Des actes isolés, si beaux soient-ils, cela ne fait pas un <emph>esprit de corps</emph>, — et l’expression « esprit de corps » devrait pouvoir s’appliquer à l’Église plus qu’à nulle autre communauté au monde, puisque l’Église est rassemblée par l’<emph>Esprit</emph> saint, et puisqu’elle est le <emph>Corps</emph> même du Seigneur.</p>
        <p>Ceci dit, et notre faiblesse une fois reconnue et confessée, ne perdons pas de temps à nous lamenter ou à critiquer vainement. Mettons-nous au travail pour essayer de refaire, avec ce dont nous disposons, quelque chose de plus solide, de plus vivant, quelque chose qui puisse opposer une victorieuse résistance au paganisme qui nous guette, et qui, lui, sait si bien s’organiser.</p>
        <p>Je ne puis pas vous énumérer toutes les conditions nécessaires pour que nos paroisses redeviennent des communautés véritables. Mais il est trois de ces conditions, entre vingt autres<note place="bottom">Parmi ces autres conditions dont je ne puis traiter ici : restauration théologique (elle est en plein essor) ; confession de foi (on en parle beaucoup) ; doctrine des sacrements…</note>, qui me paraissent à la fois indispensables et pratiquement réalisables à bref <pb n="p. 327" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194008cp_07.jpg/full/full/0/default.jpg"/> délai, j’entends à la faveur du choc des événements récents et <emph>avant</emph> les crises plus graves qui se préparent.</p>
        <p>Pour que nos Églises retrouvent le sens et la vertu communautaire, il faut :</p>
        <p>1° qu’elles reprennent conscience de la nature éternelle et du but transcendant de l’Église ;</p>
        <p>2° qu’elles développent ou réveillent en elles le sens missionnaire, à l’intérieur du pays ;</p>
        <p>3° qu’elles aient le courage d’être franchement des Églises visibles, organisées, douées d’une discipline et de formes cultuelles fixes.</p>
        <div>
          <head>I</head>
          <p>Le premier de ces trois points est avant tout théologique. Je n’insisterai donc pas : vous avez entendu et entendrez encore des orateurs beaucoup plus qualifiés que moi pour définir l’essence et le but de l’Église. Je me contenterai de quelques remarques sur les rapports de l’Église et de la Suisse, en tant qu’État.</p>
          <p>D’abord ceci : notre Église suisse doit être, ou redevenir une Église <emph>de Dieu</emph>, et non pas la société des braves gens. Par exemple, on ne doit plus discuter de son administration et de ses rapports avec l’État comme s’il s’agissait d’un parti ou d’une fondation de bienfaisance avec des traditions de famille et des donateurs attachés à leurs souvenirs. L’Église n’est pas à nous, n’est pas notre œuvre, et ses affaires ne sont pas <emph>nos</emph> affaires <emph>d’abord</emph>, mais les affaires du Royaume de Dieu. Il me paraît profondément indécent <pb n="p. 328" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194008cp_08.jpg/full/full/0/default.jpg"/> que ces affaires soient débattues dans nos Grands Conseils, par des hommes qui parfois ignorent tout de la réalité de l’Église, corps du Christ.</p>
          <p>Ensuite, sur les rapports de l’Église et de l’État, je vous proposerai deux formules :</p>
          <p>1° Le service unique et suffisant que l’Église doit rendre à la Suisse, c’est de rester ou de devenir une vraie Église, une Église de Dieu et non pas une Église patriotique ou une puissance d’ordre politique.</p>
          <p>2° Le service que l’État suisse doit en retour, à l’Église, c’est de la laisser être une vraie Église de Dieu et non pas une Église de l’État suisse.</p>
          <p>Il est bien vrai que notre État fédéral ne saurait se fonder concrètement que sur des bases chrétiennes de tolérance et d’amour du prochain. Mais je tiens à redire ici ce que je disais cet hiver à Tavannes :</p>
          <quote resp="author">
            <p>Nous ne devons pas être chrétiens <emph>parce que</emph> nous sommes Suisses, mais nous devons être de bons Suisses <emph>parce que</emph> nous sommes chrétiens d’abord. Gardons-nous du <emph>Schweizerchristentum</emph> ! À ces <emph>Schweizer Christen</emph> dont je viens de parler j’opposerai cette déclaration prophétique d’un homme dont la pensée me paraît plus actuelle que jamais, Alexandre Vinet. « Veuillez d’abord avoir une religion pour vous et si vous n’en voulez pas pour vous, mais seulement pour tout le monde, faites-nous la grâce de n’en point vouloir ». Car « la société qui veut m’ôter ma religion, m’effraie bien moins que celle qui veut en avoir une ».</p>
          </quote>
          <p>En résumé, la première condition indispensable pour que l’Église devienne une vraie communauté, c’est <pb n="p. 329" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194008cp_09.jpg/full/full/0/default.jpg"/> que l’Église soit indépendante de l’État, je veux dire par là : constituée face à l’État comme une autorité <emph>souveraine</emph><note place="bottom">Je n’entends pas prendre position ici sur des problèmes tels que les prestations financières de l’État à l’Église, qui sont pour le moins secondaires. « Indépendante » veux dire : libre de se gouverner elle-même, comme lorsqu’on parle de « l’indépendance » de la Suisse.</note>. Alors, si l’État change, l’Église ne changera pas. Et si l’État devient païen, l’Église pourra rester le lieu où les justes rapports entre les hommes sont ordonnés par la Parole et par l’Esprit.</p>
          <p>Si l’on se remémore les événements qui ont amené la création de l’Église confessionnelle en Allemagne, on comprendra ce que je veux dire, — et que le problème est urgent !</p>
        </div>
        <div>
          <head>II</head>
          <p>La seconde condition, c’est que nos Églises redeviennent <emph>missionnaires</emph> à l’intérieur du pays, dans toutes les couches de notre peuple suisse.</p>
          <p>Pour mille raisons qui tiennent à l’évolution sociale du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, nos Églises sont devenues des milieux bourgeois, dans la plupart des villes, et dans beaucoup de villages. Même si de nombreuses familles d’ouvriers en font encore partie, c’est un fait que le ton des sermons, le maintien des auditeurs et l’atmosphère en général y sont bien plus bourgeois que populaires. C’est sans doute l’une des raisons de la désaffection de la classe ouvrière vis-à-vis de l’Église depuis plus d’un siècle : elle ne s’y sent pas tout à fait chez elle ; elle <pb n="p. 330" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194008cp_10.jpg/full/full/0/default.jpg"/> n’y reconnaît pas son langage. Il y a là certainement quelque chose d’anormal. L’Église n’aurait jamais dû prendre le ton et l’accent d’un milieu social plutôt que d’un autre. Elle devrait aujourd’hui abandonner résolument cette espèce d’éloquence conventionnelle qu’on appelle le ton de la chaire et qui produit sur l’auditeur occasionnel de nos sermons une impression fâcheuse de démodé, d’inactuel, d’irréaliste. Il n’y a vraiment aucune raison valable pour que notre prédication chrétienne abandonne aux tribuns politiques le privilège de savoir parler à la foule, de savoir la toucher par des paroles directes.</p>
          <p>Vous me direz peut-être que cette question ne concerne que nos pasteurs. Je n’en suis pas sûr. C’est une question d’atmosphère spirituelle, de disposition des esprits. C’est aussi notre affaire à nous laïcs. Nous n’aimons pas à être dérangés dans nos petites habitudes du dimanche matin, et il arrive que nous soyons choqués quand un pasteur ne garde pas le ton convenu, le ton convenable. Nous oublions trop facilement que la Parole de l’Église n’est pas réservée seulement à nos « milieux ecclésiastiques », mais à tous les hommes d’où qu’ils viennent, qui ont faim et soif de vérité, sans le savoir le plus souvent. Il est grand temps que nous fassions en sorte que tous « ceux du dehors » puissent entrer, puissent écouter et puissent entendre sans éprouver le sentiment de s’être égarés dans un milieu où ils sont déplacés.</p>
          <p>Que nos Églises se préoccupent donc davantage d’être vraiment <emph>ouvertes</emph> à tous ! C’est une question de foi et de maintien, de tact humain, de charité. C’est <pb n="p. 331" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194008cp_11.jpg/full/full/0/default.jpg"/> aussi, et c’est avant tout, une question de zèle missionnaire, d’amour des âmes. Si nous avons ce zèle et ce souci, l’atmosphère un peu renfermée de certaines de nos paroisses se dissipera d’elle-même, se fera plus accueillante. L’étranger qui entrera dans nos temples ne se sentira plus perdu chez les braves gens, mais accueilli dans une maison de Dieu.</p>
          <p>Ce que je voudrais dire encore sur ce sujet est peut-être un peu délicat. C’est une requête que je présente comme laïc à nos pasteurs, avec l’espoir que les laïcs de cet auditoire l’appuieront pratiquement dans leurs paroisses. Je voudrais dire à nos pasteurs : soyez simples dans vos sermons, soyez plus simplement bibliques ! Ne vous fatiguez pas à faire une conférence, avec des idées personnelles. Notre époque ne demande pas des idées, des images plus ou moins originales. Elle demande des vérités sûres, les vérités de la Bible, qui sont toujours les plus actuelles, et qui sont seules à la hauteur de la situation présente. Ce ne sont jamais nos idées personnelles, nos commentaires et notre éloquence qui convainquent. J’ai entendu, il y a quelques semaines, une parole qui m’a fait de l’impression. C’était dans un sermon, et le pasteur disait : « Laissons parler la Bible seule, car nous, nous ne sommes pas convaincants. » Parole profonde, parole qui devrait libérer plus d’un pasteur de ses soucis, et résoudre en partie le problème du samedi soir… Encore faut-il que les paroissiens, à leur tour, acceptent que leur pasteur soit « simplement biblique », et ne jugent pas cela « trop simple ».</p>
          <p>Jamais, au grand jamais, un pasteur ne sera trop <pb n="p. 332" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194008cp_12.jpg/full/full/0/default.jpg"/> simple ! Jamais il ne pourra se rapprocher assez de la simplicité des paroles de la Bible. « Nous ne sommes pas convaincants » disait le pasteur que je viens de citer. Nous ne sommes pas convaincants, ajouterai-je, quand nous cherchons à faire au lieu d’un sermon simple, des conférences intéressantes ou pathétiques. Nous ne sommes pas convaincants quand nous cherchons à discuter, à prévenir des objections que la plupart des auditeurs n’auraient pas eu l’idée de faire. Comme laïc, je ne demande pas qu’on me persuade de croire, mais simplement qu’on nourrisse ma foi. J’attends qu’on me parle avec une calme autorité, et non pas que l’on prenne au sérieux mes doutes éventuels. Notre génération n’est pas si tourmentée de doutes. Elle n’a guère la manie de discuter. Elle attend des directions positives. Elle est prête à croire, et elle demande à la prédication de <emph>parler à sa foi, non à son doute</emph>, avec la tranquille et familière assurance de la foi. Car la conviction seule est convaincante.</p>
          <p>Tout ceci ne veut pas dire d’ailleurs que notre Église n’ait pas le droit d’aborder l’actualité sociale ou politique. Pour être missionnaire, l’Église doit d’abord être convaincue de la valeur et de la nouveauté perpétuelle d’un message purement biblique. C’est le premier point. Mais cela étant acquis, pourquoi l’Église se priverait-elle de souligner l’actualité de son enseignement ? Pourquoi ne parlerait-elle pas de politique, si elle le fait sur la seule base de la Bible ? On ne lui demande pas une théorie originale, surtout pas ! On lui demande simplement d’appliquer à telle <pb n="p. 333" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194008cp_13.jpg/full/full/0/default.jpg"/> ou telle situation les paroles éternelles de l’Évangile et des prophètes : par exemple, pour exhorter les fidèles à renoncer à leurs préjugés de partis, ou à leurs intérêts de classe ; ou pour montrer à notre peuple sa mission positive dans l’Europe d’aujourd’hui. Toutes ces choses peuvent et doivent être dites du haut de la chaire, à condition, je le répète et j’y insiste, qu’il ne s’agisse jamais des idées personnelles du pasteur ou de quelque écrivain qu’il cite, mais du seul et unique point de vue de la Bible.</p>
          <p>En résumé, la deuxième condition indispensable pour que l’Église reste ou devienne une vraie communauté, c’est que l’Église ne parle pas le langage d’un seul groupe social, ou d’une seule classe ; ou le langage d’une quelconque philosophie à la mode ou déjà démodée ; ou le langage personnel de Monsieur X, pasteur ou même théologien célèbre, — mais qu’elle parle uniquement et simplement le langage de la Bible, qui appartient à tous, qui est frappant pour tous, et dans lequel tous peuvent communier.</p>
        </div>
        <div>
          <head>III</head>
          <p>La troisième condition d’une vraie communauté, je la définissais tout à l’heure comme suit : que nos Églises aient le courage d’être franchement des Églises visibles — solidement organisées, — douées d’une discipline et de formes de culte fixes.</p>
          <p>Je ne soulèverai pas ici le problème de l’épiscopat, encore que je sois persuadé qu’il se posera pour nous <pb n="p. 334" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194008cp_14.jpg/full/full/0/default.jpg"/> aussi un jour ou l’autre. Je ne parlerai pas non plus du rôle des laïcs dans la paroisse, qui pourrait être développé encore, afin de décharger le pasteur d’un lourd travail de bienfaisance. Je me bornerai au seul problème des formes du culte, au problème de la <emph>liturgie protestante</emph>.</p>
          <p>C’est un laïc qui parle ici, je le répète. Ce n’est pas un docteur de l’Église ! Les théologiens élèveront peut-être de fortes objections contre ce que je vais dire. Je suis prêt à les écouter avec déférence. Mais je cherchais depuis longtemps l’occasion de formuler certaines propositions qui trouveront aujourd’hui, peut-être, de l’écho.</p>
          <p>J’ai passé plusieurs années en France, et je me suis fortement attaché à la liturgie des Églises réformées de ce pays. J’entends ici par liturgie : la partie du culte qui n’est pas le sermon, les lectures, prières et chants réglés et réguliers. Depuis mon retour en Suisse j’éprouve avec intensité l’absence de toute espèce de liturgie <emph>sérieuse</emph> dans nos cultes, à quelques rares exceptions près<note place="bottom">Canton de Genève.</note>. Et ce n’est pas seulement le défaut de liturgie qui me choque, mais le manque de <emph>sens liturgique</emph> que manifestent les essais tentés ici ou là, pour remédier à cette absence.</p>
          <p>Nous avons bien, de temps à autre, des cultes que nous appelons « liturgiques » et qui consistent en lectures bibliques ou littéraires, entrecoupées de chants et de jeux d’orgue. Eh bien, le seul fait de qualifier de « liturgiques » ces manifestations — peut-être parce <pb n="p. 335" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194008cp_15.jpg/full/full/0/default.jpg"/> qu’on ne saurait pas comment les définir autrement… ce seul fait démontre à l’évidence que nous ignorons le sens et la portée de la liturgie véritable. Celle-ci suppose des formes fixes et invariables, connues de tous, et auxquelles tout l’auditoire participe d’une manière à la fois spontanée et réglée d’avance. Or nos cultes soi-disant liturgiques sont exactement le contraire : ils sont composés selon les goûts et les idées du pasteur ; ils ne se déroulent pas d’après un plan traditionnel et chargé de sens dogmatique, mais font se succéder, dans un ordre plus ou moins arbitraire, des textes souvent inconnus, et des morceaux de musique dont la signification reste imprécise…</p>
          <p>Voici un détail significatif, à mes yeux, de ce même défaut de sens liturgique : lorsqu’il arrive qu’on lise, au début d’un de nos cultes, une prière liturgique isolée, comme la confession des péchés, certains pasteurs paraissent craindre la monotonie de ce vieux texte, et croient bien faire en y apportant quelques variantes personnelles, au gré de leur théologie ou de leur conception du style. Or justement, la valeur liturgique d’un texte réside dans son invariabilité. C’est grâce à cette invariabilité que le fidèle peut vraiment suivre le texte, dire en lui-même ses paroles, redécouvrir chaque fois leur sens toujours nouveau. C’est grâce à cette invariabilité, enfin, que la liturgie crée dans l’auditoire un sentiment de communion, ou de communauté spirituelle.</p>
          <p>Une vraie liturgie doit être invariable ; de plus, elle doit être prévue par les auditeurs, et pleinement significative en chacune de ses parties. Elle doit former un <pb n="p. 336" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194008cp_16.jpg/full/full/0/default.jpg"/> ensemble, un tout cohérent et indivisible. Prenons l’exemple de la liturgie des Églises réformées de France. Je vais vous la décrire dans ses principaux traits.</p>
          <p>I. Invocation (l’assemblée debout). Psaume.</p>
          <p>II. <emph>La Loi</emph> ou son sommaire (l’assemblée assise) (après la lecture, chant spontané : « Mon Dieu, ta loi est sainte… mais si tu comptes nos iniquités, qui pourra subsister devant toi ! »).</p>
          <p>III. <emph>Confession des péchés</emph> (l’assemblée s’agenouille).</p>
          <p>IV. <emph>Kyrie</emph> (un petit chœur ou l’assemblée chante : « Seigneur, aie pitié de nous ! Christ, aie pitié de nous !… »).</p>
          <p>V. <emph>Promesses de grâce</emph> et <emph>absolution collective</emph> (l’assemblée debout chante : « Ô qu’heureux est celui dont la transgression est remise… Mon âme, bénis l’Éternel… »).</p>
          <p>VI. <emph>Credo</emph> (lecture du Symbole des apôtres. L’assemblée reste debout).</p>
          <p>VII. <emph>Alléluia</emph> (chant spontané).</p>
          <p>(À la fin du culte, après l’Oraison dominicale, chant spontané d’une strophe du <emph>Te Deum</emph> : « Gloire soit au Saint-Esprit… » Puis bénédiction.)</p>
          <p>Telle est cette liturgie, exposé et témoignage collectif non seulement des dogmes fondamentaux de la foi réformée, mais aussi du drame chrétien dans son déroulement biblique : la Loi d’abord, qui nous condamne, puis la conscience, le péché, la repentance, la <pb n="p. 337" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194008cp_17.jpg/full/full/0/default.jpg"/> grâce accordée, et enfin le témoignage de la foi. À mon sens, cette liturgie est une des plus belles, dans sa simplicité, et des plus justes aussi, de toutes celles qu’utilisent les différentes confessions chrétiennes.</p>
          <p>Je voudrais vous dire maintenant pour quelles raisons je pense que nos Églises suisses devraient se préparer à l’adopter, telle qu’elle est.</p>
          <p>Il y a d’abord une raison générale.</p>
          <p>L’Église visible est aussi une société humaine. Comme toute société humaine, elle a besoin de signes extérieurs et de symboles collectifs qui manifestent publiquement sa cohésion spirituelle. Il y a là une grande loi sociologique qu’on ne peut pas négliger sans risques graves. Tous les fondateurs de régimes savent que pour créer une communauté nouvelle, il faut créer des signes et des rites : voyez les régimes totalitaires, communistes ou fascistes, avec leurs fêtes, leurs insignes, leurs saluts rituels. J’ai assisté à des cérémonies hitlériennes qui étaient déjà de véritables liturgies païennes. Ces abus manifestes ne doivent pas nous faire négliger le bon usage, l’usage chrétien d’une liturgie chrétienne. La science consommée des chefs totalitaires doit nous rendre attentifs à certains de nos défauts, afin que nous puissions les corriger à temps. Un peuple complètement privé de toute manifestation de ce genre risque d’être une proie facile pour les caricatures de liturgie que les païens viendront lui offrir un jour, et qui seront alors une tentation, parce qu’elles répondront tant bien que mal à un désir, à un besoin normal, trop longtemps déçu.</p>
          <p>Mon second argument en faveur de la liturgie est <pb n="p. 338" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194008cp_18.jpg/full/full/0/default.jpg"/> plus spécifiquement chrétien. Je dirais même qu’il est d’ordre sermonnaire. Je m’explique. Imaginez une personne qui n’a jamais mis les pieds dans un de nos temples, qui ne sait rien du protestantisme, ou qui est incroyante. Vous réussissez à l’amener, un beau dimanche, au culte d’une de nos paroisses suisses. Elle sera d’abord, probablement, dépaysée, comme je vous le disais tout à l’heure, par le ton du pasteur et le maintien un peu compassé de l’auditoire. Mais cela n’est rien encore : si elle est de bonne volonté et avide de vérité, elle ne se laissera pas arrêter par ces détails. Ce qui est plus grave, c’est que le sermon, s’il n’est pas exceptionnellement bon, risque bien de la laisser sur sa faim. En sortant de là, elle ne saura pas exactement ce que nous croyons, elle pourra s’imaginer les choses les plus fausses. Ou bien encore, elle aura l’impression d’avoir surpris une réunion d’initiés, habitués à un certain langage, dont personne ne lui aura donné la clef.</p>
          <p>Il en ira tout autrement, si le culte débute par la liturgie que je viens de vous résumer. Cette liturgie, en effet, décrit d’abord dans une langue frappante les différents moments du drame du salut. Elle crée le cadre et l’atmosphère spirituelle, elle introduit le sermon du pasteur, elle le situe dans l’ensemble de nos dogmes, et elle rappelle notre Credo. Bref, quand le sermon commence, tout le monde, et même un étranger, peut savoir de quoi il s’agit.</p>
          <p>J’avoue que pour ma part, et je ne pense pas être le seul de mon espèce, j’éprouve le besoin d’entendre répéter chaque dimanche les grandes vérités de la foi, <pb n="p. 339" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194008cp_19.jpg/full/full/0/default.jpg"/> j’éprouve le besoin de participer, par le chant ou la récitation, à ce témoignage collectif, dans la communauté de mes frères, connus ou inconnus. Après cela, même si le sermon n’est pas des meilleurs, j’ai tout de même le sentiment d’avoir approuvé mon Église, et d’en avoir reçu le message essentiel.</p>
          <p>Enfin, ma troisième raison se rapporte étroitement à mon sujet, aux relations entre l’Église et la Suisse, ou pour être concret : aux relations entre nos Églises et nous, les Suisses.</p>
          <p>Le peuple suisse, en général, n’a pas un sens des formes très raffiné. Je vous dirai même une chose assez désobligeante, et qui vous surprendra peut-être : le peuple suisse souffre d’un défaut qu’il me faut bien nommer le sans-gêne spirituel. Je ne sais pas si cela provient du fait qu’on parle un peu trop facilement du Bon Dieu, chez nous, et qu’il subsiste dans nos Églises pas mal de traces d’un piétisme affadi. Je n’oserais pas suggérer que nous tenons à rester démocrates et sans façon jusque dans nos relations avec le Tout-Puissant, qui est pourtant nommé Monarque, Seigneur et Roi des rois, à toutes les pages de notre Bible. Le fait est que nous manquons d’un certain respect religieux, de même que nous passons, à l’étranger, pour être un peu trop familiers et manquer du sens des distances.</p>
          <p>Je vous citerai ici, en guise d’illustration, une anecdote qui frise peut-être la caricature. J’ai entendu, de mes oreilles, un jeune pasteur remercier Dieu, du haut de la chaire, de ce que Dieu « nous a permis de lui parler tout simplement, d’homme à homme »…</p>
          <p><pb n="p. 340" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194008cp_20.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Je reste persuadé, pour ma part, que nous devons plutôt parler d’homme à Dieu, et que nous ferions bien de nous pénétrer de cette vérité fondamentale et même d’y conformer notre maintien. Sans aller jusqu’à imiter les génuflexions multipliées des orthodoxes russes, qui se prosternent jusqu’à toucher le sol de leur front, pourquoi refuserions-nous de nous agenouiller pour la prière publique, ou pendant la lecture de la confession des péchés, par exemple, comme cela se fait dans les Églises réformées de Paris ? Aurions-nous trop de dignité pour consentir à cette marque publique d’humiliation ? Nous chantons dans un chant patriotique : « Devant Dieu seul, fléchissons le genou. » Mais pratiquement, nous restons assis, bourgeoisement et convenablement assis…</p>
          <p>Ne pensez pas, surtout, que ces questions d’attitude soient futiles, ou trahissent je ne sais quelle déviation catholique. Toutes les Églises ont toujours attaché de l’importance à ces choses-là, et je pense qu’elles avaient de bonnes raisons de le faire. Elles savaient qu’une certaine participation personnelle, physique même, au culte public, n’est pas sans portée spirituelle. Se lever, prier ensemble à haute voix, s’agenouiller, chanter spontanément un répons, ce sont des gestes qui engagent, et par lesquels on témoigne. Ce sont des gestes qui manifestent, visiblement, la communauté de la foi, de l’humiliation, ou de la joie chrétienne. Ce sont des gestes, enfin, qui favorisent l’oubli de soi et qui libèrent des fausses pudeurs.</p>
          <p>Pour en finir sur ce sujet, je vous demanderai de vous poser à vous-même cette seule question : alors <pb n="p. 341" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194008cp_21.jpg/full/full/0/default.jpg"/> que les orthodoxes, les anglicans, les catholiques, les luthériens et les calvinistes français jugent nécessaire et bon d’avoir une liturgie, comment se fait-il que nos Églises suisses soient les seules sur le continent qui croient pouvoir s’en passer, sans dommage ?</p>
          <p>L’absence de liturgie, remarquez-le, est un obstacle assez considérable à notre rapprochement avec d’autres Églises dans le mouvement œcuménique. (Je pense à l’Église anglicane, qui attache à la liturgie une importance sans cesse croissante.) Et pourtant, les Églises de Suisse devraient avoir à cœur ce rapprochement, plus qu’aucune autre Église au monde. Nos traditions fédéralistes devraient nous préparer tout spécialement à cette mission de compréhension d’autrui, de rapprochement, de mutuelle instruction, qui est la mission du jeune mouvement œcuménique.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Je me bornerai, en terminant, à vous rappeler les quelques thèses — critiques et suggestions — que je viens d’esquisser devant vous.</p>
          <p>Je vous ai indiqué tout d’abord que la situation actuelle exige de nos Églises un grand effort vers la <emph>communauté</emph> vivante. Ce sera peut-être une question de vie ou de mort, dans le monde qui se prépare.</p>
          <p>Je vous ai suggéré trois directions d’effort à la fois nécessaires et possibles : revenir d’abord à une compréhension moins superficielle de la nature de nos Églises, qui sont les membres du Corps de Christ, et non pas des associations comme les autres. Avoir <pb n="p. 342" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194008cp_22.jpg/full/full/0/default.jpg"/> ensuite le souci de « désembourgeoiser » notre atmosphère, notre ton, nos manières de prêcher ou d’écouter, afin de rendre possible une action missionnaire dans <emph>toutes</emph> les couches de notre peuple. Poser enfin très sérieusement le problème de la liturgie, tant à nos bons théologiens qu’aux laïcs, généralement ignorants de cette question, ou retenus par des préjugés à son égard.</p>
          <p>Je me suis borné à soulever devant vous quelques problèmes urgents et tout pratiques, — considérant que la malice des temps nous invite au travail plutôt qu’à l’éloquence.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr194102cp" type="article" when="1941-02">
        <pb n="p. 127" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194102cp_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Autocritique de la Suisse (février 1941)<note place="bottom" resp="editor">« Autocritique de la Suisse », <emph>Les Cahiers protestants</emph>, Lausanne, février 1941, p. 127-128. Une note précise : « Tiré de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1940mds"><emph>Mission ou démission de la Suisse</emph></ref>. »</note></head>
        <p>Nul pays à ma connaissance, n’a été plus souvent expliqué à lui-même et au monde que la Suisse. C’est qu’il en a besoin plus que nul autre. Sa devise est un paradoxe qu’il n’a pas toujours bien compris. Elle <pb n="p. 128" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr194102cp_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> exclut en principe toute doctrine unitaire et suppose donc la connaissance très vivante d’une autre espèce d’union, sans cesse à recréer. Or l’inertie des masses et l’à-peu-près intellectuel s’opposent sans cesse à cette reprise de conscience. D’où la nécessité d’une vigilante autocritique, si l’on ne veut pas déchoir ou se laisser dissoudre, si l’on veut durer et surtout, si l’on prétend se donner en exemple.</p>
        <space unit="line" quantity="1"/>
        <p><emph>Clarifions notre langage</emph> ! — Puisque le fédéralisme est une forme politique qui suppose l’équilibre vivant entre les droits de chaque région et ses devoirs envers l’ensemble, il n’est pas absurde de nommer « fédéraliste » un parti qui n’a d’autre programme que la défense des intérêts locaux contre le centre. Ceux qui se disent, chez nous, « fédéralistes » ne sont souvent, je le crains, que des nationalistes cantonaux. Ceux qui insistent sur la nécessité de l’union centrale auraient peut-être plus de droits à revendiquer le nom de fédéralistes, dans son sens étymologique. (<emph>Fœdus</emph> = traité, serment, union.) Par une inconséquence très bizarre, ces pseudofédéralistes, ou régionalistes, nomment « fédéral » ce qui procède de Berne. Il en résulte que leur fédéralisme se résume à combattre tout ce qui est dit fédéral. Comprenne qui pourra !</p>
        <p>Cette confusion verbale, symbolique de tant d’autres, est à la base de la plupart de nos conflits politiques, économiques, parlementaires.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr195011cp" type="article" when="1950-11">
        <pb n="p. 309" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr195011cp_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Europe unie et neutralité suisse (novembre-décembre 1950)<note place="bottom" resp="editor">« Europe unie et neutralité suisse », <emph>Les Cahiers protestants</emph>, Lausanne, n° 6, novembre-décembre 1950, p. 309-316. Précédé de la note suivante : « L’Europe est en danger. Les efforts pour unir l’Europe se multiplient. Il semble que les obstacles qui s’opposent à une fédération européenne se font plus difficiles et plus nombreux. Les Suisses doivent d’abord connaître objectivement la question. Nous avons rédigé un questionnaire qui sera envoyé à quelques-uns de ceux que le problème préoccupe et nous ouvrons ainsi une rubrique où paraîtront, au cours des prochains fascicules, les réponses reçues. Voici le questionnaire. Il est suivi d’une première réponse de M. Denis de Rougemont aux questions IV et V : […] — Quelle attitude, selon vous, la Suisse devrait-elle adopter en face de l’Europe unie ? À supposer qu’une fédération européenne se réalisât prochainement, dans quelle mesure la neutralité helvétique serait-elle un obstacle majeur à notre entrée dans la dite fédération ? Une conception trop restrictive de cette neutralité n’empêche-t-elle pas notre pays d’assumer actuellement la tâche de conciliation qui serait conforme à son génie ? — En faveur du maintien, de l’assouplissement ou de l’abandon de cette neutralité, tenez-vous certains arguments comme particulièrement décisifs à l’heure où nous sommes ? » Comme le précise une note finale, ce texte est issu « des chroniques lues à Radio-Genève les 30 octobre et 6 novembre 1950, dans le cadre de l’émission ‟Destins du monde : Demain l’Europe !” ».</note></head>
        <div>
          <head>I</head>
          <p>Comment allons-nous justifier, aux yeux de l’Europe qui essaie de se fédérer, cette raison de nous tenir à l’écart ou de bénéficier d’un traitement tout spécial, que nos autorités et nos journaux ne se lassent pas d’invoquer — comme si cela allait de soi — chaque fois qu’on nous propose d’entrer dans une forme quelconque d’union européenne ?</p>
          <p>Le fait est que nos voisins d’Europe comprennent de moins en moins notre neutralité. Le fait est que les Américains ne la comprennent absolument pas, et que les Russes n’y croient pas plus qu’ils ne croient à nos libertés, et vraiment, ce n’est pas beaucoup dire.</p>
          <p>Il serait donc temps qu’en Suisse au moins, l’on essaie de comprendre un peu mieux les raisons véritables de ce statut spécial, qui ne résulte pas d’une loi éternelle de la nature, ni d’un commandement de Moïse, ni d’un droit divin des Helvètes, bref, qui n’est pas tombé du ciel et qui ne va pas du tout de soi.</p>
          <p>Je suis bien obligé de l’avouer publiquement : pour beaucoup de mes compatriotes, la neutralité suisse est devenue un tabou, aussi sacré que l’égoïsme. On refuse de la discuter, parce qu’on craint que cette discussion n’aboutisse à des <pb n="p. 310" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr195011cp_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> conclusions gênantes et n’oblige à des prises de position. On n’aime pas cela… Ce qu’on veut, c’est la paix chez soi et tant pis pour les voisins. Ce qu’on veut, c’est faire du commerce avec tout le monde, sans se compromettre avec personne, tout en échappant au reproche d’égoïsme par des œuvres philanthropiques. Il faut bien le reconnaître, ce repliement intéressé, qui tient parfois du raisonnement de l’autruche, et parfois d’une sagesse rusée, a parfaitement réussi jusqu’ici, matériellement parlant. Quant aux effets moraux, sur notre peuple, de ce tour de force prolongé, ils sont hélas plus discutables. Et si vraiment notre neutralité n’était rien d’autre que ce que le Suisse moyen semble croire aujourd’hui, il ne faudrait pas s’étonner qu’elle impatiente de plus en plus le reste du monde. Comment les Suisses, si jalousement ennemis de privilèges dans leur pays, peuvent-ils prétendre avoir <emph>en bloc</emph> ce privilège exorbitant ? Pour commencer de répondre à cette question, je me contenterai ce soir d’un rapide aperçu sur l’<emph>histoire</emph> de notre neutralité, car je soupçonne qu’elle n’est pas bien connue de la plupart de nos contemporains.</p>
          <p>Aux origines lointaines de notre État, il y a le Pacte de 1291. Ce pacte fut juré par les représentants des trois communautés des Waldstätten, qui étaient en somme des corporations ou coopératives forestières. Le pacte avait pour but de maintenir les libertés impériales acquises par <pb n="p. 311" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr195011cp_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> ces communautés. Et ces privilèges avaient été accordés par l’empereur afin que le passage du Gothard fût gardé libre pour tout le Saint-Empire. Ainsi donc, dès le début, ce premier noyau de la Suisse a reçu un statut spécial <emph>dans l’intérêt de l’Europe entière</emph>, au moins autant que pour lui-même.</p>
          <p>La première idée d’une <emph>neutralité négative</emph> des Confédérés apparaît vers 1648, lorsque la Suisse se sépare de l’Empire par le Traité de Westphalie. L’expérience de la guerre de Trente Ans a montré que les cantons ne peuvent rester unis que s’ils s’abstiennent de prendre part aux guerres entre rois catholiques et protestants — puisqu’ils sont eux-mêmes divisés entre les deux confessions.</p>
          <p>Mais ce n’est qu’en 1815 que la neutralité de la Suisse se voit proclamée, sanctionnée par les Puissances et déclarée perpétuelle. En même temps, elle prend un aspect positif. On sait en effet que le Traité de Vienne dit en tous termes que « la neutralité et l’inviolabilité de la Suisse […] sont dans les vrais intérêts de l’Europe entière ».</p>
          <p>En 1914, on retrouve ce même mélange d’intérêt propre et d’intérêt européen dans notre abstention du conflit. Si la Suisse avait pris parti, à ce moment-là, elle se fût déchirée en deux : une partie tenant pour la France, l’autre pour l’Allemagne. Il était évident que notre neutralité dépendait donc, au début de ce siècle, du fameux « équilibre européen ».</p>
          <p><pb n="p. 312" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr195011cp_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Mais déjà en 1939, la question se posa différemment. L’équilibre étant rompu au profit des puissances fascistes, la Suisse ne dut son salut qu’à une chance extraordinaire, aidée par une armée solide et un terrain redoutable aux divisions blindées.</p>
          <p>Qu’en est-il aujourd’hui ? Tout est changé. Les conflits qui menacent d’éclater n’opposeront plus les catholiques aux protestants, comme pendant la guerre de Trente Ans ; ni la France à l’Allemagne, ou l’Autriche à l’Italie, comme en 1914 ; ni même des Européens à d’autres Européens comme de 1939 à 1945. Il n’est donc plus question pour la Suisse d’essayer de maintenir sa place centrale et réservée dans le jeu des puissances voisines. Il n’y a plus d’équilibre européen. Il y a l’Europe entière qui essaie de survivre et de s’unir contre un danger commun. Nous sommes tous dans le même sac, si j’ose dire.</p>
          <p>La seule question réelle qui se pose désormais, c’est de savoir si la neutralité de notre pays est encore « dans les vrais intérêts de l’Europe entière ». Apporte-t-elle, ou non, une contribution effective à la défense commune de l’Europe ?</p>
        </div>
        <div>
          <head>II</head>
          <p>Avant tout essai de réponse, on fera bien de se demander d’abord : Quels sont, en somme, les vrais intérêts de l’Europe entière ? Sont-ils les mêmes aujourd’hui qu’il y a cent-cinquante ans, ou même qu’il y a dix ans ? Je ne le pense pas. <pb n="p. 313" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr195011cp_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Ce que les auteurs des traités de 1815 entendaient par l’intérêt de l’Europe, c’était un certain degré de concorde entre nos pays et leurs régimes, concorde qui ne semblait pouvoir être assurée que par l’équilibre entre les grandes puissances du continent. Il s’agit aujourd’hui d’autre chose. L’idée d’une guerre prochaine entre pays européens n’empêche personne de dormir. Mais tout le monde pense à deux dangers communs : l’un idéologique et militaire, à l’Est ; l’autre économique et social, parmi nous. Pour y faire face, personne n’a proposé une meilleure solution que l’union. « Les vrais intérêts de l’Europe entière », c’est donc tout simplement que l’Europe devienne entière, qu’elle mette en commun toutes ses forces pour relever son économie, son niveau de vie, son moral, et pour assurer sa défense. Or, peut-on dire que l’attitude plus que réservée de la Suisse contribue sérieusement à promouvoir l’union ? Peut-on dire que la Suisse, en refusant de se risquer à Strasbourg, contribue à renforcer le Conseil de l’Europe ? Certes, nous avons fini par adhérer avec d’infinies précautions, à quelques entreprises internationales, telles que l’OECE et l’Union des paiements. Mais c’était en réalité parce que nous ne pouvions plus faire autrement. Ce n’était pas pour hâter l’union, mais par intérêt bien compris. Il serait donc un peu excessif de citer nos adhésions tardives et réticentes comme autant de contributions à l’unité. <pb n="p. 314" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr195011cp_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Sur ce plan général, il semble
difficile de soutenir que la neutralité représente un apport positif à la fédération du continent, c’est-à-dire à ses vrais intérêts.</p>
          <p>Mais sur le plan précis de la défense de l’Europe, la situation est différente. M. Churchill a parlé à Strasbourg de créer une armée européenne. M. Pleven a fait voter un projet similaire par la Chambre française. Et déjà, l’on commence à regarder de travers cette petite Suisse qui prétend rester neutre quand tout le monde réarme à grands cris. Mais attention : les cris ne sont pas des armes ! La vérité, c’est que la Suisse neutre est le seul pays d’Europe qui soit matériellement et moralement prêt à se défendre en cas d’attaque, demain.</p>
          <p>Je sais très bien que la seule mention de l’armée suisse a le don de provoquer des sourires légèrement ironiques ou incrédules chez certains de nos voisins. Qu’ils comptent plutôt leurs divisions ! Nous en avons, je le crains, plus qu’eux tous réunis. Il n’y a qu’un seul coin de l’Europe qui soit sérieusement défendu, et le fait est, paradoxal mais évident, que ce petit coin, c’est la Suisse neutre. Quand l’armée de l’Europe commencera d’exister, il sera temps d’aborder la question d’un plan de défense unifié.</p>
          <p>Vous le voyez, la réponse que j’essaie de trouver n’est pas simple. Si l’effort militaire considérable que nous impose notre statut de neutralité est une contribution réelle à la défense <pb n="p. 315" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr195011cp_07.jpg/full/full/0/default.jpg"/> du continent, on ne saurait vraiment en dire autant de notre attitude méfiante et presque négative à l’égard de l’union nécessaire.</p>
          <p>À la question qu’on me pose de tous côtés : Êtes-vous pour l’abandon de notre neutralité ? je ne puis donc répondre <emph>oui</emph> ou <emph>non</emph>. Le problème ne peut pas être posé, encore moins résolu, dans l’abstrait. Ce qu’il faut savoir tout d’abord, c’est pour quelle raison grande et forte, c’est en somme <emph>au profit de quoi</emph> la Suisse devrait éventuellement renoncer à sa neutralité. Je réponds pour ma part que cela ne pourrait être qu’au profit de l’Europe entière, c’est-à-dire au profit de son union fédérale, et de cela seul. Encore faut-il que cette union prenne forme, et qu’en son nom des questions très précises nous soient posées. Cela viendra, n’en doutez pas ! Demain, soit les États-Unis, soit le Conseil de l’Europe s’il sort de son impasse, soit encore une menace de guerre contre le continent tout entier, nous poseront ces questions précises. Il faut que notre opinion soit prête à y répondre. Il ne faut pas que notre gouvernement se trouve placé devant des options graves qu’il lui sera difficile de trancher, ne sachant pas ce que pense le peuple suisse. Il ne faut pas que l’histoire nous surprenne, endormis dans la fausse sécurité d’une tradition qui a <emph>peut-être</emph> fait son temps, endormis derrière la neutralité, comme la France en 1940 derrière la ligne Maginot, comme l’Amérique l’été dernier derrière sa Bombe.</p>
          <p><pb n="p. 316" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr195011cp_08.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Je voulais introduire, ce soir, une discussion qui, je l’espère, deviendra générale, et qui me paraît vitale pour notre avenir. Je me borne à proposer, pour l’orienter, un seul principe de jugement politique. Le voici :</p>
          <p>Tant que la neutralité de la Suisse se révèle utile à l’Europe — comme aujourd’hui sur le plan militaire — il faut la maintenir. Si au contraire elle devient un prétexte à freiner l’union de l’Europe et à ne pas y prendre notre part, elle est contraire à l’esprit même de son statut, et elle peut donc demain devenir une trahison.</p>
          <p>Car je le répète : notre neutralité a été reconnue par les puissances « dans l’intérêt de l’Europe entière », et non pas comme un privilège qu’il n’y aurait plus à mériter. <emph>Elle est relative à l’Europe</emph>. Et ceux qui, par erreur ou par malice, veulent aujourd’hui la transformer en neutralité absolue, précisons : <emph>en neutralité entre l’Europe et les ennemis de l’Europe</emph> — entre l’Europe unie et l’URSS par exemple — ceux-là sont infidèles à notre tradition. Ils violent notre statut légal, et l’esprit même de nos institutions. Je me promets de revenir sur ce point capital, que personne encore n’a touché, tout au moins à ma connaissance.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr195103cp" type="article" when="1951-03">
        <pb n="p. 117" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr195103cp_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Réplique à M. Lasserre (mars-avril 1951)<note place="bottom" resp="editor">« Réplique à M. Lasserre », <emph>Les Cahiers protestants</emph>, n° 2, mars-avril 1951, p. 117-118. À propos de la réponse de David Lasserre publiée comme réponse à l’enquête des <emph>Cahiers</emph> sur « La Suisse et l’Europe ».</note></head>
        <p>Je regrette que M. Lasserre ait simplifié ma thèse jusqu’à la déformer, et qu’il ait apporté à sa réfutation moins de scrupule que d’humeur. J’avais pourtant pris soin de souligner la complexité du problème. Je parlais de « ce mélange d’intérêt propre et d’intérêt européen » qui a toujours caractérisé notre neutralité et qui l’a pratiquement permise. M. Lasserre veut croire que je n’ai considéré que l’intérêt européen : c’est sa « grave erreur liminaire ». J’ai naturellement insisté sur « l’intérêt de l’Europe entière » parce que c’était par ce biais-là que je pouvais aborder le problème suisse, dans le cadre général de ma chronique intitulée « Demain l’Europe ». Je n’ai nullement nié ou méconnu l’intérêt propre de la Suisse. Il serait toutefois bien léger de penser, ou de laisser croire, que ce propre intérêt soit seul en cause dans le jeu des forces politiques de notre temps !</p>
        <p>Où donc ai-je soutenu « sans réserve » que la Suisse devrait subordonner sa politique à « l’intérêt des principaux États de l’Europe » ? J’ai dit seulement que si la Suisse un jour décidait de renoncer à sa neutralité, ce ne pourrait être qu’au profit de l’Europe entière et de son union fédérale ; et j’ai ajouté : « Encore faut-il que cette union prenne forme. » Telle est ma thèse principale. Au surplus, je souhaitais une discussion sur la neutralité présente et à venir de la Suisse, les circonstances ayant changé <pb n="p. 118" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr195103cp_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> depuis dix ans. Demander qu’on discute un budget, ce n’est pas demander sa suppression. (On m’a fort mal compris, mais je ne m’en étonne guère : on comprend toujours mal ceux qui touchent un tabou.)</p>
        <p>Je m’étonne davantage qu’un professeur d’histoire puisse paraître assimiler la Russie de 1815 et l’URSS de Staline, lorsqu’il s’agit de leurs relations avec l’Europe ; qu’il tienne l’URSS — malgré elle ! — pour une puissance européenne ; qu’il fasse état, très sérieusement, de ce que l’OECE « reste ouverte » aux pays de l’Est ; et qu’enfin tous les chiffres et proportions qu’il cite vers la fin de son article soient erronés, — ceci pour deux motifs, l’un d’interprétation, l’autre de fait.</p>
        <p>Tout d’abord, il est clair que je n’ai pas pu « confondre systématiquement » le Conseil de l’Europe avec la fédération du continent : le premier n’étant, comme chacun sait, qu’un effort encore hésitant vers la seconde. Ensuite : le Conseil de l’Europe comprend quinze États, et non dix comme le répète mon censeur, ce qui fausse ses calculs à la base.</p>
        <p>Finalement, quelle est la position de M. Lasserre sur le fond du problème, tel qu’il est défini par les points IV et V de votre questionnaire ?<note place="bottom" resp="editor">Voir la première note du texte « <ref>Europe unie et neutralité suisse</ref> ».</note> On voit que mes thèses l’irritent. Et puis après ? Tenter de me réfuter ne supprime pas le problème du rôle actuel et futur de la Suisse dans la construction de l’Europe. C’est sur ce point qu’il eût été intéressant d’entendre l’historien respecté de Lausanne.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr1968cp" type="article" when="1968">
        <pb n="p. 5" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Pour une morale de la vocation (1968)<note place="bottom" resp="editor">« Pour une morale de la vocation », <emph>Les cahiers protestants</emph>, nouvelle série, n° 1, 1968, p. 5-29. Une note de la rédaction précise : « Ce texte est celui d’une conférence, prononcée à Neuchâtel en septembre 1966, devant la Société pastorale suisse, qui nous a obligeamment autorisés à la publier. »</note></head>
        <p>On a parfois décrit la situation présente du christianisme (protestant surtout) comme l’inverse de celle du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Alors, dit-on, c’était la théologie qui faisait question, la morale était évidente. Le principe même de la dogmatique paraissait difficile à justifier, mais non pas les principes du devoir moral, considérés comme révélés, invariables désormais et au surplus indispensables au maintien de l’ordre social.</p>
        <p>Aujourd’hui, poursuit-on, la théologie a été solidement reconstruite sur les bases de la dogmatique des Pères et des réformateurs ou de Thomas d’Aquin. Ses problèmes centraux peuvent être tenus pour résolus, ses options décisives, en tout cas, sont nettement définies. Mais la morale ! Ce serait peu de dire qu’elle est en crise : on ne sait même plus très bien ce qu’elle est, ni où elle est, ce qu’elle peut ou doit dire encore, et au nom de quoi. Le « moralisme de grand-papa » est encore plus mal vu chez les théologiens rigoureux que chez les jeunes gens en colère. De cette morale que l’on disait chrétienne et qui se confondait, du moins par ses tabous, avec la morale victorienne et plus généralement bourgeoise-occidentale, <pb n="p. 6" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> que reste-t-il après la triple attaque convergente de la sociologie (surtout marxiste), de la psychologie (surtout freudienne) et de l’ethnologie comparée (de Lévy-Bruhl à Lévi-Strauss) ? Théoriquement et théologiquement, nous savons à quoi nous en sommes et à quels dogmes nous croyons. Mais au plan de la morale, nous vivons dans la plus incroyable confusion de systèmes hétéroclites, d’époques, de styles, de visées différentes ; nous pataugeons dans l’impur, dans l’hybride, dans les alluvions, les dépôts sédimentés des âges, des cultures, des religions, des préjugés sociaux et nationaux, de l’obscurantisme et du rationalisme, du piétisme et de l’existentialisme, etc. Y a-t-il encore une morale chrétienne ? Osera-t-on encore la prêcher ?</p>
        <p>Théologie solide, morale problématique ; est-ce bien la réalité de notre temps ? Oui sans doute, si nous bornons l’enquête aux élites de nos églises en Europe. Mais dans le reste du monde, déjà — et ce sera vrai pour nous aussi bientôt —, je vois se dessiner un tout autre schéma, comme un nouveau renversement, annonciateur d’une situation de nouveau comparable à celle du siècle passé, mais radicalisée.</p>
        <p>D’une part, ce que l’on nomme aux États-Unis et en Grande-Bretagne la « théologie de la mort de Dieu » (ses échos remplissent depuis un an la presse intellectuelle anglo-saxonne, en attendant de se répandre dans nos pays), cette théologie-là bouleverse le fondement commun de toutes nos orthodoxies, qu’elles soient d’empreinte barthienne ou thomiste, et les notions mêmes d’orthodoxie et de révélation ; néanmoins, cette école (ou ce mouvement) veut conserver l’amour du Christ, c’est-à-dire la forme d’existence personnelle et sociale la plus conforme aux Évangiles, l’inspiration évangélique d’une éthique.</p>
        <p><pb n="p. 7" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> D’autre part, les prétentions de la science occidentale deviennent universelles, pour ne pas dire totalitaires, et marquent des succès sans cesse croissants. Nos sciences physiques et humaines — médecine, biologie génétique, psychologie, sociologie, ethnologie, et même linguistique depuis peu — se mettent en devoir et en mesure de remplacer les préceptes et coutumes de la morale traditionnelle, dite « chrétienne », et sont déjà en bon train d’y parvenir dans plusieurs domaines importants. Au lieu de sermons contre « l’impureté », on donne à nos adolescents des leçons d’initiation sexuelle ; au lieu de menaces d’aller en enfer et d’exorcismes, on prescrit une psychanalyse, certains médicaments, ou divers processus d’adaptation, d’ajustement social, voire politique, selon les pays.</p>
        <p>Recettes, régimes, remèdes, relaxation, action sur l’équilibre hormonal, conditionnement des réflexes devant la machine, les feux rouges, le chef de l’État, les rythmes de la consommation ou de la productivité — c’est cela qui fonctionne aujourd’hui, de mieux en mieux, qui persuade, qui agit, et qui contraint.</p>
        <p>En regard de ce progrès de la Science sur tous les fronts, moralisme et immoralisme, vertus et vices apparaissent également démodés. Ce qui est sérieux, ce qui intéresse, c’est le <emph>mode d’emploi</emph> de notre univers actuel et le rendement des procédés et des conduites, — qu’il s’agisse de s’assurer contre l’imprévu ou au contraire de mieux courir son risque personnel, de guérir, ou d’améliorer son statut social, ses possibilités de travail et de loisirs, donc aussi sa culture et sa liberté. Nous tendons de la sorte, dans les pays techniquement avancés, vers une société qui serait, à la limite, sans surprises ni drames, sans vrais débats (j’entends : sans débats insolubles), sans Histoire donc ; disciplinée, normalisée et préconditionnée <pb n="p. 8" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> dès le secret de la cellule, dès le programme chromosomique, immunisée et psychanalysée, chaque homme étant continuellement révisé, testé et remis au point à l’aide de pièces de rechange, comme une voiture.</p>
        <p>Pour la première fois dans l’Histoire de nos civilisations, ce n’est pas l’anarchie croissante des mœurs que nos vieux sages auront à déplorer, mais au contraire l’universelle et rigoureuse réglementation de nos conduites par les ordinateurs électroniques. (On les verra peut-être alors, ces sages, se lamenter sur la fuite du bon vieux temps qu’auront été les siècles de luttes passionnantes entre le « péché » et la « grâce », c’est-à-dire entre les tentations de la « chair » et les refus déchirants d’y céder — sujet privilégié et presque unique des romans de François Mauriac, par exemple.)</p>
        <p>Les conséquences de cette situation — qu’il faut imaginer réalisées dans un avenir pas trop lointain (beaucoup sont là déjà, dans notre société) sont trop nombreuses et diverses pour que l’on puisse porter sur elles un jugement global. Je me borne à relever ceci : à supposer que demain, ce soit un collège formé de généticiens, de psychologues, de démographes et d’économistes ou de politologues qui décide de certaines conduites sexuelles (comme la contraception) dans une société donnée, et non plus l’Église par ses décrets généraux et par l’intervention personnelle du prêtre ou du pasteur — alors les crises de conscience, les débats intérieurs ou conjugaux, les remords lancinants, les tentations obsédantes, les décisions farouches, tout ce <emph>pathos</emph> traditionnel de l’existence morale va s’évaporer ! Exécuter une prescription médicale, même s’il s’agit d’une intervention douloureuse comme peut l’être une extraction dentaire, ou d’une privation pénible comme de cesser de fumer, cela ne pose pas de problème, on le fait sans barguigner, <pb n="p. 9" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> sans avoir à résoudre de conflits intérieurs dramatiques, on ne parle pas de « sacrifices » plus ou moins « joyeusement consentis », de « tortures morales », de « tentation surmontée », etc. Sans délai, sans débat, sans le moindre doute, on fait ce qu’a ordonné le médecin, au lieu de se débattre interminablement avec la voix de sa conscience, les conseils du prêtre, ou simplement l’opinion des proches.</p>
        <p>La plupart de ceux qui ont réfléchi à ces perspectives, du côté chrétien, me semblent enclins à considérer comme un malheur, voire une catastrophe, cette probabilité d’une <emph>sécularisation</emph> croissante des normes de nos conduites, sociales d’abord, individuelles finalement. Pense-t-on, peut-être, que la morale tomberait alors dans de très mauvaises mains, serait en quelque sorte livrée au « monde » ? Ce qui semble effrayer beaucoup de ces observateurs, c’est l’idée que s’il devait en aller ainsi demain, les Églises et leurs clergés n’auraient en somme plus rien à dire aux hommes, aux femmes et aux enfants quant à leur existence quotidienne dans la cité et dans la famille. Des spécialistes, revêtus de l’autorité incontestée de la Science, et sans doute de l’État, s’en voyant chargés à la satisfaction des masses (pour ne pas dire : au soulagement général).</p>
        <p>Oserai-je vous avouer que si je tiens ces craintes pour justifiées quant aux faits, je ne les partage nullement quant à l’appréciation de ces faits. La prise en charge progressive par la Science socialisée de l’ensemble des règles, prescriptions et conseils intéressant les conduites humaines et naguère désignées par le terme général de morale, me paraît comporter à <emph>presque</emph> tous les égards, plus d’avantages que d’inconvénients, tant pour la Société que pour l’Église elle-même.</p>
        <p>Au lieu de livrer une longue bataille en retraite pour tenter de sauver ce qui pourrait <pb n="p. 10" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/> l’être de ce qu’on appelait « morale chrétienne », au lieu de se cramponner à un magistère tombé en désuétude, les Églises ne feraient-elles pas mieux d’admettre que la compétence des savants et des praticiens en matière de psychologie, d’hygiène mentale, de démographie, de mécanismes sociaux ou économiques, de prévention de la criminalité et des maladies dites « sociales », etc. — que cette compétence dépasse largement la leur, et de plus en plus ; et que les excès que l’on peut reprocher à certaines modes scientifiques (certains dogmatismes freudiens, par exemple), ne sont en rien comparables par leur nocivité aux théories imbéciles et navrantes sur la sexualité (comme celle du trop fameux Dr Tissot) qui ont joué le rôle que l’on sait dans la prédication, la cure d’âme et la littérature morale des pays protestants, depuis la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et jusqu’à pas si longtemps que cela, en Suisse romande, si j’en crois mes souvenirs de jeunesse.</p>
        <p>Si les Églises (et pas seulement celle de Rome, dans la lancée de Vatican II) se décident à rendre à César, c’est-à-dire au « siècle », le soin de la réglementation et de la régulation de la conduite quotidienne des membres d’une société, elles pourront se consacrer d’autant mieux à leur mission proprement spirituelle, qui est à mon sens : de rappeler à l’homme son but final, sa destination ultime, sa vocation.</p>
        <p>Car les règles et les moyens de la vie sociale sont séculiers, par nature et destination, et dans ce sens sont à César, mais la vocation de la personne est à Dieu, vient de Dieu et conduit à Lui, ce qu’aucune morale ne pourra jamais faire, même si on la baptise « chrétienne » en toute naïveté, même si on la déclare « révélée », voire « éternelle » contre toute évidence historique et au prix des plus étonnantes acrobaties théologiques.</p>
        <p><pb n="p. 11" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_07.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Je disais tout à l’heure que laisser le soin de la « morale » à César, c’est-à-dire aux sciences séculières plus ou moins socialisées, me paraît avantageux à <emph>presque</emph> tous les égards. Je dois m’expliquer maintenant sur ce <emph>presque</emph>, car il est capital.</p>
        <p>Supposez, dans <emph>x</emph> années, une forme d’existence humaine suffisamment adaptée aux fonctions sociales (dans les rapports avec l’État et avec le milieu), suffisamment docile aux prescriptions ou régimes psychosomatiques (dans les rapports avec le corps) et aux indications écologiques (dans les rapports avec la Nature), suffisamment <emph>ajustée</emph>, enfin, à la productivité du travail, et même, qui sait ? à la « créativité des loisirs » (dans les rapports avec l’économie) : on ne voit pas très bien, dans ces conditions, où, quand et en quoi une « morale » au sens traditionnel du terme serait encore nécessaire, voire simplement utile.</p>
        <p>Le genre humain, ou tout au moins la société envisagée, serait alors mise en état de <emph>pilotage automatique</emph>, comme disent les aviateurs et les cybernéticiens. L’ensemble purement empirique et traditionnel, plein de contradictions intenables, que forment les préceptes du Décalogue et des sédimentations millénaires de nos coutumes serait avantageusement remplacé par un jeu complexe et précis d’informations constamment vérifiées et mises à jour, toute question trouvant sa réponse quasi instantanée par la consultation d’un ordinateur, les recours ultimes pouvant être présentés à la « Machine » avec un grand M que nous supposerons directrice ou correctrice de tous les « cerveaux automatiques » d’une nation, ou d’un continent, ou d’une culture.</p>
        <p>Une question et une seule demeure alors sans réponse : <emph>la question du sens de ma vie</emph> sur cette terre et après ma mort ; la question de ma relation à la transcendance. Elle demeure <pb n="p. 12" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_08.jpg/full/full/0/default.jpg"/> sans réponse, non point par accident, mais par nécessité de méthode. Car la grande Machine directrice la déclare sans objet, mal posée, fausse question par excellence, nulle et vide quant à l’information, non susceptible d’un traitement logique, et ne pouvant aboutir qu’à une série infinie de zéros à la sortie des circuits.</p>
        <p>Dans cette société que je suppose en parfait ordre de marche, il devient à peu près impossible, parce qu’<emph>impensable</emph> dans les termes admis et inexprimable par les codes en vigueur, de justifier encore la singularité, la vocation d’une personne unique. Si les ordinateurs disent les règles et les normes, et si ces règles et ces normes sont toutes, par définition, générales ou généralisantes, uniformes ou uniformisantes, réductrices de l’imprévu, du non-conforme, de l’original et du « libre » (alors que d’autre part ces notions d’originalité de vocation, etc., ont déjà été minées par la psychologie de l’inconscient réduisant les « voix intérieures », naguère tenues pour « divines », à des structures ou pulsions de l’instinct) — comment <emph>valoriser</emph> encore la personne ?</p>
        <p>Le vieux conflit individu-collectivité se trouve ici radicalisé à la limite. Mais alors le rôle de l’Église apparaît subitement précisé à l’extrême par toute cette négativité. Alors qu’aux origines de l’Europe et au Moyen Âge encore, l’Église formait les mœurs, édictait les canons de la morale, éduquait l’homme pour les y ajuster, tandis que les chercheurs libres, les hérétiques et les mauvaises têtes mettaient en doute ces jugements — désormais la situation est inversée : l’Église n’est plus là pour prescrire aux hommes leur mode de vie, d’autres s’en chargent. Elle est là pour <emph>mettre en question</emph> cet ajustement trop parfait, pour l’exposer sans cesse à la question des fins dernières, métaphysiques et spirituelles. Elle est là pour <pb n="p. 13" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_09.jpg/full/full/0/default.jpg"/> défendre le droit de la personne à différer, le droit à l’hérésie, si c’en est une de croire que le but de l’homme transcende tout conditionnement et tout asservissement automatique à des fins purement sociales, fussent-elles déterminées par la plus sûre des sciences.</p>
        <p>Quant à celui qui veut devenir chrétien, devra-t-il s’exiler moralement de cette société trop bien ajustée, se désadapter exprès, ou saboter la Machine directrice, ou simplement faire la grève de la « créativité des loisirs » ? Ces gestes et attitudes romantiques seraient trop facilement analysés par un ordinateur qui indiquerait aussitôt comment corriger le fonctionnement aberrant de cet individu. Je le vois plutôt, ce candidat chrétien, comme celui qui, tout en accomplissant judicieusement la Loi prescrite, ne pourra s’empêcher de se poser <emph>la Question</emph>, celle qui est réputée nulle et vide. Chrétien en cela qu’il cherchera ce sens dans les voies de l’amour, qui implique l’existence des autres, plutôt que dans l’aventure solitaire du mysticisme, ou de la connaissance au sens hindou. Amour et recherche du sens seront à la fois le contenu et les conditions de ce qu’il nommera sa « liberté ». Cela sera vu et ressenti comme un refus de la « solution définitive et universelle » proposée par la Science et imposée par la Machine. Cet acte d’hérésie objective, de résistance, ne se manifestera pas nécessairement sous une forme agressive et violente. Il sera simplement le témoignage permanent (et qui pourra rester souriant d’ailleurs) d’une non-satisfaction dernière, d’un non-contentement essentiel. Ce ne sera pas une attitude de révolté à gilet rouge, mais le droit qu’on demande et qu’on prend de poser toujours et encore une question au-delà de toute réponse et de toute permission d’interroger.</p>
        <p>Ce droit de demander que<emph> ma</emph> vie ait un sens, même si je ne trouve ou ne reçois jamais de <pb n="p. 14" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_10.jpg/full/full/0/default.jpg"/> réponse certaine, cette demande, cette recherche en elle-même <emph>est</emph> mon sens provisoire, mon chemin que j’invente, que je crée à chaque pas à tâtons dans le noir et qui ne s’éclaire que sous mes pas. C’est ainsi que je comprends le verset du psalmiste : « Ta parole est une lampe à mes pieds, une lumière sur mon sentier »… Je résume mon diagnostic, qui est aussi un pronostic : l’Église peut-être (je n’en suis pas sûr), mais en tout cas les hommes qui « croient », au sens chrétien du mot, vont entrer en dissidence dynamique et créatrice, dans le monde trop bien moralisé que nous préparent avec tant de zèle, de compétence, d’astuce technique les savants, les gouvernements et les nécessités toujours croissantes de la production pour une humanité qui double tous les quarante ans.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Anticipant assez largement sur la situation que je viens de caractériser à grands traits, j’avais écrit dès 1945 — l’été d’Hiroshima — un manuscrit de quelque deux-cents pages intitulé <emph>La Morale du But</emph>, que je n’ai pas encore publié, fort heureusement. En effet, depuis vingt ans, je n’ai cessé d’accumuler des notes (en vue d’ajouts indispensables), des objections très graves à mes propres thèses, des raisons de désespérer de mon entreprise, et d’autres raisons (pour l’instant légèrement majoritaires) de penser au contraire qu’elle peut contribuer à débrouiller un peu nos problèmes éthiques, en vue de l’avenir.</p>
        <p>Dans son état primitif, mon ouvrage s’ouvre par le bref récit d’une modeste expérience, pour moi très importante, que j’ai faite au service militaire.</p>
        <p>Je vais vous lire ces deux pages inédites, et que je ne compte pas modifier dans la version finale du livre. Elles sont intitulées : « De la Visée » :</p>
        <quote>
          <p><pb n="p. 15" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_11.jpg/full/full/0/default.jpg"/> J’ai appris le tir au fusil dans un pays qui, traditionnellement, fournissait au monde les champions de cet art ; et comme j’étais alors une jeune recrue animée d’un extrême désir d’être promu au grade de lieutenant, et d’acquérir de la sorte au plus tôt le droit de faire taire les sergents harcelants, je m’appliquais de toutes mes forces à bien tirer. Mais je suivais les conseils d’ordonnance, et tirais aussi mal que possible. Car je me trouvais embarrassé de tant de recettes et d’ordres assénés qu’il me semblait, d’un exercice à l’autre, n’avoir fait de progrès que dans la découverte d’une maladresse naguère insoupçonnée. Je faisais tout ce que l’on me prescrivait, et que je voyais faire aux autres. Je prenais avec soin le cran d’arrêt, bloquais mon souffle, visais d’un œil, reposant l’arme de temps à autre pour respirer et calmer ma nervosité, et lorsque enfin je me croyais prêt selon la méthode des sergents, je me décidais à lâcher le coup, qui s’en allait régulièrement dans le parapet, au-dessous de la cible.</p>
          <p>Cependant la date approchait du grand concours que l’on nommait « tir au galon ». Dans chaque unité, on poussait l’entraînement des meilleurs tireurs. On négligeait les autres, et je me résolus à profiter de ce répit pour trouver par moi-même le secret de mes erreurs et le moyen de les corriger, sans plus tenir compte des préceptes reçus. Je ne tardai pas à marquer quelques points, sauvant l’honneur sinon l’espoir de me réhabiliter aux yeux de mes supérieurs. L’un d’entre eux cependant m’observait. C’était un tout jeune lieutenant. « Vous tirez mal », dit-il avec une douceur froide, au moment même où je me félicitais d’avoir encore marqué un point, loin du noir, mais enfin dans la cible. « Voulez-vous apprendre à tirer ? » Il me regarda, et voyant dans mes yeux une bonne volonté en détresse :</p>
          <p><pb n="p. 16" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_12.jpg/full/full/0/default.jpg"/> « C’est très simple et toute la méthode tient en trois mots : <emph>pensez au noir</emph>. Ne pensez pas à votre main, ni à ce que fait l’index qui a pris le cran d’arrêt. Laissez-vous simplement hypnotiser par ce petit disque noir à trois-cents mètres qui danse sur la ligne de mire. Quand vous serez assez concentré, sans que vous l’ayez voulu, le coup partira. Je vous le répète : <emph>pensez au but, oubliez le reste</emph>. Et maintenant vous allez essayer. Vous avez le noir ?… Vous ne voyez plus que le noir ?… » Je n’entendais plus rien. Le disque noir dansait, puis s’arrêtait, dansait de nouveau, s’embuait. J’essayais de le rejoindre du regard, de l’aspirer, de le fasciner vers moi tandis que je gonflais mes poumons. Soudain il me parut plus large, plus proche, bien mat, et immobile… La détonation me surprit. Je reposai mon arme en faisant sauter la douille et rechargeai machinalement. Et quand je levai les yeux, un petit disque blanc d’où pendait un mince fanion rouge surgit du bas de la cible, hésita une seconde, et marqua le centre du noir.</p>
          <p>Trois jours plus tard, au scandale du sergent, je gagnais le fameux galon, insigne des champions de l’école de tir, et l’arborais sur la manche droite de ma tunique.</p>
          <p>Quant aux conséquences plus lointaines et aux implications, décisives à mon sens, du conseil en trois mots de ce jeune officier — « pensez au noir » —, elles ne devaient m’apparaître qu’après bien des années, à l’épreuve de bien d’autres anxiétés. Mais ce premier coup au but avait, en un instant, posé et vérifié pour le reste de mes jours, sous une forme ultra-condensée, la juste relation des moyens et des fins. Je n’en tirai d’abord que des formules abstraites, mais dont je pressentais en toute confiance, que la vie où j’allais rentrer saurait les illustrer dans maints domaines de ma conduite ou de ma réflexion. Je les consigne <pb n="p. 17" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_13.jpg/full/full/0/default.jpg"/> ici, fort brièvement, réservant pour la suite le soin d’en formuler les fondements théoriques et le mode d’emploi.</p>
          <p>1. La considération minutieuse des <emph>moyens</emph>, la stricte application d’une <emph>méthode</emph> réglant l’ordre et l’usage de ces moyens, la maîtrise d’une <emph>technique</emph> éprouvée, l’obéissance aux <emph>préceptes légaux et coutumiers</emph>, ne suffisent pas pour atteindre le but, et peuvent être nuisibles dans la mesure exacte où ils absorbent l’attention, la détournent du but, ou le font oublier.</p>
          <p>2. L’appel du but doit nous rejoindre et nous mouvoir. C’est du but que d’abord la force vient à nous, déclenchant le mouvement inverse, par attrait. La considération envoûtante du but dicte ainsi les moyens de l’atteindre et les oriente plus strictement qu’aucune méthode ou aucun précepte reçu.</p>
          <p>3. Toute action efficace commence donc par la fin. <emph>Avant</emph> toute chose, il faut considérer la fin.</p>
          <p>4. La fin seule justifie les moyens, dans la mesure où elle est juste, et où ils sont vraiment dictés par elle. (Le fait que l’on invoque ce proverbe pour couvrir des tricheries évidentes ne lui enlève pas son intrinsèque vérité.)</p>
        </quote>
        <p>(Plus tard, j’ai découvert que la secte bouddhiste du Zen fait grand usage du Tir et de la méditation sur cet art. Il s’agit du tir à l’arc. Le tireur <emph>zen</emph> doit arriver à s’identifier au but (à la cible), à avoir ce but en soi, de telle sorte qu’il arrive un jour à mettre une flèche dans le noir <emph>les yeux fermés</emph>, et une deuxième dans la tige même de la première. À ce moment, l’initiation a réussi).</p>
        <p>Partant de cette expérience, et des maximes que j’en déduis, je propose dans la suite du livre une distinction fondamentale à opérer dans l’analyse et l’évaluation des conduites humaines.</p>
        <p><pb n="p. 18" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_14.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Je pose d’un côté ce que j’appelle les <emph>Règles du Jeu</emph>, l’ensemble des moyens de vivre. Et je pose de l’autre côté la <emph>Vocation</emph>, le Sérieux final, le But ultime de notre vie personnelle.</p>
        <p>Les Règles du Jeu comprennent, dans ma définition, l’ensemble des méthodes et des rites, des codes et conventions de toute espèce qu’une société se donne pour guider les conduites de ses membres. Cela va des règles du jeu d’échecs à la prohibition de l’inceste chez les tribus sauvages, des rituels liturgiques aux lois fiscales, des techniques destinées à assurer le bonheur dans le mariage, jusqu’au code des feux verts et rouges réglant la circulation.</p>
        <p>Dans cet ensemble, on peut à première vue distinguer d’une part ce qui relève expressément de l’artifice et de la convention donnée pour telle, et d’autre part ce qui répond à des nécessités naturelles et pratiques. Mais une analyse même rapide montre que beaucoup de conventions, comme celles des jeux, traduisent des réalités psychologiques profondes, correspondant aux archétypes de l’inconscient collectif selon Jung, notamment, et c’est pourquoi il est si difficile de les modifier ; en revanche, quantité de préceptes moraux que tel peuple tient pour la traduction directe des réalités fondamentales de la Nature ont pour origine des nécessités commerciales, par exemple, et d’ailleurs varient du tout au tout selon les conditions sociales, économiques, climatériques ou religieuses, de peuples que la Nature a fait semblables physiquement. Je me borne à mentionner ici le principe de cette analyse, parce qu’il autorise quelques conclusions intéressantes pour notre sujet.</p>
        <p>À partir de Rousseau et du romantisme, on a dit trop de mal des conventions, en ce sens qu’on en a dit seulement du mal, oubliant qu’elles sont réellement indispensables à toute <pb n="p. 19" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_15.jpg/full/full/0/default.jpg"/> vie sociale, c’est-à-dire à toute vie humaine. Les règles du jeu d’échecs sont des conventions, c’est clair, mais elles font tout l’intérêt de cette activité. En effet, déplacer un bout de bois d’un carré blanc sur un carré noir est le type même du geste insignifiant en soi ; mais ce même petit déplacement devient un acte sur lequel les meilleurs cerveaux peuvent se concentrer avec passion pendant une heure, car il est chargé de sens par les règles du jeu. Quant aux feux verts et aux feux rouges, ils sont conventionnels aussi, mais sans eux, c’est l’embouteillage.</p>
        <p>Ceux donc qui, depuis deux siècles, reprennent inlassablement l’attaque contre nos morales religieuses ou profanes sous prétexte qu’elles ne sont que de « simples conventions », se trompent doublement : car premièrement, on peut démontrer que les règles et préceptes de toutes les morales humaines sont conventionnels, et non pas « naturels », sont des normes et non des lois au sens physico-chimique du terme ; et deuxièmement, il n’y a rien de plus important que les conventions dans une culture, une civilisation, dans les relations entre les hommes, ou même entre deux êtres, si frustes qu’ils soient.</p>
        <p>Reconnaître que les normes et prescriptions morales sont des conventions ne signifie donc pas qu’elles soient méprisables ou vaines, <emph>bien au contraire</emph>. De plus, l’assimilation des normes et prescriptions morales aux règles d’un jeu ne signifie nullement qu’il faille les prendre à la légère, ni qu’on montre beaucoup d’intelligence en trichant avec elles : aux échecs, par exemple, la moindre tricherie détruit tout l’intérêt du jeu, puisque cet intérêt tient aux règles et à rien d’autre.</p>
        <p>S’il est admis que les normes de la morale sont des règles d’un jeu, toute espèce de laxisme est exclu, toute faute doit être exactement <pb n="p. 20" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_16.jpg/full/full/0/default.jpg"/> pénalisée, par un recul de pions, une perte de points, une pièce soufflée, un coup franc contre le camp fautif (qui sont diverses formes d’amende), voire par la disqualification (qui correspond au bannissement, à la prison à vie ou à la peine de mort).</p>
        <p>Mais si la morale est considérée comme un système de normes conventionnelles adoptées par une société, et que l’on conviendra donc d’observer rigoureusement, comme on le fait des règles d’un jeu, il faut souligner aussitôt que ces conventions ne sauraient être arbitraires. (Beaucoup de gens s’imaginent que les deux termes « convention » et « arbitraire » sont à peu près synonymes.) Par exemple, elles ne doivent être ni contradictoires, ni manifestement impraticables, ni évidemment néfastes soit pour l’intégrité de l’individu, soit pour la santé et l’équilibre d’une communauté. Or en fait notre société occidentale christianisée est tout encombrée de règles contradictoires entre elles, ou impraticables, ou néfastes, et il est important de les soumettre à une critique systématique et scientifique.</p>
        <p>Ce qui rend cette tâche si difficile et ingrate, dans la plupart des cas, c’est la confusion déplorable (de laquelle nos Églises sont largement responsables) qui fait que l’on a peu à peu sacralisé au cours des âges et finalement considéré comme des vérités de foi, révélées et indiscutables, des coutumes qui nous venaient d’un peu partout, aux hasards de l’histoire, et qui avaient été les conventions utiles d’autres sociétés, notamment la <emph>cité grecque</emph>, l’<emph>Empire romain</emph>, la <emph>Sippe</emph> germanique, ou les interdits et devoirs sacrés d’autres religions, notamment celles du <emph>Proche-Orient antique</emph> et du <emph>Levant sémitique</emph>, du <emph>mithraïsme</emph>, des sectes <emph>gnostiques</emph>, puis des <emph>Celtes</emph>, et des <emph>Germains</emph>. Le christianisme, étant la seule grande religion qui n’ait pas institué de morale codifiée, devait <pb n="p. 21" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_17.jpg/full/full/0/default.jpg"/> fournir un terrain de choix pour cette confusion : il ne disposait que de la loi mosaïque et de son sommaire, le commandement sur l’amour de Dieu et du prochain comme de soi-même. Or l’amour est une attitude fondamentale, de valeur universelle et instigatrice d’action, certes ; c’est l’inspiration morale au degré suprême ; mais ce n’est pas un code, une loi, un recueil de règles, et c’est même ce qui devrait permettre de se passer de code, de lois, de règles… « <emph>Ama et fac quod vis</emph> » est sans doute le summum de la morale mais c’est aussi sa négation. Quant au Décalogue, c’est bien un code, mais rudimentaire et lacunaire, à l’usage de propriétaires du type patriarcal, et qui met notamment sur le même plan d’<emph>objets</emph> (dont il faut préserver la possession) esclaves, femmes et bétail : on ne pouvait en tirer honnêtement ni une morale sociale et civique, ni une morale sexuelle, ni un système de valeurs, ni une méthode
pour bien conduire la pensée et l’action dans la cité. De là l’obligation de recourir à d’autres sources, — presque toutes venant d’autres religions. De là aussi la confusion inévitable que j’ai dite, l’attribution à la « volonté de Dieu » ou à la Nature des choses de tout ce que la société juge indispensable à son bien : tantôt l’esclavage et tantôt la liberté, tantôt le droit divin des rois, tantôt les droits civiques et populaires, tantôt le clergé des différentes confessions répétant devant les fidèles réunis « Tu ne tueras point », tantôt le même clergé bénissant des canons et priant pour le succès de telle équipe nationale de tueurs sur telle autre. Je ne rappelle pas ces choses par masochisme ou par une sorte de démagogie, mais il faut bien le reconnaître : ces scandales trop connus tiennent au fait que les Églises ont cru devoir édicter la morale de leur siècle, généralement au nom des intérêts (traduits en vertus) de la société du siècle précédent, confondue <pb n="p. 22" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_18.jpg/full/full/0/default.jpg"/> par la masse des fidèles avec la tradition chrétienne.</p>
        <p>Je résume cette partie de mon argument :</p>
        <p>1. j’estime qu’il y a tout avantage à considérer les préceptes et codes de la morale comme les <emph>règles du jeu</emph> d’une société ;</p>
        <p>2. ceci implique — et facilite d’ailleurs — <emph>une stricte obéissance à ces règles</emph>, comme il va de soi dans tous les jeux et sports d’équipe ;</p>
        <p>3. ceci exclut, du même mouvement, la sacralisation de ces préceptes et recettes, et la prétention tout à fait abusive à les fonder dans la nature des choses ou la loi naturelle, à les assimiler aux « voies de la providence » ou à la « volonté de Dieu lui-même » ;</p>
        <p>4. enfin, et j’introduis ici une remarque nouvelle, mais qui résulte logiquement des trois premiers points : l’observation des règles ou au contraire les infractions commises par un joueur n’entraînent pas de jugement sur sa valeur en tant que personne. Il est entendu que si l’on fait une faute, si on touche la balle avec la main au football par exemple, on doit être pénalisé ou même disqualifié, mais si l’on suit les règles normalement, on n’est pas pour autant bon ou mauvais : simplement on joue bien ou mal. Point de « péché » dans le monde des règles du jeu, mais seulement des erreurs, maladresses, fautes de calcul, déficiences physiques ou psychiques, un style défectueux, ou une mauvaise tenue (manque de <emph>fair play</emph> ou d’objectivité, coups bas, etc.).</p>
        <p>La notion de péché n’apparaît qu’à partir du moment où se trouve posée la question de nos fins dernières. Elle est liée à la <emph>vocation</emph>.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>On pourrait définir une sorte de vocation générale du genre humain, de vocation de tout <pb n="p. 23" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_19.jpg/full/full/0/default.jpg"/> homme en tant qu’homme, et qui serait, selon l’Évangile, l’appel et la puissance de l’amour. À travers l’action dans la communauté, c’est-à-dire à travers le prochain, l’amour au sens chrétien est l’orientation de tout être, et de tout mon être vers Dieu, source et sujet de tout amour.</p>
        <p>Mais la vocation dont je voudrais vous parler, c’est la vocation particulière qui s’adresse à un individu et fait de lui une personne distincte et unique. Obéir à ma vocation, c’est suivre le chemin qui va me conduire à la source de l’appel que j’ai <emph>cru</emph> percevoir, que je cherche à entendre, à capter de nouveau, pour qu’il me guide dans l’inconnu, comme ces avions qui dans la nuit suivent la route créée par un faisceau sonore. Mais ce chemin sans précédent, — puisqu’il part de moi seul pour me conduire là où convergent tous les chemins de l’esprit, — oui, tous convergent et se rejoindront en Dieu, mais il y a un chemin par homme ! — comment savoir si je le découvre ou si je l’invente en le suivant ? Il n’est créé que par l’appel, et n’existe que si je m’y engage, répondant à l’appel sans penser à rien d’autre. Il n’est pas jalonné, comme les grandes voies publiques, de signes bien lisibles pour n’importe qui, puisque personne encore n’a pu le suivre, puisqu’il n’existe qu’à partir de moi, et pour moi seul ! Cette unicité et singularité absolue de mon sentier personnel, qui le rend à peine discernable pour ma foi seule, va permettre à mes voisins soucieux de mon sort de mettre en doute ou de nier son existence — sauf s’ils ont fait, eux aussi, l’expérience de cet appel invraisemblable — et ils vont me conseiller « pour mon bien », de m’en tenir aux chemins communs, bien fréquentés, bien surveillés par la police, là où règne le Code de la route, qui est aussi fait pour moi, ajouteront-ils, sévères. Oui, bien sûr, mais ces voies publiques, faites pour <pb n="p. 24" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_20.jpg/full/full/0/default.jpg"/> tout le monde et personne en particulier, elles me mèneront sans doute aussi loin qu’on voudra et en toute sécurité, c’est bien utile et agréable, — mais jamais où je dois aller, qui est <emph>absolument ailleurs</emph>. Elles ne sont pas faites pour cela. Seul pourrait
me relier à mon but le sentier de ma vocation, qui est au sens littéral improbable. Les grandes voies publiques, bien que réglées par la Loi, ne me servent de rien pour « faire mon salut » comme disait la piété classique. Il me faut me risquer dans un monde spirituel qui est <emph>peut-être</emph> une illusion, ou le néant. Il me faut affronter l’invraisemblable (dont parlait Kierkegaard), un risque absolument sans précédent puisqu’il est institué pour moi seul. Et dans tout cela je n’ai d’autre soutien que ma croyance par éclairs, ma « foi » dans l’existence de ce But qu’on ne peut voir et que personne n’a jamais vu. N’ayant d’autres moyens de répondre à son appel, de le rejoindre, que ceux que me suggère, inexplicablement, ma foi en lui.</p>
        <p>C’est donc le But qui me communique les seuls moyens d’aller vers lui, dans la seule mesure où j’y crois, et où j’arrive par instants à oublier tout ce qui me fait douter du But et de l’appel et du chemin, quand je m’abandonne à l’élan, à l’attrait advienne que pourra, comme dans un saut… Dans ces moments, le But a dicté ses moyens. Il ne les a pas seulement justifiés, il les a faits et me les a donnés.</p>
        <p>Je disais tout à l’heure que la notion de péché n’a pas sa place dans le monde des règles du jeu, mais prend son sens dans le monde de la vocation. Voici comment je crois qu’il faut l’entendre.</p>
        <p>Par rapport à la vocation humaine et générale de l’amour (sommaire de toute la Loi), il est clair que le péché en général est de faillir à l’amour, de le blesser, ou de le dénaturer — par exemple de le réduire à un pur sentiment <pb n="p. 25" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_21.jpg/full/full/0/default.jpg"/> ou désir, alors qu’il est action. Mais dans le monde de la vocation, mon péché particulier, c’est ce qui m’empêche de répondre à l’appel que j’ai cru entendre, c’est le refus d’y croire sans preuve dont je puisse faire état « objectivement ». Mon péché, c’est de me mettre par ma conduite, par ma pensée, ou par quelque attitude intime, <emph>en travers</emph> du chemin que l’Appel, dans la nuit, crée ou jalonne pour moi seul. Mon péché, c’est ce qui obscurcit ma visée, me fait perdre de vue le but, m’en fait douter quand il est invisible, bref, me détourne d’agir ma vocation.</p>
        <p>Et je découvre, à ce propos, que le mot désignant le péché en hébreu signifie littéralement « ce qui manque le but » ; et en grec : « ce qui passe au-dessus de la ligne normale », ou : « ce qui tombe à côté ». Voilà qui correspond, n’est-ce pas, d’une manière assez frappante, à mes images initiales du tireur au fusil ou à l’arc.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Je ne voudrais pas terminer cet exposé… téméraire, beaucoup trop simplifié, beaucoup trop court pour tout ce qu’il prétend remuer, sans avoir indiqué au moins les principales objections que je suis le premier à formuler contre mes thèses — et que j’examinerai sans pitié dans mon livre — mais j’aimerais indiquer aussi l’esprit des réponses que l’on pourrait tenter d’y faire.</p>
        <p>La dichotomie proposée entre les règles du jeu d’une part, et la vocation d’autre part ; entre la régulation scientifique et séculière des moyens d’une part, et la foi aux fins transcendantes d’autre part, cette distinction fondamentale et radicale, pour paulinienne qu’elle soit sans doute — au moins par sa structure dialectique — il est évident qu’elle provoque une série de questions, de doutes et de reproches hélas bien faciles à prévoir.</p>
        <p>Le psychologue me dira (et il le dit en moi) : <pb n="p. 26" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_22.jpg/full/full/0/default.jpg"/> — Êtes-vous sûr que l’appel que vous croyez venu du Transcendant n’est pas tout simplement l’expression symbolique d’une pulsion de l’<emph>inconscient</emph> ? — Eh bien non, je n’en suis jamais sûr ! La foi sans le doute n’est pas la foi, ont répété bien avant moi Luther et Kierkegaard.</p>
        <p>Un théologien dira (et je me le dis aussi) : Si vous abandonnez la responsabilité d’établir le code moral au « monde », c’est-à-dire aujourd’hui et en fait aux savants et à l’État, vous risquez de laisser s’établir une société totalitaire. Et vous privez le monde des aides de la Révélation. — À quoi je réponds que le risque est très grand, je l’avoue, mais que les Églises qui croyaient dur comme fer que leur mission était de régler la conduite morale de nos peuples n’ont pas réussi à empêcher ni même à retarder sérieusement un seul des mouvements totalitaires du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Et quand je les vois patauger dans des domaines aussi vitaux que ceux de la contraception ou de la guerre, je me demande de quoi elles priveraient le monde si elles cessaient de lui prodiguer des conseils ou des ordres au moins aussi contradictoires que ceux qu’édictent les États, les Sciences, leurs branches spécialisées, et les écoles qui les divisent.</p>
        <p>Un autre théologien me reprochera (et je ne suis pas du tout sûr qu’il ait tort) d’ouvrir les portes toutes grandes au subjectivisme intégral, à l’illuminisme, au quiétisme, et simplement à tous les malades dont la psychose prend la forme d’une mission qu’ils affirment reçue de Dieu. — À quoi je pense qu’on doit répondre par une vigilance redoublée dans l’examen des marques ou des « notes » de l’authenticité d’une vocation, selon l’expérience des Pères, des réformateurs, et aussi des meilleurs psychologues de ce temps, qui peuvent au moins déceler les <emph>fausses</emph> vocations… <pb n="p. 27" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_23.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Mais les risques subsistent, je ne les minimise pas : ce sont les risques de la Foi et de la confiance dans le Saint-Esprit. Je souligne seulement que les risques inverses, nés de l’exigence exclusive de ce que l’on nomme « objectivité scientifique », et qui évacue de la réalité tout ce qui ne peut être enregistré par la mémoire d’une machine électronique, que cet objectivisme-là est au moins aussi onéreux pour l’équilibre humain que l’anarchie spiritualiste. Toute vie spirituelle authentique ne s’est-elle pas toujours jouée entre les deux extrêmes du désert et du déluge, du doute aride et de l’émotivité prompte aux larmes, du positivisme et de l’illuminisme ?</p>
        <p>Un troisième théologien, prenant acte de ce que je ne crois pas du tout à une morale révélée, ni directement ni au travers des tours de passe-passe théologiques, regrettera peut-être au secret de son cœur, l’époque où l’on pouvait brûler des gens comme moi. Je lui dirai : faites attention à l’Écriture, qui est, selon vos meilleurs docteurs, le critère externe de la Révélation ; elle dit ceci : « <emph>Cherchez</emph> d’abord le Royaume de Dieu, et le reste vous sera donné par-dessus. » Or chercher le Royaume, c’est chercher à saisir et à comprendre le message ou l’appel qui nous en vient. Ce n’est pas <emph>appliquer</emph> une règle connue, la même pour tous, en tous les temps, et révélée une fois pour toutes. L’Évangile ne dit pas : « Voici le code, obéissez. » Il dit : « Cherchez, et osez croire l’invraisemblable. Et c’est ainsi que vous trouverez aussi, chemin faisant, votre vrai moi. »</p>
        <p>Au sociologue, alors, qui me reprochera de verser dans un individualisme anarchisant, je répondrai qu’il a bien mal compris la définition de la personne : l’homme chargé par la vocation même qui le distingue de la communauté, d’une action qui le relie à cette communauté et qui l’insère dans ses réalités concrètes.</p>
        <p><pb n="p. 28" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_24.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Aux démocrates ombrageux qui m’accuseraient de proposer une éthique à l’usage exclusif d’une petite élite spirituelle, d’un groupe d’élus, je rappellerais les paroles de Jésus sur le sel de la Terre et sa saveur. Mais j’ajouterais, paraphrasant Teilhard de Chardin : chaque homme n’est pas appelé à faire de grandes choses, c’est vrai, mais, par sa solidarité avec une grandeur qui le dépasse, à faire grandement la moindre des choses, ce qu’il doit faire lui seul. (Et d’abord, à se faire lui-même, ajouterais-je.)</p>
        <p>Aux fidèles enfin, à tout homme qui me demanderait : « Comment savoir ? Comment déceler ma vocation, puisque selon vous le But d’où elle m’est adressée reste invisible, inouï, incalculable, et c’est lui cependant qui devrait nous guider… » — je voudrais dire ici que la prière est le seul moyen que l’Évangile propose pour accorder au Transcendant notre être intime, notre pensée, notre vouloir. C’est un moyen, ici encore, dicté et créé par sa fin. Car c’est l’Esprit qui nous meut à prier. Les « soupirs inexprimables » de la prière en nous répondent seuls à la réalité de l’indicible ; or toute vocation est d’abord indicible, parce qu’elle n’a pas et ne peut avoir de précédent, parce qu’il n’y a pas deux hommes pareils, donc pas deux chemins pareils allant d’un homme à Dieu.</p>
        <p>Mais je pressens que les objections les plus gênantes qu’on pourra me faire seront celles que je n’ai pas prévues… Je les attends de votre part et vous en dis d’avance ma gratitude. Ma recherche est encore bien loin des conclusions définitives et cohérentes que certains attendraient peut-être, mais dont je doute qu’aucun chrétien puisse les donner.</p>
        <p>Les « païens » et l’Antiquité vivaient dans la certitude éthique — règles et rites invariables, jamais mis en question. Les scientifiques, demain, <pb n="p. 29" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-cp/ddr1968cp_25.jpg/full/full/0/default.jpg"/> vivront eux aussi dans la certitude quant à la conduite humaine — statistiques, médications, régimes sociaux ou psychosomatiques qu’on ne remettra en question que pour trouver des certitudes du même ordre, toujours plus précises et impératives. Quant aux laïcs et au clergé de l’Église chrétienne, je pense que leur rôle spécifique et leur vocation générale consisteront plutôt à poser des questions qu’à tenter d’imposer des réponses ; à poser avant tout, en temps et hors de temps, la <emph>Question</emph>, celle du Sens, celle du But.</p>
        <p>C’est tout ce que, pour ma part et selon mes moyens, j’aurais voulu vous faire entendre ce matin.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
