<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articles parus dans la <title level="j">Bulletin du Centre européen de la culture</title> 1951–1955</title>
        <author key="Rougemont, Denis de (1906-1985)">Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rougemont 2.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title level="j">Bulletin du Centre européen de la culture</title> 1951–1955</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1951" to="1955"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="ddr195105bcec">
        <pb n="ddr195105bcec_01"/>
        <head>Extrait du discours prononcé par Denis de Rougemont à l’inauguration du Centre</head>
        <bibl>« Extrait du discours prononcé par Denis de Rougemont à l’inauguration du Centre », <title level="j">Bulletin du Centre européen de la culture</title>, Genève, n° 1, mai 1951, p. 13.</bibl>
        <p>Notre programme n’est pas systématique, et il n’est pas non plus rigide. Il reste ouvert à l’événement. J’oserais dire qu’à certains égards, il est moins décisif en soi que l’existence même de ce Centre, par où j’entends que le principal, c’est qu’il y ait en Europe un lieu consacré à l’esprit, où des hommes travaillant en équipe vouent leurs efforts à l’union de l’Europe, c’est-à-dire au service d’une cause qui se confond aujourd’hui avec celle des hommes libres.</p>
        <p>Car en fin de compte, pourquoi faut-il sauver l’Europe ? Non point pour l’opposer aux grandes nations nouvelles, non point pour élargir l’esprit nationaliste aux dimensions du continent, non par orgueil ou par satisfaction de nous-mêmes, et encore moins avec le fol espoir d’apaiser à jamais tous nos conflits, mais au contraire : pour maintenir les risques de la liberté, qui ont fait la vraie grandeur de l’homme européen, et pour sauver, en face de la terre des masses, et de la terre des machines, et des terres immenses de la fatalité, une Europe qui demeure la terre des hommes.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="ddr195203bcec">
        <pb n="ddr195203bcec_01"/>
        <head>Présentation</head>
        <bibl>« Présentation », <title level="j">Bulletin du Centre européen de la culture</title>, Genève, n° 1(mars 1952), p. 3-6.</bibl>
        <p>Quelques milliers d’hommes et de femmes, dans chacun de nos pays, s’inquiètent pour l’avenir immédiat de l’Europe. Ils voient qu’elle s’unit trop lentement, peut-être mal. Ils n’ont pas grande confiance dans le jeu politique des États souverains et des partis, quand il s’agit de surmonter les égoïsmes que les États et les partis, précisément, sont chargés de défendre, et qui nous ruinent, ils sentent que l’esprit manque trop souvent dans tout cela. Ils voudraient bien faire quelque chose, mais ne voient ni quoi, ni comment.</p>
        <p>C’est à ceux-là que nous nous adressons. Nous leur proposons une action « européenne » autant par son esprit que par ses buts, précise, modeste d’apparence, mais <hi rend="i">immédiate</hi> et totalement <hi rend="i">indépendante</hi>.</p>
        <div>
          <head>Pourquoi l’Europe ?</head>
          <p>L’Europe est non seulement menacée de l’extérieur, mais malade. Nous pensons qu’il faut la sauver pour deux raisons que chacun doit comprendre, qu’il soit Européen ou non :</p>
          <p>— parce que l’Europe fut et demeure depuis des siècles, malgré tous ses péchés historiques, le seul foyer vivant d’une civilisation effectivement universelle ;</p>
          <p>— parce que la renaissance d’une Europe vraiment libre paraît le meilleur moyen possible de prévenir la guerre.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="ddr195203bcec_02"/>
          <head>La Fédération nécessaire</head>
          <p>Sauver l’Europe signifie pratiquement la fédérer, ou bien ne signifie pas grand-chose de raisonnable et de concret.</p>
          <p>Ce qui s’oppose à la fédération, dont la nécessité n’est plus même discutée, c’est d’abord l’esprit de parti dans ses multiples manifestations, qu’il s’agisse des partis politiques proprement dits, ou des nationalismes hérités d’un autre âge.</p>
          <p>On répète que ce sont les intérêts qui nous opposent : rien n’est plus faux. <hi rend="i">Les véritables intérêts calculent et jugent à l’unanimité que l’union leur serait favorable.</hi> Ce sont, bien au contraire, les idéologies qui nous empêchent de voir les faits. Ce sont les préjugés de groupes, les routines d’administration, les égoïsmes ignorants mais énervés, qui se déguisent en « réalisme » et multiplient les raisons de ne rien faire. Les vrais obstacles à la fédération ne résident pas dans les réalités, mais bien dans la paresse des esprits et des cœurs. Pour aboutir à fédérer nos peuples, il faut donc agir tout d’abord sur les esprits et sur les cœurs. Le vrai problème est là. Problème d’éducation, d’information patiente, de culture. Et le reste viendra par surcroît.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Appel aux Intéressés</head>
          <p>C’est sur le plan de la culture, précisément — hors duquel nous n’avons aucun pouvoir — que nous voulons agir et fédérer, par les moyens les plus directs, sans attendre l’avis des pouvoirs officiels qui s’occupent normalement d’autre chose.</p>
          <p><hi rend="i">Le Centre veut grouper ceux qui sont responsables dans leur domaine particulier</hi>. Les créateurs et les initiateurs. Ceux qui se sont montrés capables, par conviction et par conscience professionnelle, de préférer leurs <hi rend="i">intérêts bien définis</hi> aux passions et aux préjugés de leur parti, de leur nation ou de leur classe.</p>
          <p>Il y a là quelque chose de neuf, plus qu’il n’y peut paraître à première vue.</p>
          <p>Insistons donc : le Centre fait appel, en tous et en chacun, aux intérêts d’abord ; non point aux égoïsmes opposés par nature à toute coopération sincère et efficace — c’est tellement évident qu’on l’oublie dans tous les conseils des nations ; et non point à l’idéalisme ignorant le concret des problèmes ; mais au contraire, à une juste appréciation de l’utilité et de la nécessité de l’union fédérative, dans des domaines précis.</p>
          <p>Le <hi rend="i">Bulletin</hi> que nous lançons aujourd’hui s’adresse donc aux Intéressés, dans le double sens de ce terme : ceux qui jugent que <pb n="ddr195203bcec_03"/> le Centre peut utilement servir les vrais intérêts de leur œuvre, en mettant à leur disposition des instruments de fédération ; et ceux qui approuvent nos buts, veulent suivre nos efforts, et cherchaient un moyen d’y prendre part.</p>
          <p>Quelques milliers d’hommes et de femmes, ceux qui sont réveillés, dans chacun de nos pays.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Un lien et une correspondance</head>
          <p>Nous ne fondons pas « une revue de plus », que cela soit clair. Notre <hi rend="i">Bulletin</hi> naît d’une double exigence ; d’ordre technique autant que spirituel : celle d’offrir <hi rend="i">un organe commun aux diverses associations qui se sont constituées sous les auspices du Centre</hi>, et celle d’entretenir en permanence <hi rend="i">des contacts, un échange vivant</hi> avec ceux qui ont à cœur le sort de notre Europe, et qui se demandent ce que l’on fait pour elle en dehors du plan politique.</p>
          <p>Nous avons attendu plus d’un an, avant de publier ce <hi rend="i">Bulletin</hi>. Nous ne voulions pas annoncer des projets sans avoir enregistré des réalisations. Nous ne voulions pas tout embrasser sur le papier, vivre de plans et de manifestes. (Bien d’autres le font, à grands frais, au risque de lasser les meilleures volontés.) Nous avons attendu qu’on puisse nous reprocher, amicalement, un excès de discrétion sur ce qui se fait au Centre.</p>
          <p>Si nous décidons aujourd’hui de rendre notre action publique, ce n’est point pour essayer de démontrer que le Centre « sert vraiment à quelque chose ». (Notre budget demeure assez réduit pour que nous n’ayons pas à le défendre au regard de ce que nous avons fait.) Mais nous sommes convaincus qu’il s’agit maintenant d’accélérer et d’élargir au maximum une <hi rend="i">prise de conscience</hi> de l’Europe.</p>
          <p>Sans elle, les constructions de la politique resteront lettre morte, ou pire : s’édifieront sans tenir compte de ce qui fait la valeur de l’Europe, aux yeux du monde entier et pour chacun de nous, dans nos vies quotidiennes comme dans la vie de l’esprit.</p>
          <p>Un travail théorique est certes nécessaire. Des appels éloquents sont nécessaires. Une propagande intense est nécessaire, pour amener cette prise de conscience. Mais bien plus efficaces encore sont les <hi rend="i">exemples</hi>, les précédents créés, les réalisations, et déjà nous pouvons en montrer. Ce qui est fait, ce qu’on peut donc faire, ce qui fonctionne dès à présent <hi rend="i">comme si l’Europe avait déjà fait son union</hi>, voilà qui parle mieux que les grands orateurs, et ne soulève pas les mêmes méfiances. Qu’on lise les pages qui suivent sur <pb n="ddr195203bcec_04"/> nos activités. On excusera peut-être leur sécheresse : celle de bulletins écrits dans le feu de l’action.</p>
          <p>Pour élargir cette œuvre en plein essor, nous en appelons maintenant à la coopération des meilleurs, des plus responsables, dans chacune des cellules vivantes qui font la vraie vie de l’Europe : foyers locaux de culture et universités, syndicats et paroisses, groupes d’études ou d’échanges, il en est des milliers de toute espèce.</p>
          <p>Nous en appelons aussi aux isolés, à ceux qui refusent l’engagement partisan, qui se méfient des plans et demandent à voir, à ceux enfin qui dans leur solitude, de plus en plus menacée de tous côtés, ne se veulent liés à rien d’autre qu’au sort commun de cette patrie spirituelle qu’est l’Europe libre.</p>
          <p>Pour tous ceux-là, notre <hi rend="i">Bulletin</hi> veut être un lieu, le courrier de l’Europe vivante.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="article" xml:id="ddr195204bcec">
        <pb n="ddr195204bcec_01"/>
        <head>Contre la culture organisée</head>
        <bibl>« Contre la culture organisée », <title level="j">Bulletin du Centre européen de la culture</title>, Genève, n° 2, avril 1952, p. 3-6.</bibl>
        <p>Chacun connaît l’histoire du paysan qui affirmait sortir de l’église, non du café. « Ah tu étais à l’église ? lui dit sa femme. Dis-moi donc le sujet du sermon ? — Euh… le péché. — Et qu’est-ce qu’il en a dit, le pasteur ? — Ben… il était plutôt contre ! »</p>
        <p>Le péché contre l’esprit, dans notre Europe en voie d’union, ce serait de vouloir <hi rend="i">organiser</hi> la culture, et notre Centre est « plutôt contre ».</p>
        <p>Car l’organisation est le fait de l’État, mais la culture est le fait des groupements spontanés, et en dernier ressort, de la personne.</p>
        <div>
          <head>Nationalisation de nos cultures</head>
          <p>Le nationalisme, qui atteint de nos jours ses conséquences extrêmes avec le concept d’autarcie, a créé dans la vie de l’esprit une situation que l’on peut décrire comme suit : la culture qui était un bien commun des Européens s’est divisée en « cultures nationales » ; celles-ci se sont voulues ou crues indépendantes les unes des autres, à l’imitation des États « souverains » ; par là même, elles se sont rendues dépendantes de l’État.</p>
          <p>En d’autres termes, pour s’être voulues nationales, nos cultures sont en voie de nationalisation, c’est-à-dire qu’elles se trouvent de plus en plus subordonnées à des nécessités économiques et politiques, voire militaires, et donc aux mécanismes de l’État.</p>
          <p>À la limite, on a vu certains États intégrer toutes les activités culturelles, le roman, le théâtre, la poésie, les sciences, à leur plan général de propagande, de production industrielle et de dressage des citoyens. Cette confusion entre l’État et la culture, cette mainmise de l’organisation bureaucratique sur la création spontanée, — voilà la vraie formule de l’État totalitaire.</p>
          <p>Or la plupart de nos États démocratiques tendent obscurément vers cette limite, non par une volonté consciente et déclarée, mais en vertu du seul poids de leurs mécanismes administratifs.</p>
          <p><pb n="ddr195204bcec_02"/> Toute notre vigilance doit s’exercer, dès maintenant, contre les risques d’extension de ces pratiques au niveau de l’Europe en formation.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Libérer les échanges, non les organiser</head>
          <p>Presque toutes les misères et entraves dont souffre la vie de l’esprit en Europe se ramènent en dernière analyse à une seule et même cause : le cloisonnement du grand Domaine Occidental en nations bardées de frontières, hérissées de tarifs douaniers et de mesures prétendues « protectionnistes » qui, loin de protéger, étouffent en réalité ce qu’elles enferment. Marchés trop réduits (pour le film et le livre), échanges paralysés, fiscalité excessive, manque d’air et de circulation vivifiante, moyens matériels ridiculement faibles (pour les sciences) ou reçus en échange de certaines libertés essentielles : tout cela provient du nationalisme culturel, et tout cela tend, pratiquement, à faire dépendre la vie de l’esprit d’une économie désorganisée et souvent absurde.</p>
          <p>Le principe du mal étant reconnu, le principe des réformes nécessaires devient évident. S’il est vrai qu’aucun de nos pays ne peut plus se défendre ni subsister seul, au triple point de vue politique, économique et militaire, cela est vrai plus encore au point de vue de la culture. La phase relativement créatrice des nationalismes se trouve dépassée en fait. Mais il n’en subsiste pas seulement des cadres à la fois étroits et vermoulus (dont les partisans du fédéralisme européen, de La Haye à Strasbourg, ont cherché les moyens de nous libérer) ; il en subsiste aussi des habitudes mentales, des préjugés tenaces, et des pratiques qu’il nous appartient de dénoncer dans notre plan particulier.</p>
          <p>On parle beaucoup, par exemple, d’ » organiser les échanges culturels ». Observons qu’il n’en serait pas question si les frontières étaient ouvertes, et l’union fédérale de l’Europe réalisée. Nos cultures, prisonnières des cadres nationaux, ne doivent pas chercher des moyens de correspondre plus facilement d’une prison à l’autre. Elles doivent au contraire exiger leur « élargissement », immédiat, sans conditions.</p>
          <p>Le terme même « d’échanges culturels », avouons-le, est devenu bien déplaisant, à force d’avoir servi d’échappatoire facile aux fonctionnaires chargés (malgré eux, bien souvent) des problèmes réputés secondaires de la culture. Ils tentent de s’en tirer en consentant à la culture ce petit va-et-vient d’échanges surveillés que les douaniers et les agents fiscaux sauront réduire à presque rien.</p>
          <p><pb n="ddr195204bcec_03"/> Prétendre « organiser les échanges », c’est d’une part reconnaître que l’État reste le maître d’élever ou d’abaisser des obstacles arbitraires à la circulation normale des idées, des personnes, et des œuvres ; c’est d’autre part, presque automatiquement, favoriser ceux qui ne gênent personne, ceux qui font le moins peur aux fonctionnaires, ceux qui, en un mot, ont l’âme naturellement officielle.</p>
          <p>Si l’on veut que les échanges redeviennent ce qu’ils ont toujours été dans les périodes de vitalité de la culture, — des échanges de découvertes à l’état naissant, de produits originaux, de curiosités avides, d’expressions authentiques de la sensibilité, de passions même, et non pas de simples déplacements de forts en thème — il nous faut dénoncer la méthode de « l’organisation des échanges » et en même temps exiger la suppression immédiate des obstacles à la libre circulation des personnes, des œuvres, et des instruments de travail dans toute l’étendue de l’Europe.</p>
          <p>Toutes nos cultures sont nées d’un fonds commun, qu’elles ont progressivement diversifié. Elles se sont nourries les unes des autres, elles ont vécu de l’échange de leurs découvertes et de leurs méthodes, de leurs procédés techniques ou rhétoriques, des formes musicales et littéraires inventées ici ou là, et elles en vivent encore, dans la mesure où elles vivent. L’unité culturelle de l’Europe n’a plus à être faite : elle existait aux origines, et elle n’a cessé pendant les siècles de se reformer, de s’enrichir de mille diversités. Il ne s’agit pas de la créer ou de l’organiser par décrets, mais simplement de la laisser se manifester, et de ne plus l’empêcher d’évoluer selon ses lois et sa liberté propres. L’Europe ouverte, et rien de plus, mais rien de moins, voilà la solution, voilà le remède pratique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Créer des liens</head>
          <p>Tirons les conséquences de cette brève analyse.</p>
          <p>S’il est vrai que le Centre est un pool, à sa manière, et si on a pu le comparer parfois à une espèce de « Plan Schuman de la culture », gardons-nous cependant de confondre les méthodes.</p>
          <p>Le charbon, l’acier, l’électricité, les produits agricoles et leur exploitation, puis leur distribution dans toute l’Europe, relèvent avant tout du calcul, supposent des plans. La naissance d’un poème, d’une philosophie, d’une vue nouvelle de l’histoire ou d’une grande découverte dans les sciences, suppose des chances librement provoquées, des rencontres d’amour et de hasard, des passions folles ou des manies profondes, et parfois des erreurs providentielles.</p>
          <p><pb n="ddr195204bcec_04"/> Comment un expert culturel, mandaté par un ministère et représentant d’un État, peut-il intervenir dans ces mystères ?</p>
          <p>La question n’est pas insoluble, à notre avis.</p>
          <p>La musique, la peinture et la littérature, comme les sciences et la philosophie, naquirent sans le secours des experts officiels. Mais l’État est intervenu, des frontières ont été posées, et la culture dépérit. Les experts culturels des États sont devenus nécessaires pour « organiser » des échanges qui s’opéraient spontanément jusqu’au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, mais que les États ont tenté d’interdire. Si les experts aiment la culture et veulent l’aider, ils ont maintenant deux choses fort importantes à faire :</p>
          <p>1° supprimer les barrières que leurs mandants avaient dressées ;</p>
          <p>2° aider les groupes et les institutions que les fiscs, les douanes et la bureaucratie s’étaient unis pour étrangler.</p>
          <p>Quant à nous : notre raison d’être n’est pas d’<hi rend="i">organiser</hi> ce qui depuis longtemps existait sans nous, mais de <hi rend="i">créer des liens vivants</hi>, et dès aujourd’hui de manifester l’Europe unie tout comme si elle était faite, et telle qu’elle se fera.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="article" xml:id="ddr195206bcec">
        <pb n="ddr195206bcec_01"/>
        <head>Le dialogue Europe-Amérique</head>
        <bibl>« Le dialogue Europe-Amérique », <title level="j">Bulletin du Centre européen de la culture</title>, Genève, n° 4, juin-juillet 1952, p. 3-7.</bibl>
        <p>Sous son aspect de tentation intellectuelle, le stalinisme est en recul marqué dans nos pays. À Paris et à Rome, où il avait conquis au lendemain de la guerre d’importantes positions stratégiques dans les lettres, les arts et les sciences, le dernier carré de ses adhérents lutte en retraite, médiocrement soutenu par le parti. Ses vedettes se taisent ou rompent avec lui, ses hebdomadaires périclitent ou meurent, son prestige s’évanouit avec la légende de son efficacité.</p>
        <p>Or ce reflux — dont rien n’indique qu’il soit simplement temporaire — découvre une situation nouvelle. Dès l’instant où la menace du stalinisme perd son urgence dans le domaine culturel, un problème d’un autre ordre apparaît, qui se pose lui aussi à <hi rend="i">l’ensemble</hi> de la vie de l’esprit en Europe : c’est le problème de l’influence américaine.</p>
        <div>
          <head>L’Amérique, fille de l’Europe</head>
          <p>Lors de la séance de clôture de « L’Œuvre du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle », à Paris, André Malraux s’est écrié : « L’Amérique n’est qu’une partie de l’Europe ! » L’Amérique n’est-elle pas plutôt la fille de l’Europe ? Ou mieux encore : la fille d’Européens aventuriers et puritains, les « Pères pèlerins », et d’une vaste contrée vierge. Une fille n’est pas une partie de son père. Elle peut tenir de lui mais agir autrement qu’il n’aurait su l’imaginer. Elle ne se définit point par rapport à lui seul, mais aussi par rapport au monde. En fait, l’Amérique du Nord est en train de développer une civilisation certes proche parente de la nôtre, mais autonome ; la plus grande différence entre les <pb n="ddr195206bcec_02"/> deux étant que l’Amérique tend consciemment vers les standards de culture, tandis que l’Europe insiste sur ses diversités enracinées.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Le malaise</head>
          <p>Il n’y aurait pas de problème ou plutôt pas de malaise, ou en tout cas, le problème des rapports entre ces deux cultures en filiation n’aurait rien d’irritant ni de grave, si l’Amérique ne disposait — à l’appui de sa culture comme de sa politique — d’une puissance matérielle qui fascine les esprits de la plupart des Européens. Toute fascination, comme on sait, résulte de l’action de deux motifs apparemment contradictoires : la peur et l’attrait combinés.</p>
          <p>Il est clair qu’une partie sans cesse croissante de l’intelligentsia européenne redoute (ou affecte de redouter) ce qu’elle nomme l’américanisme, ou même (selon le vocabulaire des staliniens) la marshallisation de nos cultures. À l’en croire, l’invasion de l’américanisme représenterait pour nous un aussi grand danger que l’invasion du stalinisme russe.</p>
          <p>On sait les motifs invoqués : richesse des USA, conformisme souriant mais implacable, matérialisme, dollar-dieu, vie simplifiée jusqu’à l’anonymat, règne de la culture de masses, rapports humains durs et purement utilitaires. Tout cela corsé de griefs politiques, tels que « l’impérialisme de Wall Street » et le danger d’une guerre menée sur notre sol contre les Russes. (Mais l’attitude antiaméricaine est plus ancienne que ces griefs, et très souvent ne leur doit rien.) Quant aux motifs d’attrait, ce sont parfois les mêmes, plus chez beaucoup l’idée que là-bas, la démocratie marche mieux, l’avenir est plus ouvert, et les rapports humains plus francs et plus cordiaux que chez nous.</p>
          <p>Politiquement, on sait ce que donne cette attitude ambivalente : aidez-nous avec vos dollars, mais si vous exigez que votre aide soit efficace, nous crierons à l’impérialisme ; puis décampez, <hi rend="i">go home</hi>, laissez-nous à nos combats de coqs et nous crierons à l’isolationnisme.</p>
          <p>Quant à la culture, la cause est entendue, vous n’êtes que des barbares : digests, Collier’s, coca-cola, Hollywood, comics et whisky. Il est vrai que nous copions vos romans et vos danses. Mais vous n’avez même pas le sens de la lutte des classes !</p>
          <p>On sait ce que pense de son côté l’Américain, rentrant d’un voyage en Europe : des Balkaniques, inefficaces, bons cuisiniers, affreusement compliqués et susceptibles, esquivant les réponses à nos questions directes, occupés à se ruiner par des guerres nationales qu’on nous demande ensuite de payer, parlant de métaphysique mais prenant nos dollars.</p>
          <p><pb n="ddr195206bcec_03"/> Je force à peine les traits, pour aller vite. Je rappelle des jugements grossiers, mais très courants<note place="bottom">Peu d’Américains « disent » vraiment cela, qu’ils pensent. Mais j’atténue plutôt la violence des jugements formulés contre les USA par les Européens qui se proclament (curieusement) « neutralistes ». En voici un : « Dès le début, nous avons ici dénoncé… les dangers que faisait courir à la santé de notre pays une culture américaine qui attaque à leurs racines l’originalité et la cohésion mentale et morale des peuples européens ». (<hi rend="i">Esprit</hi>, juin 1952.)</note>.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Responsabilités</head>
          <p>Que les Américains deviennent impérialistes, ou deviennent isolationnistes, ce sera bien notre faute dans les deux cas. Car il faut faire l’Europe, ou il faudra subir soit leur intervention, soit leur retrait.</p>
          <p>Et si la « civilisation du <hi rend="i">digest »</hi> prévaut chez nous, ce sera notre faute encore, autant que celle des USA. Les <hi rend="i">digests</hi>, que nous lisons par millions, ne sont tout de même pas distribués par M. Acheson, ni leur lecture imposée par Ridgway. Quand on s’écrase aux films de Hollywood, quand toute une jeunesse s’intoxique de <hi rend="i">jazz-hot</hi>, il faut bien constater que c’est notre public européen qui, librement, propage ces succès américains et leurs contrefaçons multipliées chez nous. Notre élite s’en plaint, il est vrai. Mais l’élite des USA aussi. Personne encore n’a proposé de remède au mauvais goût, ni au goût des lectures faciles. (Le réalisme socialiste s’est borné à les rendre obligatoires.)</p>
        </div>
        <div>
          <head>Les subventions à la culture</head>
          <p>Prenons un exemple précis.</p>
          <p>Dès qu’il s’agit de créer un institut de recherches, d’enseignement ou de culture, en Europe, quelqu’un propose de faire appel, pour les finances, « à l’Amérique ». (On entend : des mécènes, une fondation, un comité, une organisation plus ou moins officielle ou privée.) Ceci dans une Europe qui proclame sans relâche sa méfiance ou son hostilité à l’endroit de la culture américaine, à tel point que tout institut que l’on croit à tort ou raison « soutenu par les Américains » en tire d’une part un prestige suspect, d’autre <pb n="ddr195206bcec_04"/> part se voit accusé de n’être rien qu’un « instrument de la guerre froide ».</p>
          <p>Devant l’ambiguïté d’une pareille situation, l’Américain se met sur ses gardes et commet des fautes méthodiques. Il multiplie les enquêtes minutieuses pour savoir qui fait quoi, et où, et comment aider tel ou tel sans avoir l’air de faire pression, tout en gardant un contrôle raisonnable. Puis s’étant assuré d’une documentation dont l’ampleur bien souvent dépasse son objet, il fait ses comptes et son rapport au comité, qui se décide objectivement, et qui se trompe une fois sur deux.</p>
          <p>Il en résulte un gaspillage d’efforts et de capitaux qui d’une part compromet l’efficacité de l’aide américaine, et d’autre part donne à certains Européens des habitudes de parasites. On veut bien faire état d’une culture supérieure et de ses antiques traditions, mais on refuse d’en payer les frais courants ; l’Américain se demande si l’on y croit vraiment… (J’écris<hi rend="i"> on</hi> à dessein : car ce ne sont pas les mêmes qui, en Europe, font la culture et ont l’argent. Mais globalement, la situation se présente ainsi aux yeux des Américains.) J’ai vu des comités, placés devant le choix de plusieurs thèmes d’activité, retenir celui qui semblait avoir des chances d’intéresser l’argent américain, et renoncer à ceux qui intéresseraient l’Europe et les vrais moyens de l’unir. Inversement, les donneurs virtuels proposent à des instituts de culture de s’occuper de la « productivité », à des économistes d’établir des plans politiques, à des politiciens d’inspirer des entreprises d’éducation, et d’une manière générale à n’importe qui de se prononcer sur n’importe quoi qui n’est pas dans la situation concrète de l’Europe, mais dans le programme d’une enquête « scientifiquement établie » outre-mer.</p>
          <p>Comment sortir de cette broussaille de malentendus ? La bonne volonté n’y suffit pas ; elle est là, très souvent, elle n’a rien empêché.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Nécessité d’un dialogue juste</head>
          <p>Depuis un certain temps, le CEC prépare le plan d’une rencontre de travail qui aura pour objet principal d’éclaircir les malentendus entre l’Europe et l’Amérique. Pour qu’un dialogue de cette nature soit juste, et pour qu’il puisse créer une atmosphère plus saine, quelques conditions simples nous ont paru requises :</p>
          <p>a) La première rencontre doit être restreinte et non spectaculaire ; il ne s’agit pas d’un congrès, mais d’un séminaire de recherches.</p>
          <p><pb n="ddr195206bcec_05"/> b) Les représentants de l’Amérique et ceux de l’Europe doivent être choisis au même niveau de culture et de responsabilité : cessons de comparer, comme on le fait couramment, ce qu’il y a de pire d’un côté à ce qu’il y a de meilleur de l’autre, et Pascal aux <hi rend="i">digests</hi> ou les gratte-ciel à nos pittoresques taudis ; parlons en égaux différents. Alors, entre les meilleurs Européens, voués aux perpétuelles révolutions de la pensée, et les meilleurs Américains, techniciens idéalistes de l’évolution permanente, il y aura vraiment <hi rend="i">rencontre</hi> créatrice.</p>
          <p>c) Nos griefs et critiques réciproques doivent être considérés comme justifiés, dès le départ, et la question ne sera pas d’échanger de mauvaises notes, mais de trouver, après une analyse des erreurs, les principes et les modes d’une collaboration meilleure.</p>
          <p>Diminuer la méfiance, augmenter non pas le montant mais le rendement de l’aide américaine, réduire les préjugés, et sauvegarder l’autonomie européenne non seulement en paroles mais en actes, — voilà des objectifs concrets. Ils sont vitaux. Car si l’Europe et l’Amérique n’arrivent pas à s’entendre effectivement, comment rêver une entente mondiale, comment penser la paix ?</p>
        </div>
      </div>
      <div type="article" xml:id="ddr195208bcec">
        <pb n="ddr195208bcec_01"/>
        <head>Le dialogue Europe USA</head>
        <bibl>« Le dialogue Europe USA », <title level="j">Bulletin du Centre européen de la culture</title>, Genève, n° 5, août-septembre 1952, p. 25.</bibl>
        <p>L’éditorial de notre <hi rend="i">Bulletin</hi> de juin-juillet a suscité de nombreux échos. Une trentaine de quotidiens et de revues du Continent l’ont reproduit en tout ou partie, et commenté dans un sens favorable. Il est clair que le problème des relations « culturelles » — au sens le plus large du mot — entre les USA et l’Europe devient de plus en plus actuel, et tous ceux dont la réflexion dépasse le plan des expédients politiques et militaires en prennent conscience.</p>
        <p>Nous en voyons une preuve nouvelle dans la multiplication des groupes de discussion organisés au cours de ces dernières semaines sur le thème Europe-Amérique. Trois exemples :</p>
        <p>— du 19 au 21 juillet, à Willingen près Kassel, rencontre organisée par la <hi rend="i">Commission œcuménique de coopération européenne</hi> (douze Américains et douze Européens) ;</p>
        <p>— du 26 août au 1<hi rend="sup">er</hi> septembre, en marge du Congrès mondial de <hi rend="i">Pax Romana</hi>, entretiens entre universitaires américains et européens ;</p>
        <p>— du 26 août au 6 septembre, séminaire de travail de l’<hi rend="i">Europäisches Forum</hi> (Alpbach, Tyrol) sur le sujet suivant : « L’Europe et l’Amérique dans la crise spirituelle du siècle. »</p>
        <p>De brefs comptes rendus de ces rencontres nous parviendront bientôt. Nos lecteurs en trouveront des extraits dans le prochain numéro de ce <hi rend="i">Bulletin</hi>.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="ddr195210bcec">
        <pb n="ddr195210bcec_01"/>
        <head>Culture et politique européenne</head>
        <bibl>« Culture et politique européenne », <title level="j">Bulletin du Centre européen de la culture</title>, Genève, n° 6, octobre 1952, p. 3-7.</bibl>
        <p rend="center i">(Rapport présenté à la Conférence des Jeunesses politiques européennes)</p>
        <p>1. Je poserai tout d’abord une question très directe : <hi rend="i">Pourquoi parler de culture dans un Congrès rassemblant des jeunesses politiques</hi> ?</p>
        <p>Les hommes politiques qui se préoccupent du problème de l’union de nos pays considèrent que l’Europe doit être unie pour des raisons politiques et économiques. Ces raisons, bien connues désormais, sont la menace russe, la prépondérance américaine, la nécessité absolue d’élargir nos marchés nationaux, la volonté de régler le vieux conflit franco-allemand, la nostalgie de l’indépendance de nos pays.</p>
        <p>L’un des arguments que l’on invoque pour convaincre le grand public de la nécessité d’une collaboration, économique ou militaire par exemple, c’est la sauvegarde du patrimoine culturel de l’Europe, l’héritage de notre glorieuse civilisation et son culte de la <pb n="ddr195210bcec_02"/> personne humaine. Ces formules fournissent des conclusions de discours. De plus, elles se révèlent parfois utiles. En effet, si quelqu’un vient à demander : pourquoi l’union (si difficile) de nos États, au lieu de leur pure et simple intégration (qui serait bien plus économique) à l’un des deux Empires qui se disputent le monde ? — on ne peut lui répondre qu’en se réclamant de nos traditions culturelles, ainsi que des libertés qu’elles nous ont assurées.</p>
        <p>Mais cela fait, on s’empresse de reléguer la culture à sa place d’objet de luxe (croit-on), pour se pencher sur les problèmes bien plus « urgents » que pose l’attitude des conservateurs anglais, des socialistes allemands, des radicaux français, des dirigistes, des libéraux, des syndicats, par rapport aux projets de la Pré-Constituante, qui doit coiffer d’un pouvoir politique l’armée européenne non encore ratifiée par les parlements : — et tout cela donne de passionnants problèmes d’arithmétique électorale pour chaque parti de chaque pays, et « voilà la réalité »…</p>
        <p>Si l’Europe n’est que cela, admettons en toute sobriété qu’il n’y a guère de raisons de perdre son temps dans une commission « culturelle » lors d’un congrès des jeunesses (ou des aînesses) politiques. L’intérêt électoral de la culture est nul. Par suite, si l’on veut construire l’Europe sur la base des partis politiques, il faut renvoyer les « problèmes culturels » à plus tard.</p>
        <p>2. Mais d’autre part, on peut penser que l’Europe qu’il s’agit de sauver, de ranimer et de rendre forte par le <hi rend="i">moyen</hi> de son union économique et politique, est une réalité de civilisation, une réalité <hi rend="i">culturelle</hi>, — s’il est vrai que la culture est la prise de conscience de ce que signifie l’existence, un besoin perpétuel d’approfondir la signification de ce que l’on sent et fait, et d’augmenter le pouvoir qu’exerce l’homme à la fois sur lui-même et sur les choses.</p>
        <p>Je constate que l’Europe, cap de l’Asie, a dominé le monde pendant des siècles non point par la réalité de ses partis politiques mais bien par la vertu de ses <hi rend="i">inventions</hi>, non seulement politiques et sociales, mais d’abord religieuses, métaphysiques, éthiques — d’où naquirent les doctrines qui ont créé nos régimes — et par les formes de pensée philosophique qui ont permis le développement de nos sciences, et donc de notre puissance économique.</p>
        <p>Car l’Europe, ce n’est pas le chemin de fer, l’électricité et le charbon, les sociétés qui les exploitent, les ouvriers qui les produisent, et les problèmes électoraux qui en résultent : tout cela n’est que résultats ou contrecoups épisodiques. L’Europe, c’est tout d’abord ce qui a permis et permet seul encore ces inventions techniques, sans lesquelles les « réalités concrètes » dont on nous parle <pb n="ddr195210bcec_03"/> n’existeraient pas. C’est une culture. Ce n’est pas une somme d’institutions, de partis et de préjugés tombés du ciel ou donnés par la nature, c’est une manière de vivre et de penser, née d’un profond remue-ménage d’idées, de sentiments, d’inquiétudes de l’esprit, qui est <hi rend="i">la réalité créatrice de tout le reste</hi>.</p>
        <p>Négliger la culture, la tenir pour un luxe, serait agir à l’encontre du génie de l’Europe, de son idée de l’homme, donc de sa <hi rend="i">raison d’être</hi>, — et par suite de ses intérêts même matériels.</p>
        <p>L’Europe est une culture, ou elle n’a rien de mieux à faire qu’à se laisser coloniser (en bloc ou en détail, unie ou non : cela ne changerait rien à l’affaire, une fois le sens humain perdu).</p>
        <p>3. Les protagonistes de la construction européenne par le seul jeu des partis et des groupes d’intérêts économiques se plaignent du manque de passion dont les masses et même les élites témoignent à l’endroit de leurs efforts.</p>
        <p>Pourtant rien n’est plus naturel. L’homme de la rue (qui est aussi l’électeur, accessoirement) se préoccupe de sa vie personnelle, avant de songer aux réalités électorales. <hi rend="i">Il demande que sa vie ait un sens.</hi> Qu’on lui en donne un sans discussion possible (et c’est la chance des dictatures), ou bien qu’on lui permette d’en chercher un, voire de le trouver parfois et de le vivre (c’est l’ambition démocratique). L’homme de la rue ne sait rien de Strasbourg. Il ne sait rien de l’<hi rend="i">Europe</hi> non plus. Et si vous lui apprenez que l’Europe est en train de se faire à <hi rend="i">Strasbourg</hi>, il n’écoute même pas le bruit que font ces deux mots également privés de sens pour lui. Toute propagande européenne digne du nom doit partir de ces évidences.</p>
        <p>4. Mais on va me dire : le mot <hi rend="i">culture</hi> n’a pas beaucoup plus de sens pour l’homme moyen.</p>
        <p>Si c’est vrai, tirons-en les conclusions : il n’y aura pas d’union valable de l’Europe sans participation des masses à cette union ; pas de participation sans une prise de conscience des problèmes de l’Europe en relation avec nos vies quotidiennes ; enfin pas de sentiment européen tant que la masse restera séparée de la culture, force principale de l’Europe.</p>
        <p>Tout le problème européen se ramène donc à celui de l’<hi rend="i">accès des masses à la culture</hi> (définie largement comme je l’ai fait plus haut).</p>
        <p>Sinon l’Europe (unie ou non) restera le cadre en fil de fer d’un continent de plus de 300 millions d’individus qui cesseront peu à peu de chercher quel peut être le sens de leur vie difficile. Pour eux, cette Europe-là, même unie par en haut, restera sans contenu spirituel ou social. Elle n’aura pas de signification humaine. <pb n="ddr195210bcec_04"/> Armée ou non, elle ne <hi rend="i">peut</hi> être défendue, et ne le sera pas avec le « moral » nécessaire.</p>
        <p>En revanche, vouloir l’Europe vraiment unie et <hi rend="i">forte</hi>, c’est vouloir que la vie ait un sens en Europe, c’est vouloir la culture, par suite ses conditions.</p>
        <p>Votre commission culturelle doit préciser ces conditions. Je me borne à en indiquer quatre.</p>
        <p>a) Un gouvernement qui augmenterait son budget de la défense <hi rend="i">aux dépens</hi> de son budget d’éducation et de culture saboterait, en vérité, la défense de l’Europe. La jeunesse de l’Europe a le devoir d’exiger que les États qui se disent en faveur de l’union augmentent très fortement leur budget de culture, prouvant ainsi qu’ils veulent les moyens de leur fin.</p>
        <p>b) Pareillement, la jeunesse demandera que les Gouvernements qui se déclarent en faveur de la Fédération européenne soutiennent matériellement, sans plus tarder, les Instituts de culture <hi rend="i">européens</hi> (et non pas seulement nationaux), tels que Bruges, Genève, Nancy, Alpbach, et douze autres entreprises du même genre, qui sont à l’œuvre dans tous nos pays, qui font du bon travail, mais qui en feraient du meilleur si on leur en accordait les moyens.</p>
        <p>c) La jeunesse de l’Europe s’étonne de voir végéter par milliers les Foyers de culture régionaux et locaux, où s’opère justement ce contact vital entre la culture générale et les réalités concrètes d’un coin de l’Europe. Ces foyers bien enracinés sont les cellules vivantes de l’union de demain. Ils ne demandent qu’à s’ouvrir les uns aux autres. Le Centre européen de la culture a créé le noyau de leur fédération. Mais il faut les aider tout d’abord à survivre (c’est une question de budgets locaux, non nationaux), ensuite à se fédérer effectivement pour multiplier leurs échanges : c’est poser la nécessité d’un budget fédéral de la culture, — d’un budget qui ne soit pas simplement l’addition de mesquines soustractions aux budgets nationaux, accordées en aumône à la cause de l’Europe.</p>
        <p>d) Enfin, la jeunesse est consciente du fait que la culture apparaît trop souvent comme une activité lointaine de spécialistes ou de bourgeois disposant de loisirs, donc étrangère à l’homme du peuple. Comment remédier à cet état de choses, qui peut devenir désastreux pour l’Europe ? L’exemple des Guildes du Livre et leur succès croissant dans la plupart de nos pays, peut indiquer la solution. Pour ceux qui en ont le besoin réel (même inconscient) mais ne savent pas où la trouver, il s’agit <pb n="ddr195210bcec_05"/> d’apporter la culture <hi rend="i">à domicile</hi>, à l’atelier, à l’usine, au foyer rural, par le moyen du livre, de causeries, de concerts commentés, d’expositions itinérantes. (L’expérience des Guildes a prouvé qu’il existe un public de lecteurs dix ou vingt fois plus vaste que celui que touchaient les libraires.)</p>
        <p>5. La jeunesse montre peu d’intérêt pour la politique des partis, moins encore pour la politique européenne. Elle cherche ailleurs. Si elle trouve la culture, elle ne tardera pas à découvrir l’Europe, et c’est seulement dans ce cadre élargi qu’elle verra la nécessité de certains engagements politiques.</p>
        <p>Une politique vraiment européenne, c’est-à-dire méritant cet adjectif, commencera donc par prendre au sérieux la culture.</p>
        <p>Non point pour l’asservir à des fins étatiques, comme le font les totalitaires (qui eux, au moins, n’ont pas négligé le problème !). Mais au contraire, en vue de former des hommes conscients et en mesure de juger par eux-mêmes, qui seront demain l’Europe vivante.</p>
        <p>Il s’agit là d’une tâche de longue haleine. Voilà pourquoi, précisément, votre Congrès doit estimer qu’il n’y a pas une minute à perdre avant de s’y mettre.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="ddr195211bcec">
        <pb n="ddr195211bcec_01"/>
        <head>Rapport moral présenté par M. Denis de Rougemont, directeur du CEC</head>
        <bibl>« Rapport moral présenté par M. Denis de Rougemont, directeur du CEC », <title level="j">Bulletin du Centre européen de la culture</title>, Genève, n° 7, novembre 1952, p. 6-10.</bibl>
        <p>Le Centre existe depuis deux ans, et pourtant, à plusieurs égards, il nous donne souvent l’impression d’être encore en pleine formation : l’élargissement de notre Conseil, dès aujourd’hui, en est un signe, fort heureux d’ailleurs.</p>
        <p>Vous allez entendre une série de rapports sur nos activités diverses, présentés par leurs animateurs et par nos conseillers techniques. Je puis donc me borner, pour ma part, à dégager les grandes lignes de l’évolution du CEC.</p>
        <div>
          <head>I.</head>
          <p><hi rend="i">Comment se situe notre action dans la réalité européenne d’aujourd’hui</hi> ? Je rappellerai d’abord que le CEC est une <hi rend="i">institution autonome</hi>, constituée en association internationale selon la loi suisse, et qu’il ne dépend ni du Conseil de l’Europe, ni des gouvernements, ni même du Mouvement européen, qui lui a cependant donné naissance et auquel le rattachent encore des liens personnels, quelques amitiés très actives, et bien entendu un désir réciproque de collaboration pratique. Le CEC n’est donc nullement un organisme politique, nous ne saurions trop le répéter.</p>
          <p>Mais par rapport aux autres instances internationales qui s’occupent également de la culture, comment le CEC définit-il son action propre ?</p>
          <p>On connaît l’Unesco : mondiale, gouvernementale, riche, quand nous sommes pauvres, autonomes, et européens. Les méthodes de travail des deux organismes sont aussi différentes que leurs buts. Nous en sommes restés, volontairement, à ce qu’on pourrait appeler le stade artisanal, choisissant parmi toutes les tâches possibles et imaginables celles-là seules qui nous paraissent <hi rend="i">urgentes</hi> et susceptibles de <hi rend="i">solutions pratiques et rapides</hi> ; évitant par ailleurs avec soin les quelques double-emplois qui pourraient se produire, d’autant plus rares, en fait, que nous nous cantonnons dans le plan des réalisations concrètes. Au surplus, on notera que le CEC n’est à aucun titre « un Unesco européen » : ni par sa structure, ni par ses méthodes, ni par ses objectifs.</p>
          <p><pb n="ddr195211bcec_02"/> Le danger de double emploi avec l’Unesco semblerait plus réel dans le cas du <hi rend="i">Comité des experts culturels</hi> du Conseil de l’Europe, formé de délégués des gouvernements. Mais il se trouve que la plupart de ces délégués siègent aussi à l’Unesco, et sont donc en mesure de juger ce qui doit rester propre à l’Europe. L’action d’un Comité de ce genre est nécessairement plus lente et plus prudente que celle d’un organisme privé. De plus, leur secrétariat ne dispose pas d’un organisme permanent d’exécution. Aussi le Comité a-t-il proposé tant au Collège d’Europe qu’au CEC de réaliser certains de ses plans. Les entretiens que nous ont ménagé les experts de Strasbourg ont permis d’explorer en détail les possibilités de coopération.</p>
          <p>Quant aux <hi rend="i">instituts culturels européens</hi>, l’une des raisons d’être du CEC était de leur offrir un lieu de rencontre et des instruments de coordination : la création de l’AIEE, comme on le verra, répond à ces nécessités.</p>
          <p>En résumé, le CEC a son rôle à jouer, bien nettement distinct de celui des autres organismes existants. Bien ou mal, il est le seul à tenter d’une manière systématique et suivie la coordination des efforts culturels en vue de l’union de l’Europe. Et s’il n’existait pas, ou s’il disparaissait, les nécessités mêmes de cette coordination amèneraient à le réinventer.</p>
          <p>Ceci, à condition, bien entendu, que l’on ne pense pas : l’Europe n’est qu’un problème politico-technocratique, et rien de plus pour le moment. Le rôle du Centre ne devient concevable — mais alors il s’impose avec évidence — que si l’on tient que l’Europe fut d’abord, est encore, et doit devenir de plus en plus une civilisation et une culture, une manière de vivre et de penser, une création constante en vue de la liberté, une entité qui <hi rend="i">signifie</hi> quelque chose de concret — spirituellement aussi — pour la vie quotidienne de chaque Européen.</p>
        </div>
        <div>
          <head>II.</head>
          <p>Esquissons maintenant le bilan de notre action depuis un an. Tout d’abord le passif : nos échecs, et nos manques à gagner, si je puis dire, dans notre effort pour informer une manière de penser européenne. Prenons trois exemples précis.</p>
          <p>Notre <hi rend="i">Commission des historiens</hi> a cessé de se réunir, à la suite de certaines défections, mais aussi faute des fonds nécessaires à l’exécution de ses deux principaux projets : « Missi Europae<note place="bottom">Voir <ref target="file:///var/www/html/ddr-articles/work/ddr-bcec01bis/bcec195105"><hi rend="i">Bulletin</hi> de mai 1951</ref>.</note> » et brochures.</p>
          <p><pb n="ddr195211bcec_03"/> La <hi rend="i">Commission universitaire</hi> n’a pas pris corps, des plans analogues au sien ayant été annoncés de divers côtés. Nous avons craint le double emploi. Mais nous constatons aujourd’hui qu’en réalité tout reste à faire.</p>
          <p>Notre service d’articles de revues, <hi rend="i">Europa Features</hi>, a placé de bons articles, mais le marché des revues existantes s’est révélé trop limité pour que l’agence marche autrement qu’au ralenti, donc à perte.</p>
          <p>Ce sont là des difficultés normales, les à-coups prévisibles dans toute action de ce genre. Mais il y a plus. Les obstacles les plus sérieux que nous rencontrons ne sont pas d’ordre technique. Ils résultent de la sourde opposition à nos entreprises que nous sentons dans certains milieux, officiels ou privés, politiques ou même « européens » d’étiquette. Parfois, nous découvrons que ces résistances, ces refus de coopérer, sont dus à des malentendus. Un bon service de <hi rend="i">public relations</hi> — qui nous manque encore — pourrait y remédier. Mais d’une manière plus générale, les motifs des échecs encourus jusqu’ici ou de notre défaut de rayonnement se ramènent à ceci : nous n’avons pas vu assez grand, pas alerté suffisamment la conscience des Pouvoirs quant au rôle vital et concret de la culture dans la construction de l’Europe. Pourquoi cela ? Faute de temps et de moyens. Notre personnel est trop réduit : chacun de nous se voit chargé d’un travail qui serait réparti entre 20 ou 30 personnes dans une organisation à l’américaine. (Nous nous contenterions de 2 ou 3.) Pourquoi ce manque de fonds ? Faute d’appuis suffisants dans les administrations publiques ou auprès d’elles. Pourquoi enfin ce manque d’appuis ? Parce que nous nous occupons de culture, et non de politique.</p>
          <p>Passons à l’actif. J’y rangerai d’abord trois entreprises qui ont déjà donné des résultats réels, quoique non encore suffisants dans notre perspective.</p>
          <p>Le <hi rend="i">Laboratoire européen de physique nucléaire</hi>, dont le premier plan fut élaboré au CEC, va se construire. Mais l’Unesco, chargée de le faire adopter par les États, en a retenu le bénéfice moral, et l’on verra tout à l’heure que la moitié seulement de notre programme est en voie d’exécution.</p>
          <p>Le <hi rend="i">Prix européen de littérature</hi> doit être décerné en mars 1953, et nous avons reçu 370 manuscrits. Mais il reste à savoir quelle sera la portée « européenne » tant de ce prix que de la collaboration des guildes dont le prix n’est qu’un premier essai.</p>
          <p>L’<hi rend="i">AIEE</hi> groupe déjà la plupart des instituts européens « sérieux », mais n’a pas encore entrepris les travaux en commun que l’on doit en attendre.</p>
          <p><pb n="ddr195211bcec_04"/> Quant aux <hi rend="i">Plans de causerie</hi> (tirés à l’200 000 exemplaires, et qui ont permis des centaines de conférences en 6 langues), et à l’<hi rend="i">Association des festivals de musique</hi>, qui groupe à deux ou trois exceptions près toutes les grandes manifestations de ce genre en Europe, nous ne pouvons que nous déclarer très satisfaits de leur succès : il dépasse de beaucoup notre attente.</p>
          <p>À ce même chapitre, nous voulons inscrire dès maintenant nos deux derniers nés : la <hi rend="i">Communauté des foyers de culture</hi> et les <hi rend="i">Agences de presse associées</hi>. Vous pourrez en juger tout à l’heure.</p>
          <p>Les motifs de ces succès sont simples et j’en dirai trois : le CEC travaille <hi rend="i">directement avec les intéressés</hi>, avec les producteurs, dans une branche donnée de la culture ; il évite la bureaucratie, s’en tient à une <hi rend="i">pratique artisanale et empirique</hi> ; enfin, il travaille à bon marché, grâce à sa <hi rend="i">décentralisation</hi> systématique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>III.</head>
          <p><hi rend="i">Quelles sont enfin les perspectives de développement du CEC</hi> ? Nous comptons pousser les actions en cours : reprendre les travaux de nos deux Commissions d’historiens et de savants ; grouper non plus quelques centaines, mais des milliers de foyers de culture ; accentuer le caractère « européen » de nos fédérations de guildes et de festivals ; établir un plan de recherches communes pour l’AIEE ; intensifier la production des articles pour l’APEA et élargir leur distribution à trois pays de plus ; composer une nouvelle série de plans de causerie…</p>
          <p>Nous comptons ensuite lancer plusieurs activités nouvelles, actuellement à l’étude : un <hi rend="i">dialogue Europe-Amérique</hi>, des <hi rend="i">séminaires européens</hi> de musique, de théâtre et de pédagogie ; l’édition de reproductions et d’albums d’art, constituant dans l’ensemble une sorte de <hi rend="i">Musée de l’Europe</hi> ; une <hi rend="i">Association européenne des journalistes</hi> ; un <hi rend="i">Forum européen de radio</hi> ; une <hi rend="i">Commission de pédagogie sportive</hi> ; enfin, différentes séries de <hi rend="i">publications</hi>.</p>
          <p>Comment éviter, dans tout cela, le danger évident de la dispersion de nos actions spécialisées ? Toute notre insistance portera sur la coordination des quelques 18 activités en cours ou à l’étude. Il s’agit en principe que chacune serve à toutes les autres, et demande aux autres des services, par le moyen de ce <hi rend="i">clearing-house</hi> que veut être le CEC.</p>
          <p>C’est pourquoi nous inaugurons aujourd’hui une formule neuve pour notre réunion du Conseil supérieur : les responsables de nos activités vont chacun présenter leur rapport, en sorte que chacun pourra prendre une vision plus claire de ce que font les autres, <pb n="ddr195211bcec_05"/> ainsi que de l’ensemble complexe du CEC. Du même coup seront posées les bases d’un dialogue, que j’espère fécond, entre nos différentes branches d’étude et d’action.</p>
          <p>Je vous prierai, en terminant, de juger l’état actuel du Centre en tenant compte d’une part des motifs d’échecs et de succès que je viens d’indiquer, c’est-à-dire de nos réalités quotidiennes, d’autre part de la vaste ambition européenne qui a fait naître le CEC et qui demeure sa raison d’être. Car, ainsi qu’aimait à le répéter un grand industriel français de mes amis<note place="bottom">Auguste Detœuf.</note> : « Ce n’est pas au pied du mur qu’on connaît le maçon, c’est en haut. »</p>
        </div>
      </div>
      <div type="article" xml:id="ddr195212bcec">
        <pb n="ddr195212bcec_p8_01"/>
        <head>Une nouvelle initiative du CEC : Conférence de compositeurs, critiques musicaux et exécutants</head>
        <bibl>« Une nouvelle initiative du CEC : Conférence de compositeurs, critiques musicaux et exécutants », <title level="j">Bulletin du Centre européen de la culture</title>, n° 8-9, décembre 1952-janvier 1953, p. 8-11.</bibl>
        <div>
          <head>Motifs et objectifs</head>
          <p>L’un des faits les plus frappants de la vie musicale actuelle en Europe, c’est que des œuvres de compositeurs célèbres de la génération précédente figurent à tous les répertoires, tandis que celles des compositeurs de la jeune génération sont presque uniquement jouées dans leur pays d’origine. Les jeunes compositeurs américains connaissent rarement ce que font leurs confrères européens ; la situation est la même pour les jeunes compositeurs des différents pays européens. De plus, les compositeurs, qui avant la guerre avaient de nombreuses occasions de se rencontrer et d’établir des contacts internationaux, en sont pratiquement privés aujourd’hui.</p>
          <p>Cette situation tend à créer un esprit de provincialisme parmi les jeunes et les amène à dépendre plus étroitement des traditions et techniques de leurs prédécesseurs immédiats. Exécutants et orchestres hésitent à présenter des œuvres de jeunes compositeurs étrangers, si ce n’est pour des raisons de prestige ou des motifs extra-musicaux.</p>
          <p>La situation de la critique musicale d’après-guerre est également peu satisfaisante du point de vue international. Peu de critiques ont la possibilité d’apprécier les jeunes compositeurs étrangers, puisqu’ils ne sont pratiquement pas joués. De nombreux problèmes de critique musicale, qui devraient être discutés sur un plan international, restent sans réponse : ainsi la relation entre les techniques musicales contemporaines et la qualité des nouveaux publics populaires, ou le rôle du critique qui est d’interpréter ces techniques et les nouvelles œuvres basées sur elles.</p>
          <p>En outre, les critiques musicaux ne peuvent que très rarement rencontrer de jeunes compositeurs et établir ainsi avec eux une base de compréhension et de collaboration.</p>
          <p>Tels sont entre autres les motifs qui ont amené le Centre européen de la culture à élaborer le projet d’une conférence internationale de compositeurs, critiques musicaux et exécutants. Elle aura lieu au printemps 1954, à Rome. Ses buts sont les suivants :</p>
          <p><pb n="ddr195212bcec_p8_02"/> 1. Donner l’occasion à de jeunes compositeurs de faire jouer et apprécier leurs œuvres.</p>
          <p>L’atmosphère internationale de cette rencontre contribuera à combattre l’esprit de provincialisme qui gêne le développement de la musique contemporaine.</p>
          <p>2. Enrichir le répertoire international (orchestres, opéras et solistes) de nouveaux noms et nouvelles œuvres.</p>
          <p>3. Créer un lieu de rencontre où compositeurs, critiques et exécutants puissent jouir des mêmes contacts personnels dont les représentants d’autres domaines artistiques profitent depuis de nombreuses années.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Organisation</head>
          <p>Le Centre européen de la culture invitera à Rome 75 à 100 personnes (compositeurs, critiques musicaux et exécutants) de différents pays d’Europe et d’Amérique, pour participer pendant 8-10 jours à un cycle de conférences, discussions, forums et concerts de musique contemporaine et ancienne.</p>
          <p>Un Comité exécutif, composé d’amis du Centre, de compositeurs, chefs d’orchestre, critiques musicaux et musicologues, dressera des listes, d’après lesquelles seront choisis les hôtes de cette rencontre.</p>
          <p>Le Centre a constitué un Comité d’honneur international qui comprend des compositeurs de renommée mondiale. Ont déjà accepté d’y participer MM. Igor Stravinsky, Samuel Barber, Benjamin Britten, Carlos Chavez, Luigi Dallapiccola, Arthur Honegger, Francesco Malipiero, Frank Martin, Darius Milhaud, Virgil Thomson. Secrétaire : Nicolas Nabokov.</p>
          <p>Des « paying guests » seront admis, mais ne participeront pas aux discussions. Les étudiants en musique obtiendront des conditions spéciales et des tarifs réduits.</p>
          <p>Les concerts symphoniques et de musique de chambre seront publics.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Programme</head>
          <p>Les participants seront invités à rédiger des rapports, à participer aux discussions publiques, aux groupes de travail, et aux différents concerts.</p>
          <p>Au cours de cette rencontre auront lieu quatre concerts symphoniques et trois concerts de musique de chambre, au cours desquels seront exécutés :</p>
          <p><pb n="ddr195212bcec_p8_03"/> a) des œuvres de jeunes compositeurs européens et américains,</p>
          <p>b) des œuvres rarement jouées de compositeurs célèbres contemporains,</p>
          <p>c) des œuvres contemporaines négligées à tort,</p>
          <p>d) quelques œuvres anciennes qui ont considérablement influencé le développement de la musique au cours des 25 dernières années.</p>
          <p>Certaines de ces œuvres seront enregistrées, afin que les participants puissent les entendre plusieurs fois.</p>
          <p>Une collection de partitions de musique ancienne et moderne sera mise à la disposition des participants.</p>
          <p>Tous les textes des conférences seront soumis un mois avant la rencontre et distribués aux participants à leur arrivée afin de servir de base aux discussions.</p>
          <p>Le Comité consultatif musical du Centre décidera des thèmes des conférences et discussions.</p>
          <p>Le <hi rend="i">Congrès pour la liberté de la culture</hi> décernera au cours de cette rencontre <hi rend="i">trois Prix internationaux</hi> aux trois meilleures œuvres qui auront été commandées à 12 jeunes compositeurs. Le règlement de ces prix fera l’objet d’un communiqué dans notre prochain <hi rend="i">Bulletin</hi>.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Le Comité exécutif de la <hi rend="i">Conférence internationale de musique</hi> et du <hi rend="i">Concours international de composition</hi> s’est réuni pour la première fois, au CEC, le 13 janvier 1953, sous la présidence du directeur du Centre.</p>
          <p>Étaient présents : MM. Boris Blacher, Luigi Dallapiccola, Frederick Goldbeck, Igor Markevitch, Nicolas Nabokov, Henri Sauguet. Excusé : M. Virgil Thomson.</p>
          <p>M. Nabokov fait un exposé général du plan de distribution des prix, ainsi que des accords en cours de négociation avec la RAI (Radiodiffusion nationale italienne). D’après ces derniers accords, tous les frais d’exécution (concerts, solistes, enregistrement) seraient à la charge de la RAI.</p>
          <p>Dates fixées pour l’attribution des prix au cours de la Conférence internationale de musique : du 5 au 11 avril 1954, à Rome.</p>
          <p>Le Comité procède ensuite au choix préliminaire des 12 compositeurs auxquels des œuvres seront commandées. Pour la plupart d’entre eux, des remplaçants ont été suggérés. L’ensemble de ces noms (une vingtaine) sera proposé à bref délai aux membres du Conseil musical. Dès que ces derniers auront donné leur accord, <pb n="ddr195212bcec_p8_04"/> des lettres personnelles seront envoyées à chacun des 12 compositeurs retenus.</p>
          <p>Sur proposition de MM. Nabokov et de Rougemont, le Comité exécutif fonctionnera à la fois pour l’ensemble de la Conférence internationale de musique et pour le Concours de composition.</p>
          <p>Il est convenu que les débats de la Conférence seront conduits de la manière suivante : le président désigné pour chaque séance fera préparer 2 ou 3 communications, et s’entendra avec 2 ou 3 autres participants du séminaire pour qu’ils interviennent dans la discussion. Après quoi les auditeurs pourront prendre la parole. Le public pourra être admis dans les tribunes à certains des débats au moins.</p>
          <p>D’une manière générale, il s’agirait d’étudier les rapports entre la libre expression individuelle et les disciplines, entre la technique et le style, etc., ainsi que le problème du langage commun.</p>
          <p>Après une vive discussion, le titre suivant, proposé par M. Markevitch, est retenu : « <hi rend="i">Les Droits de l’Auteur</hi> ». Cinq thèmes principaux qui peuvent tous êtres subordonnés à ce titre général sont proposés par les membres du Comité exécutif et retenus en principe (le Centre est chargé de leur donner une formulation définitive) :</p>
          <p>1. Musique et politique.</p>
          <p>2. La fonction musicale crée-t-elle encore ses organes ?</p>
          <p>3. Technique, style, esthétique.</p>
          <p>4. L’influence de l’opéra moderne sur le développement du langage musical.</p>
          <p>5. Qu’est-ce qu’un bon programme ?</p>
        </div>
      </div>
      <div type="article" xml:id="ddr195310bcec">
        <pb n="ddr195310bcec_01"/>
        <head>Perspectives du CEC</head>
        <bibl>« Perspectives du CEC », <title level="j">Bulletin du Centre européen de la culture</title>, Genève, n°5-6, juillet-octobre 1953, p. 1-4.</bibl>
        <div>
          <head>Cinq ans après</head>
          <p>Cinq ans après le Congrès de l’Europe, à La Haye, un autre Congrès vient de se tenir dans la même ville et la même noble Salle des Chevaliers.</p>
          <p>Le Congrès de 1948 avait pour mission de donner le coup de gong du départ à toute l’action européenne. Il avait esquissé des plans et des programmes embrassant les trois grands domaines de la politique, de l’économie et de la culture. Et c’était sa section culturelle qui avait été chargée d’écrire et de présenter le Message aux Européens, dégageant, à la fin des débats, le sens général du Congrès.</p>
          <p>La manifestation de cette année, convoquée à La Haye par le Mouvement européen, du 8 au 10 octobre, s’est voulue plus restreinte, à la fois par le nombre des participants et par son objet unique et immédiat : hâter la ratification d’un Statut de Communauté politique par les six pays du Plan Schuman.</p>
          <p>Dès le lendemain s’ouvrait à Rome une <hi rend="i">Table Ronde</hi>, convoquée par le Conseil de l’Europe aux fins de définir « le problème spirituel et culturel de l’Europe considérée dans son unité historique, et les moyens d’exprimer cette unité en termes contemporains ».</p>
          <p>Enfin, le ME prépare un nouveau congrès d’économistes, qui doit avoir lieu à Londres au début de 1954.</p>
          <p>Après cinq ans d’action européenne, nous nous trouvons donc en présence d’une situation nouvelle, caractérisée à la fois par une croissante<hi rend="i"> division du travail</hi> et par le souci de réalisations <hi rend="i">limitées mais rapides</hi>.</p>
          <p>Que devient, dans cet ensemble, le rôle du CEC, et comment apparaissent ses perspectives nouvelles ?</p>
        </div>
        <div>
          <head>La Fonction propre du CEC</head>
          <p>Le second Congrès de La Haye fut donc strictement politique. Son <hi rend="i">motto</hi> semblait être : la parole est aux actes ! Il ne recherchait point d’idées nouvelles, mais des réalisations immédiates, dans un cadre clairement défini. Et l’on ne saurait qu’y applaudir.</p>
          <p><pb n="ddr195310bcec_02"/> Cependant, le souci des succès immédiats, qui nous est imposé par la crise de l’Europe, ne doit pas nous faire oublier cette maxime générale de l’action : on n’atteint des buts rapprochés qu’en tendant vers un but lointain. Précisons : la Communauté des Six n’est qu’une étape vers celle des Quinze, et risque de n’être pas atteinte si l’on en fait un but en soi. De même, l’union des Quinze n’est qu’une étape vers l’union de l’Europe tout entière. Or, ce rassemblement par-dessus le rideau de fer qui nous sépare encore de l’Est, et par-dessus le rideau de ferraille qui nous sépare de l’extrême Ouest du continent, suppose à la fois la constitution d’une puissance politique et la chute de barrières idéologiques. La chute de ces barrières suppose à son tour l’existence, le rayonnement et la force d’attraction d’une idée européenne plus puissante, dans tous les domaines, que l’idéologie totalitaire appuyée par les nationalismes. « Pas d’action révolutionnaire sans doctrine révolutionnaire » aimait à répéter Lénine, politicien « pratique » s’il en fût. La condition non pas suffisante mais nécessaire du succès final et total de notre union économique et politique consiste donc dans la vitalité de l’idée d’une Europe unie.</p>
          <p>Or, c’est la fonction même du CEC que de faire vivre cette idée, là où vivent et agissent les idées, « dans les esprits et dans les cœurs » selon la formule consacrée. Car là aussi résident les obstacles véritables à notre union, là surtout, plus que dans « les faits ».</p>
          <p>Il faut des congrès politiques. Il faut des plans économiques. Mais il faut en même temps des foyers où l’on maintienne, où l’on rappelle sans cesse les exigences du but final, l’Idée maîtresse. Et enfin, il faut reconnaître que les uns et les autres ne serviront l’Europe en efficacité et vérité que s’ils agissent en relations étroites et s’assurent continuellement de la convergence de leurs efforts.</p>
          <p>À cet égard, relevons un signe heureux : 9 sur 10 des membres du Conseil de direction du CEC viennent de prendre part aux travaux du second Congrès de La Haye. Les hommes politiques, en retour, voudront-ils apporter à notre<space rend="tab"> </space>effort certains<space rend="tab"> </space> appuis <space rend="tab"> </space>concrets dont jusqu’ici on ne nous a point accablés ?</p>
          <p>Quant à la <hi rend="i">Table Ronde</hi> de Rome, elle avait reçu pour mission de s’occuper précisément de « l’idée » et des moyens de l’illustrer dans nos pays. On aurait pu redouter le double emploi avec les objectifs du Centre. En fait, rien de tel <space rend="tab"> </space>ne s’est produit,<space rend="tab"> </space> ainsi que j’ai pu m’en assurer chaque jour, ayant été chargé — à titre personnel — de la conduite des débats. Ce que la Table Ronde a fait avec éclat, grâce à la participation de six personnalités politiques et culturelles de premier plan, entourées de quinze publicistes influents, ne sera pas moins utile au CEC qu’au Conseil de l’Europe <pb n="ddr195310bcec_03"/> et à ses commissions, secrétariat et comités d’experts : il leur appartient, comme à nous, de donner suite pratique aux directives dégagées par cette réflexion. L’institution reprend ses droits et ses devoirs quand s’éteignent les projecteurs concentrés sur la table des vedettes.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Perspectives</head>
          <p>En trois ans, le CEC a constitué 7 associations et communautés professionnelles dotées de statuts propres, mais dont il assure le secrétariat ; il a formé 3 commissions de savants (dont l’une a pris l’initiative du Laboratoire européen de recherches nucléaires), lancé 4 séries de publications, et organisé diverses manifestations destinées à devenir périodiques, telles que le Prix littéraire européen et la Conférence musicale.</p>
          <p>Il a ainsi doté l’Europe d’un instrument de coopération intellectuelle ; d’un réseau d’échanges, de personnes, de publications et de projets ; enfin d’un foyer de réflexion permanente sur nos problèmes communs et de diffusion raisonnée des résultats de cette recherche.</p>
          <p>Cette base pratique, instrumentale, étant désormais établie, il s’agit d’une part d’en faire bénéficier un beaucoup plus grand nombre d’<hi rend="i">usagers</hi>, dans tous nos pays ; d’autre part, d’élargir à des sphères nouvelles et influentes le rayonnement de l’<hi rend="i">idée</hi> qui est la raison d’être du Centre.</p>
          <p>En vue d’accomplir la première de ces tâches, le Centre étudie la possibilité prochaine de faire revivre les <hi rend="i">sections culturelles nationales</hi> formées par le Mouvement européen. Les contacts que nous venons de reprendre dans plusieurs pays ont révélé l’existence d’un besoin très réel et de possibilités précises de coopération. Lors d’une rencontre récente avec la Section culturelle hollandaise, un modèle de « cahier des charges » a été élaboré. Sitôt mis au point, il sera proposé aux autres pays. Ajoutons que la création prochaine d’un Bureau européen de l’éducation des adultes (ou éducation populaire) correspond au même ordre de préoccupations.</p>
          <p>Quant à la seconde tâche, pour être menée à bien avec toute l’ampleur nécessaire, elle suppose l’appui d’un groupe de personnalités influentes dans les domaines les plus divers de la vie européenne, domaines débordant largement celui de la culture au sens technique du mot. Nous y travaillons.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p><pb n="ddr195310bcec_04"/>En tant qu’il est chargé d’une mission générale, certes trop ambitieuse pour ses moyens actuels, qui est de porter, maintenir et animer l’idéal de l’Europe unie, le Centre doit devenir de plus en plus le lieu de ralliement des esprits qui pensent l’union, ses conditions et ses effets, qui essayent de voir plus loin que les buts immédiats, qui explorent des voies neuves et des techniques nouvelles, et mesurent, au-delà de l’Europe enfin « faite », ses chances et sa mission dans un monde où tout change.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="article" xml:id="ddr195405bcec">
        <pb n="ddr195405bcec_01"/>
        <head>Trois initiales : trois questions, trois réponses</head>
        <bibl>« Trois initiales : trois questions, trois réponses », <title level="j">Bulletin du Centre européen de la culture</title>, Genève, n° 3-4, mai-juillet 1954, p. 1-4.</bibl>
        <p>— Pouvez-vous me dire en deux mots ce qu’est le Centre européen de la culture ?</p>
        <p>— Je veux bien être bref, mais il me faut trois mots. Ou plutôt je vous répondrai sur les questions que posent les trois mots de notre nom : <hi rend="i">Centre, Européen et Culture</hi>.</p>
        <div>
          <head>C</head>
          <p>— Je voudrais savoir d’abord ce que vous entendez par <hi rend="i">Culture</hi>.</p>
          <p>— T. S. Eliot a répondu pour nous : « La culture peut être définie simplement comme ce qui rend la vie digne d’être vécue ». On pourrait dire aussi que la culture est l’ensemble des activités humaines qui ont pour fin de donner un sens à la vie.</p>
          <p>— La politique fait-elle partie de ces activités ?</p>
          <p>— Oui, en tant qu’elle implique une conception de l’homme et de la vie, par suite une conception de l’Europe et de son union propre à favoriser nos libertés. Non, si par politique on entend simplement l’action des politiciens d’aujourd’hui et ses péripéties, les querelles de partis, de nations ou de classes. Dans ce sens, le CEC ne s’occupe pas de politique.</p>
          <p>— Le Centre veut-il être producteur de culture ou simplement organisateur de congrès, de comités et d’échanges ?</p>
          <p>— La culture est produite par les personnes. Le Centre en tant que tel ne produit donc ni tableaux, ni poèmes, ni statues, ni théories scientifiques, ni doctrines philosophiques propres. Mais il a créé et créera encore des associations de producteurs et de distributeurs dans tous les domaines de la culture où cela se révèle utile et nécessaire : sciences, musique, livre, presse, histoire, enseignement, éducation<note place="bottom">Le présent numéro de notre Bulletin est en grande partie consacré aux associations éducatives sur le plan européen.</note>).</p>
          <p><pb n="ddr195405bcec_02"/> — Le Centre pense-t-il avoir, de cette manière, vraiment servi ou aidé la culture, dans les divers pays du Continent ?</p>
          <p>— Il existe, dans chacun de nos pays, des organismes étatiques ou semi-privés chargés de servir la culture nationale et son expansion : ce sont les « Relations culturelles ». L’apport du Centre a consisté dans la mise au point d’une méthode pratique de coopération <hi rend="i">supra-nationale</hi>. La culture a toujours vécu d’échanges en Europe. Rétablir ces échanges au-dessus des frontières étatiques, c’est rendre à la culture la première condition de sa santé.</p>
          <p>— Et quelle serait selon vous la deuxième condition ?</p>
          <p>— Ce serait d’aider financièrement les initiatives culturelles. Nos États ne consacrent qu’à peine l/1000<hi rend="sup">e</hi> de leur budget à la culture ; encore ne s’agit-il pour eux que d’instruction publique, ou de propagande pour les « valeurs nationales ». Nous travaillons sur un autre plan. Pour contribuer à rétablir la seconde condition de la santé culturelle en Europe, nous avons conçu le projet d’une <hi rend="i">Fondation européenne de la culture</hi>, comparable aux grandes fondations américaines<note place="bottom">Voir <ref target="file:///var/www/html/ddr-articles/work/ddr-bcec01bis/bcec195403"><hi rend="i">Bulletin</hi> de mars-avril 1954</ref>.</note>).</p>
          <p>— Trouverez-vous les fonds nécessaires ?</p>
          <p>— L’indépendance morale de l’Europe doit se payer.</p>
        </div>
        <div>
          <head>E</head>
          <p>— Le Centre est-il, ou veut-il être aussi, un agent d’union de l’Europe ?</p>
          <p>— Certes.</p>
          <p>— Mais le problème de l’Union n’est-il pas surtout politique et économique ? Et la crise que subit aujourd’hui l’effort d’intégration politique de l’Europe ne va-t-elle pas rendre vaines vos activités culturelles ?</p>
          <p>— Cette crise est au contraire l’argument le plus fort en faveur de l’existence du Centre. On n’a pas réussi à créer l’union fédérale de l’Europe dans le délai optimum. Pourquoi ? À cause des résistances morales nées du nationalisme, et de vieilles craintes ou rancunes entretenues par la propagande soviétique. À cause de l’ignorance ou de la mauvaise éducation historique de l’opinion et de ceux qui disent la représenter. À cause de l’absence d’une <hi rend="i">conscience commune</hi> de l’Europe et de sa situation présente dans le monde. Comment combattre ce nationalisme qui tue les patries, ces craintes absurdes, <pb n="ddr195405bcec_03"/> cette ignorance, cette mauvaise éducation historique, et cette inconscience tragique ? Le problème est en réalité « culturel » au sens large du mot : c’est un problème d’éducation. C’est un problème qu’un organisme comme le Centre a justement pour raison d’être de poser tout d’abord, puis d’étudier, et dans la mesure des moyens qu’on lui donne, de résoudre. Les obstacles sont psychologiques ? C’est donc en profondeur qu’il nous faut travailler, dans les esprits et dans les cœurs.</p>
          <p rend="noindent">—<space rend="tab"> </space>C’est la formule consacrée…</p>
          <p rend="noindent">—<space rend="tab"> </space>Nous sommes là pour la prendre au sérieux.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C</head>
          <p>— Vous disiez tout à l’heure : « un organisme comme le Centre ». Est-ce donc qu’il en existe d’autres ? Et ne ferait-il pas double emploi avec l’Unesco, par exemple ?</p>
          <p>— C’est impossible, car l’Unesco n’a nullement pour but de favoriser l’union de l’Europe, ni l’éveil d’un sentiment européen. Certes, cette vaste organisation gouvernementale et mondiale s’occupe parfois sur un plan « régional » (en l’occurrence européen) de problèmes soulevés ou traités par le Centre : laboratoire européen de recherches nucléaires, éducation populaire, pédagogie sportive, ou encore dialogue Europe-Amérique. Il y aurait là, peut-être, danger de double-emploi<note place="bottom">Voir à ce sujet la <ref>page 4 de ce <hi rend="i">Bulletin</hi></ref>.</note>). Mais le Centre ne cessera pas pour autant de poursuivre la réalisation de ses initiatives : il ne s’agit pas ici d’une querelle de priorité, mais essentiellement de l’<hi rend="i">esprit</hi> dans lequel ces projets sont développés, et des <hi rend="i">buts</hi> que l’on vise. La mission proprement européenne du CEC ne court pas le risque d’être reprise en charge ni « dupliquée » par une bureaucratie mondiale, si riche soit-elle. Le danger n’est pas là…</p>
          <p>-— À quel danger pensez-vous donc ?</p>
          <p>— Non pas à celui qu’il y ait deux ou plusieurs Centres concurrents, mais à celui qu’il n’en existe plus même un.</p>
          <p>— Que voulez-vous dire ?</p>
          <p>— Il est sain pour l’objectivité et pour la liberté du jugement de se représenter parfois qu’une chose à quoi l’on tient pourrait disparaître. Qu’en résulterait-il ? Je constate que le Centre, du seul fait qu’il existe, polarise des possibilités, crée une certaine concentration d’énergies, offre un point de repère aux esprits qui méditent <pb n="ddr195405bcec_04"/> sur l’Europe et son union, et plus simplement leur donne des occasions de contact souvent fécondes. Certes le CEC est loin d’avoir exploité toutes ces possibilités. Nous nous sentons encore, après 4 ans, <hi rend="i">au début</hi> de notre action réelle. Mais si le Centre n’existait pas, il faudrait l’inventer — la phrase n’est pas de nous — et s’il venait à disparaître, il est certain que d’autres le recréeraient un jour, refaisant après nous les mêmes expériences et sans doute les mêmes erreurs, mais peut-être avec moins d’enthousiasme…</p>
          <p>— Va-t-on soutenir le CEC, afin qu’il dure ?</p>
          <p>— La vie n’est jamais qu’une suite de miracles.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="article" xml:id="ddr195410bcec">
        <pb n="ddr195410bcec_01"/>
        <head>Éducation européenne</head>
        <bibl>« Éducation européenne », <title level="j">Bulletin du Centre européen de la culture</title>, n° 6-7, octobre-novembre 1954, p. 1-4.</bibl>
        <div>
          <head>Rien n’est perdu, tout reste à faire</head>
          <p>Deux événements politiques ont absorbé l’attention des Européens et des militants de l’Europe unie depuis l’été dernier : l’abandon du projet de CED et les accords de Londres.</p>
          <p>Londres a réalisé dans l’euphorie ce que la CED était accusée à tort de préparer ; ce qu’elle avait pour objet principal de prévenir ; ce qui enfin devenait fatal dès l’instant qu’on la rejetait, sous prétexte de rejeter ce qu’elle seule pouvait empêcher.</p>
          <p>Le moyen de décrire plus simplement ce vertige de contradictions ? Il y faudrait une parabole. En voici une.</p>
          <p>Il y avait une fois des députés. Ils étaient très effrayés par une maladie dont ils craignaient la contagion, et qu’ils nommaient réarmement allemand. On leur proposa un vaccin. Ayant remarqué que le nom de ce vaccin évoquait le nom de la maladie, comme il arrive en général, ils votèrent contre le remède. Aussitôt le mal se déclara. Mais pour quelque raison mystérieuse, ils en parurent soulagés.</p>
          <p>Laissant aux historiens futurs le soin de tirer les conclusions de ce pataquès exemplaire, nous nous bornons ici à relever deux faits :</p>
          <p>— Le rejet de la CED ne met pas fin à la construction européenne, comme on l’a répété bien à tort ; il montre simplement qu’une partie d’un Parlement (devenue majorité grâce à l’appui des communistes) n’a pas encore senti la nécessité historique de cette construction — nécessité qui demeure intacte après leur vote.</p>
          <p>— En revanche, il est douteux que les accords de Londres représentent « un premier pas vers l’intégration européenne », comme on l’a dit à Washington, puisqu’ils renoncent à affirmer le principe supranational.</p>
          <p><pb n="ddr195410bcec_02"/> En résumé : rien n’est perdu, mais rien n’est fait.</p>
          <p>Et tout ce qui vient de se passer prouve une fois de plus que l’éducation européenne des peuples, de leurs cadres et de leurs élites, reste à faire.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Deux illusions des « Européistes »</head>
          <p>Les partisans de l’Europe unie ont péché depuis quelques années — et non seulement dans l’affaire de la CED — par complaisance à une double illusion : ils ont cru que le travail éducatif en profondeur, lent par nature, représenterait une perte de temps ; et ils ont cru que la propagande pour l’idée européenne était faite.</p>
          <p>Examinons les réalités que cachaient ces deux illusions.</p>
          <p>I. À un moment ou à un autre, nous avons tous été tentés de penser qu’on ne pouvait réussir l’union que par une série de mesures « concrètes », telles que l’OECE, la CECA, la CED, qu’on espérait faire adopter l’une après l’autre par les parlements. On n’a pas cherché à produire sur l’opinion publique le choc révolutionnaire qu’eût représenté l’exigence immédiate d’une Fédération politique. C’était pratiquement se rallier à la méthode britannique, dite « fonctionnelle », méthode du <hi rend="i">step by step</hi>, du petit à petit l’oiseau fait son nid<note place="bottom">Proverbe qui repose sur l’ignorance des mœurs des oiseaux : ceux-ci construisent leur nid en un jour, toutes affaires cessantes.</note>, méthode qui évite d’agiter « inutilement » les esprits et les passions, et qui préfère l’action diplomatique ou les combinaisons de coulisses parlementaires.</p>
          <p>Cette méthode a réussi (OECE, CECA) jusqu’au jour où les adversaires de l’union ont déclenché leur propagande massive. Eux n’ont pas hésité un instant à agiter les passions : ils ont gagné contre la CED.</p>
          <p>Où était l’illusion dans tout cela ? Nous pouvons le voir aujourd’hui : elle consistait à croire qu’il est plus facile de faire l’Europe par pièces et morceaux que de la faire dans un seul élan fédérateur ; qu’il est plus facile de tourner les obstacles que de les attaquer là où ils sont : dans les routines de l’esprit nationaliste, autant et plus que dans les intérêts particuliers. Or cette attaque eût impliqué une campagne éducative en profondeur, que l’on a négligé de mener — ou que l’on n’a pas sérieusement soutenue.</p>
          <p><pb n="ddr195410bcec_03"/> II. Les mouvements de militants européens ont été surpris par l’échec de la CED. En effet, cet échec a résulté du fait qu’on laissait le public dans l’ignorance de la vraie situation européenne, des vrais buts du Traité, du Traité lui-même, et des conséquences de son rejet. Or les militants européens croyaient avoir expliqué tout cela à l’opinion et aux parlementaires. Illusion profonde, comme on va le voir, mais qui s’explique.</p>
          <p>Une enquête menée par le CEC au mois de septembre a donné les résultats suivants : le nombre des brochures, tracts, petits livres de propagande ou d’information européenne publiés depuis 1947 dans les 16 pays du CE et en Suisse, s’élève à 491. Leur tirage total a légèrement dépassé 3 millions d’exemplaires. Cela paraît considérable quand on est assis dans le bureau central d’un mouvement, devant près de cinq cents brochures de titres différents. En fait, cela représente en moyenne 400 exemplaires de chaque brochure distribués dans chaque pays. Une goutte d’eau dans la mer. Comment s’étonner après cela de l’ignorance presque totale où sont restés nos peuples et leurs élites, devant le problème européen ?</p>
        </div>
        <div>
          <head>Notre programme</head>
          <p>Si l’on a fait si peu pour éduquer et pour influencer l’opinion, c’est donc d’une part que l’on s’imaginait avoir fait le nécessaire, d’autre part que l’on ne jugeait pas utile et surtout pas urgent de faire beaucoup plus.</p>
          <p>Exemple : le CEC voulait et aurait dû faire beaucoup plus. Les moyens matériels lui manquaient, et il est significatif qu’il ait fallu tant de temps pour qu’il obtienne les premières promesses d’un financement régulier.</p>
          <p>Il est clair que la tâche d’un organisme culturel comme le Centre n’est pas de suppléer à la carence d’une véritable propagande européenne. Tout au plus peut-il en étudier et formuler les thèmes les plus efficaces. Mais avant toute propagande massive, une préparation des esprits en profondeur reste indispensable. Du côté nationaliste, cette préparation se trouve faite, depuis un siècle, et notamment par les manuels d’histoire : l’anti-Europe a joué là-dessus. De notre côté, tout reste à faire, ou presque…</p>
          <p>Et maintenant, comment aller plus loin, avec force et confiance, et sans plus de délais ?</p>
          <p>Nos lecteurs trouveront dans les pages qui suivent de ce <hi rend="i">Bulletin</hi> l’annonce de nouvelles activités ou créations par lesquelles le <pb n="ddr195410bcec_04"/> Centre espère donner à cette question un sérieux commencement de réponse. Ces activités nouvelles, telles que la Fondation européenne et « Liens avec l’Europe », tout comme les activités déjà connues, peuvent toutes être rangées sous la rubrique générale d’<hi rend="i">Éducation européenne</hi>. Chacune d’elles constitue un des éléments d’un véritable plan d’action sur les esprits. Elles s’efforcent aussi de créer les <hi rend="i">Public Relations</hi> qui ont manqué jusqu’ici à l’entreprise Europe-Unie.</p>
          <p>Je sais bien ce que beaucoup vont penser, car j’entends déjà ce qu’ils me disent : « Tout cela est très joli. Tout cela ne fera certes aucun mal, fera même du bien dans l’ensemble — si vous réussissez — mais voyez-vous, ce qu’il nous faut, c’est de l’action ! » Et l’on entend ou sous-entend par là : de l’action politique, bien sûr. L’une des faiblesses les plus graves de l’Occident contemporain se révèle ici.</p>
          <p>Comment s’imagine-t-on l’action en général ? Comme ce qui produit une nouvelle en gros titres dans les journaux : chute d’un ministère ou d’une monnaie, ratification d’un traité, émeute, discours « retentissant », décision d’un parti, voyage d’un homme d’État, triomphe des Verts ou des Bleus aux élections.</p>
          <p>Cette conception courante de l’action est celle des hommes qui n’agissent pas eux-mêmes, ou qui n’ont pas assez réfléchi sur la nature des forces historiques.</p>
          <p>Une révolution est l’aboutissement d’une série d’actions d’abord morales, intellectuelles et spirituelles, puis économiques et sociales, qui par nature restent invisibles à l’œil des agences de presse, mais sans lesquelles rien ne se ferait. L’Europe unie est une révolution. Elle doit passer par tous les stades préparatoires des révolutions réussies.</p>
          <p>L’ambition du Centre est d’agir. Il a pris au sérieux l’action européenne. Il voit qu’elle commence dans les cours, qu’elle se poursuit dans les esprits, et qu’elle n’éclatera dans les faits qu’au jour où tout sera mûr pour sa naissance.</p>
          <p>Préparer cette maturation ; créer ses conditions là où elles n’existent pas ; les favoriser partout où elles apparaissent : voilà qui définit notre programme.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="article" xml:id="ddr195412bcec">
        <pb n="ddr195412bcec_p1_01"/>
        <head>Orienter les espoirs européens</head>
        <bibl>« Orienter les espoirs européens », <title level="j">Bulletin du Centre européen de la culture</title>, Genève, n° 8-9, décembre 1954-janvier 1955, p. 1-3.</bibl>
        <p>Fédérer l’Europe semble une utopie pour ceux qui n’ont pas vu que c’est une nécessité. Pour nous qui l’avons vu, c’est une action.</p>
        <p>Action sur les esprits d’abord, comme le veut la réalité du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il est très remarquable en effet que, dans ce siècle, pas un seul événement historique d’envergure n’ait été le fait des partis de gauche ou de droite, ni des politiciens, ni des parlements. Un doctrinaire brutal a provoqué la Révolution d’octobre. Un saint a libéré l’Inde. Un fou a subverti l’Allemagne. Un amateur distingué a sauvé les États-Unis ruinés par le « réalisme » des <hi rend="i">businessmen</hi>. Un grandiose hurluberlu — aux yeux des partis — a sauvé l’Angleterre et l’Occident. Une morale religieuse a permis la réussite sociale des États scandinaves et anglo-saxons. (Ce dernier exemple paraîtra le moins spectaculaire, mais à la réflexion c’est le plus convaincant, si toutefois les faits acquis, les succès durables et les progrès constants convainquent mieux que les cris et les slogans.)</p>
        <p>Nous vivons dans un siècle où, très visiblement, ce n’est pas la politique qui fait l’histoire ; mais une doctrine, une foi, une folie, une personne. On dit : la propagande. Mais elle n’est rien en soi, pas plus que l’écriture ou la typographie, et sans idée personne n’en tirera rien qui vaille. Le communisme fut une idée, le fédéralisme européen en est une. Le reste est un mélange d’intérêts mal compris et de déchets d’idées, combinés au hasard : tous les micros de la terre n’en feront pas une action.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Une action se définit par son sens et par ses points d’application.</p>
        <p>On sait ce que nous visons. Mais quels sont nos moyens ?</p>
        <p>Puisqu’il s’agit d’idées, la question se ramène à savoir où naissent les idées qui conduisent en fait notre monde. Là seulement, l’action peut porter.</p>
        <p>L’idée fédéraliste a été conçue et s’élabore dans quelques cercles assez restreints. L’idée nationaliste qui s’y oppose, est entretenue sans relâche par d’innombrables haut-parleurs, porte-paroles et porte-plumes <pb n="ddr195412bcec_p1_02"/> qui s’alimentent dans le souvenir confus des manuels scolaires, eux-mêmes issus des théories hégéliennes du siècle dernier. (Ce n’est pas l’agitation du parti communiste, mais un certain enseignement de l’histoire qui a tué la CED en France.) Ces deux faits indiquent très clairement où nous pouvons intervenir, d’une part en offrant des moyens d’expression et des appuis techniques à ceux qui « pensent l’Europe » ; d’autre part, en contribuant aux efforts entrepris pour substituer à l’enseignement nationaliste une vue plus juste de l’histoire <hi rend="i">commune</hi> des Européens. Ceci n’est qu’un exemple.</p>
        <p>Si nous cherchons encore où sont les principaux obstacles à l’avènement d’une Europe unie, nous trouvons trois zones marécageuses où viennent s’enliser la plupart des mesures d’union proposées par les économistes et les hommes politiques. Il s’agit là de forer des canaux collecteurs, qui transforment ces eaux stagnantes en courants, puis en forces motrices.</p>
        <p>Première zone : elle est créée par l’absence de pente, le défaut d’orientation générale. On veut bien quelque union, confusément, mais on n’imagine pas ce qui en résulterait effectivement. Il s’agit donc de dresser devant nos contemporains la <hi rend="i">vision</hi> de ce que deviendrait leur existence au sein de l’union réalisée et grâce à elle ; de peindre un tableau réaliste des changements sociaux et économiques que produirait l’union ; de canaliser les bonnes volontés anxieuses et aussi de les rendre dynamiques.</p>
        <p>Deuxième zone : elle est créée par l’inconscience générale de la situation de l’Europe dans le monde. Exemple : Français et Allemands restent face à face, à se demander s’ils doivent abaisser un peu ou élever encore les digues « traditionnelles » qui les séparent, alors que le flot russe menace de les submerger tous. Le problème franco-allemand reste insoluble dans son plan. En revanche, il se transforme et se résout en un problème européen commun dès que l’on envisage la position de l’Europe entre l’URSS et les USA, entre les menaces asiatiques et les chances africaines.</p>
        <p>Troisième zone : créée par le compartimentage national ou balkanisation du continent. La solution est ici de rétablir un réseau européen d’échanges à travers nos frontières, peu à peu dévalorisées. Irrigation générale de l’Europe, d’après un plan qui ne tienne pas compte du tracé arbitraire des propriétés, mais de la configuration du terrain.</p>
        <p>L’action nécessaire doit donc s’appliquer d’une manière générale à <hi rend="i">orienter</hi> les espoirs et les volontés, à <hi rend="i">situer</hi> les problèmes à leur véritable échelle, et à <hi rend="i">mettre en relation</hi> les forces dispersées.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p><pb n="ddr195412bcec_p1_03"/> L’analyse qui précède a dicté les grandes lignes de notre activité jusqu’à ce jour. Elle en indique aussi les développements prochains.</p>
        <p>Mettre en relation les forces dispersées, c’est l’office des <hi rend="i">associations</hi> que nous avons déjà suscitées et qui fonctionnent depuis quelques années dans les divers domaines des arts, des sciences, de l’éducation et de la presse.</p>
        <p>Situer nos problèmes dans le monde d’aujourd’hui, c’est l’office des <hi rend="i">dialogues interculturels</hi> (avec les USA, l’Asie du Sud et l’Islam) dont nous poursuivons la préparation : il s’agit là d’une œuvre de longue haleine dans laquelle on ne peut progresser que lentement, mais dont le jalonnement se précise de mois en mois d’une manière encourageante. (La création récente de « Liens avec l’Europe » se rattache manifestement à ce cycle d’activité.)</p>
        <p>Orienter les espoirs, enfin : nous en sommes venus à penser que c’était la tâche la plus urgente de l’heure. En quoi consiste-t-elle ? Par exemple en ceci : projeter devant tous des images convaincantes du <hi rend="i">potentiel européen</hi>. Dire aux peuples et à leurs élites : voilà ce que peut devenir l’Europe une fois unie, et voilà ce qui en résultera pour telle classe ou telle profession, pour tel pays, pour la jeunesse, et pour le monde. Des séminaires spéciaux, groupant les meilleures forces scientifiques d’aujourd’hui, vont être consacrés à cette étude.</p>
        <p>Une série de <hi rend="i">publications</hi> allant de l’ouvrage technique à la brochure populaire, du numéro spécial de revue à l’article de presse, du plan de causerie à l’émission de radio, en diffuseront plus tard les conclusions.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Au seuil de cette cinquième année de nos travaux, ce n’est pas un bilan qu’on vient de présenter mais un programme. Tel qu’il est, réduit à l’urgent et au possible, assez prochain, il déborde encore les moyens dont dispose en propre le Centre, mais non pas les moyens potentiels de l’Europe, dont il s’agit de susciter la mise en œuvre.</p>
        <p>La première action de ce genre entreprise par le CEC, il y a plus de quatre ans, tendait à la création d’un Laboratoire européen de recherches nucléaires. Elle a réussi, comme on sait, sous les auspices de douze gouvernements. Plus ambitieuse encore, et destinée cette fois à demeurer très proche du Centre, une seconde initiative est en voie d’aboutir. Le 16 décembre 1954, à Genève, ont été signés et enregistrés les statuts de la Fondation européenne de la culture. Nous attendrons, pour en dire davantage, son inauguration prévue pour ce printemps.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="ddr195412bcec2">
        <pb n="ddr195412bcec_p9_01"/>
        <head>Le rôle de la recherche en Europe</head>
        <bibl>« Le rôle de la recherche en Europe », <title level="j">Bulletin du Centre européen de la culture</title>, Genève, n° 8-9, décembre 1954-janvier 1955, p. 9‑13.</bibl>
        <p><hi rend="i">Lors de l’inauguration du</hi> Battelle Memorial Institute<hi rend="i">, à Genève, le 26 novembre 1954, devant un public d’industriels et de savants de plusieurs pays d’Europe, le directeur du CEC a prononcé un discours dont nous donnons ici de larges extraits.</hi></p>
        <p>…<hi rend="i">Pourquoi la recherche en général</hi> ?</p>
        <p>Et pourquoi le besoin de chercher est-il vital pour les Européens ?</p>
        <p>À la première question, portant sur la recherche en soi, il paraît facile de répondre : un homme qui cherche, c’est qu’il n’est pas satisfait de ce qu’il a. Mais cette réponse ne vaut que pour le chercheur occasionnel. Celui qui cherche une place, s’il en trouve une très bonne, il cessera de mettre des annonces dans le journal. La recherche dont je voudrais vous parler est en réalité tout autre chose. C’est une passion. Et cela revient à dire qu’elle ne peut être satisfaite par aucun résultat concret et limité. L’esprit de recherche a pour caractère décisif d’être sans fin ni cesse, d’être indéfiniment avide. Chaque nourriture qu’il trouve, au lieu de l’apaiser, excite encore son appétit. Par où l’on voit que l’esprit de recherche n’est pas un instinct animal, mais une passion spirituelle. Je ne saurais mieux le définir qu’en vous résumant une légende de l’ancienne Russie orthodoxe et mystique, la légende de la Grande Baleine<note place="bottom">Je la tiens du grand écrivain russe exilé, Alexis Remizov.</note>.</p>
        <p>Il y avait une fois une grande baleine que les habitants d’un village avaient prise vivante, et qu’ils aimaient beaucoup. Elle avait faim. Ils lui apportèrent tout ce qu’ils pouvaient trouver, elle mangea tout, et dit qu’elle avait encore faim. N’ayant plus rien à lui donner, ils la transportèrent dans une ville voisine, beaucoup plus riche. Là, sur la place publique, on lui apporta des quantités énormes de nourriture, elle mangea tout, et dit qu’elle avait encore faim, aussi grand faim qu’avant et encore plus. Les gens voulaient la garder en vie, ils aimaient leur baleine, mais ils ne savaient plus comment la satisfaire. À la fin, ils lui demandèrent : Qu’as-tu ? Elle dit : J’ai <pb n="ddr195412bcec_p9_02"/> faim. Ils lui dirent : Nous t’avons donné toute la nourriture du pays. Elle dit : Quand vous m’aurez donné cent fois et mille fois plus, j’aurai encore faim. Ils lui dirent : Que veux-tu donc ? et elle dit enfin : <hi rend="i">Je veux Dieu</hi> !</p>
        <p>Cette légende marque le but extrême de toute la recherche des hommes. La Baleine voulait l’absolu, le Tout, la réponse globale et définitive. Elle voulait quelque chose qui fût au delà de toute réponse partielle, précise, utile : au delà de tout ce qu’on peut avoir ou même savoir : au delà même de notre angoisse fondamentale devant la vie, le monde et l’inconnu. Et c’est pourquoi sa faim était inextinguible.</p>
        <p>Seuls les très grands mystiques vont ainsi droit au but, brûlant toutes les étapes de la recherche. Quelques-uns des plus grands savants, un Newton, un Einstein par exemple, n’y vont que par l’intelligence mathématique, non par leur être tout entier. Et le reste des hommes s’arrête en chemin, plus ou moins loin, cherchant selon les cas, qui la sécurité ou la richesse, qui la puissance ou plus haut encore, le savoir pur ou la beauté. La plupart auraient peine à formuler l’objet précis de leur recherche, qui n’est jamais ceci ou cela seulement, mais un mélange — conscient ou inconscient — de tous les buts que je viens d’indiquer. Ce qu’ils ont en commun, du fait même qu’ils sont hommes et non pas simples animaux, c’est le besoin profond de <hi rend="i">dépasser</hi> leur condition présente, leurs données natives ou sociales. Et l’horizon lointain de la recherche humaine, dans tous les ordres — de la mystique à la technique en passant par les arts et les sciences — cet horizon dernier reste le même, quel que soit le nom qu’on lui donne ou qu’on se refuse à lui donner.</p>
        <p>Ayant ainsi tenté de définir le <hi rend="i">sens</hi> dernier de la recherche en général, je me tournerai maintenant vers le problème particulier de la recherche occidentale.</p>
        <p>La civilisation qui est née en Europe a dominé le monde pendant des siècles. Elle est encore, à notre époque, celle qu’on imite partout, même quand on la combat. Elle est donc encore <hi rend="i">la plus forte</hi>. Pourtant, si on la compare aux autres, passées, présentes ou en formation, on s’aperçoit qu’elle s’en distingue par deux grands traits généralement tenus pour des causes de faiblesse : je veux parler d’une certaine <hi rend="i">incertitude</hi> ou <hi rend="i">inquiétude</hi>, d’un certain <hi rend="i">désordre permanent</hi>.</p>
        <p>Les Chinois anciens et les Égyptiens, les Sumériens et les Romains, les Aztèques et les Mayas, avaient créé des ordres stables. Leurs prêtres et leurs princes avaient réponse à tout. Et de même aujourd’hui, la Russie soviétique offre ou impose à l’homme des masses plus de sécurité et beaucoup moins de problèmes que nos libres <pb n="ddr195412bcec_p9_03"/> démocraties. (C’est là tout le secret du succès provisoire des régimes dits totalitaires : ils offrent et imposent des certitudes massives.) Nous, au contraire, en Occident, et en Europe bien plus qu’en Amérique, nous souffrons d’une espèce d’inquiétude générale. Nous ne cessons de parler du « désarroi de l’époque ». Nous avons l’impression de vivre dans un chaos sans cesse croissant, dans un maquis de contradictions morales, intellectuelles et pratiques. D’où vient cette inquiétude fondamentale ? D’où, ce désordre permanent que les meilleurs esprits déplorent depuis des siècles ?</p>
        <p>Je ne pense pas que cette inquiétude et ce désordre soient accidentels. Je pense même qu’ils remontent aux sources vives de notre civilisation, <hi rend="i">et qu’ils en sont inséparables</hi>. Je les rattache à nos plus grandes traditions : le christianisme et l’esprit scientifique. Notre inquiétude provient de notre foi, et nos incertitudes sont créées par la nature même de nos certitudes. Ce paradoxe s’explique d’une manière assez simple.</p>
        <p>Prenons l’exemple de l’homme chrétien. Il peut lire dans les Écritures « qu’il n’y a pas un juste, pas même un seul » et que pourtant il devrait être saint. Il sait que le péché consiste à être séparé de la Vérité vivante, et que tous les hommes sont pécheurs. Il cherche donc. Il cherche à se rapprocher de la vérité et de la sainteté. Dans cet effort sans fin ni cesse il est pourtant soutenu par sa foi dans la grâce. Il est donc un inquiet perpétuel, mais qui sait les raisons de son inquiétude ; il sait qu’elle est normale, et non désespérée, puisqu’elle est produite par sa foi, c’est-à-dire par sa certitude.</p>
        <p>Prenons ensuite l’exemple de l’homme scientifique. Celui-ci lit l’histoire des sciences. Elle lui fait voir que toutes les « vérités » qu’établissent les écoles successives sont relatives et provisoires, ont été dépassées l’une après l’autre, et que pourtant la raison d’être de la Science est de saisir des vérités certaines. Dans cet effort sans fin ni cesse — ici encore — pour s’approcher d’un but toujours fuyant, il est soutenu par sa confiance en la raison et l’expérience vérifiante. La même exigence de rigueur, qui d’une part, sans relâche vient remettre en question les certitudes que l’on croyait acquises, d’autre part est le gage d’un progrès vers le vrai. Ainsi donc, du désordre vers un certain ordre, puis vers un nouveau désordre, puis vers une nouvelle façon plus large de l’interpréter, la Science avance.</p>
        <p>Cette inquiétude perpétuelle, dont vous venez de voir qu’elle est déterminée par les deux forces principales qui ont produit notre civilisation, — voilà ce qui définit le mieux l’Europe. Et c’est par là que l’Europe se distingue des civilisations antiques et asiatiques, comme des essais de civilisations totalitaires. À la vérité sacrée et <pb n="ddr195412bcec_p9_04"/> intangible réglant chaque détail de la vie, à l’ordre total et définitif décrétés par le Roi-Prêtre ou par le Dictateur, l’Europe oppose l’idée et la pratique d’une remise en question permanente de tout, d’une insatisfaction sans fin, d’une inquiétude créatrice de désordres, et de révolutions bien sûr, mais créatrice aussi de liberté, — donc créatrice tout court, en fin de compte.</p>
        <p>Incertitude et insatisfaction, contradictions, désordre, désarroi : autant de causes de faiblesse et de ruine, semble-t-il. Et pourtant, c’est tout cela qui a fait l’Europe. Et cette Europe a dominé le monde, non point malgré tout cela, mais <hi rend="i">à cause de tout cela</hi> !</p>
        <p>C’est une curiosité inquiète et insatiable qui a poussé les navigateurs de la Renaissance à découvrir les autres peuples de la Terre, pour les convertir et les dominer, alors que nous Européens, n’avons jamais été découverts par personne, notez-le bien. C’est une passion inquiète de vérifier sans cesse le pouvoir de l’homme sur la nature qui est à l’origine des expériences physiologiques, physiques et mécaniques, que certains eurent le courage de risquer à la même époque. Et voici, à partir de ces pionniers, tout le développement des sciences chimiques, physiques et mathématiques, aboutissant au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> et surtout au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, à la technique.</p>
        <p>Or quel est le but final de notre effort technique, considéré dans son ensemble ? Déjà l’on nous fait entrevoir que les applications de l’énergie nucléaire et solaire permettront, vers la fin de ce siècle, de réduire le travail des ouvriers à quelques dizaines d’heures par an, pour une production décuplée. La technique conduit donc, en fait, vers une libération de l’homme. Mais cet homme libéré du travail, que va-t-il faire de ses loisirs, qui deviendront l’essentiel de sa vie ? Problème immense et tout nouveau, qui viendra se substituer aux problèmes économiques et sociaux d’aujourd’hui, portant alors au premier plan les grandes questions d’éducation et de culture. Ainsi, chaque réussite de la recherche occidentale crée de nouvelles incertitudes, appelant de nouveaux progrès, c’est-à-dire de nouvelles recherches.</p>
        <p>J’ai tâché de vous faire voir que le génie de la recherche est le génie même de l’Europe. J’ajouterai une dernière remarque : le génie de la recherche pure est la condition même de la survie de l’Europe.</p>
        <p>C’est en effet la technique et son progrès constant qui a permis à notre continent, simple « cap de l’Asie » comme on sait, de dominer toute la Planète. C’est la technique et son progrès constant qui doit maintenir nos positions, devant la concurrence croissante des empires neufs qui ont adopté et développé nos procédés et nos méthodes. Mais le progrès de la technique dépend de la recherche <pb n="ddr195412bcec_p9_05"/> pure. Et celle-ci dépend à son tour de tout l’ensemble culturel et spirituel de notre civilisation.</p>
        <p>Rien ne serait donc plus faux ni plus dangereux pour nous que de maintenir des cloisons étanches entre la culture en général et la technique. Je vous ai montré tout à l’heure la technique débouchant dans la culture des masses. En revanche, n’oublions jamais que la culture pure, la recherche pure, est l’origine réelle de nos progrès techniques. Et là-dessus une petite histoire vraie.</p>
        <p>C’était il y a quatre ou cinq ans. Je cherchais de l’argent, comme il arrive, pour une entreprise culturelle. J’allai voir un industriel qui fabrique d’énormes turbines. Il m’écouta, distrait d’abord, puis impatient ; m’expliqua finalement que dans l’état des choses, les turbines, c’est sérieux, la culture n’est qu’un luxe, et que l’important était d’abord de lutter contre le communisme, qu’il confondait, je le crains, avec les réformes sociales. En sortant de chez lui, les mains vides, je me dis ceci : cet homme tire sa puissance de la turbine, mais après tout ce n’est pas lui qui l’inventa. Qui donc ? J’ouvris une encyclopédie, et trouvai ceci : — Il y avait au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle un très grand mathématicien. Il s’appelait Léonard Euler, et il était né à Bâle, entre France et Allemagne, dans une atmosphère très savante, mais pénétrée de spiritualité. Influencé par le piétisme, il pensait que sa science abstraite ne devait pas l’empêcher de se rendre utile aux hommes. Aussi dessina-t-il, à temps perdu, les plans d’une machine d’un type nouveau, qu’il baptisa turbine.</p>
        <p>Ainsi grâce au génie d’Euler, au milieu culturel de Bâle, et au piétisme, des milliers d’ouvriers et d’ingénieurs gagnent leur vie, des paquebots traversent l’Océan, d’énormes capitaux s’amassent...</p>
        <p>Cette histoire vraie se passe de commentaires. Nulle autre, me semble-t-il, n’était mieux faite pour servir d’épigraphe à cette journée, consacrée à l’éloge de la recherche.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="ddr195508bcec">
        <pb n="ddr195508bcec_01"/>
        <head>Habeas Animam</head>
        <bibl>« Habeas Animam », <title level="j">Bulletin du Centre européen de la culture</title>, Genève, numéro spécial, été 1955, p. 1-6.</bibl>
        <div>
          <head>Situation de l’homme au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</head>
          <p>Le totalitarisme règne aujourd’hui sur un tiers de l’humanité. Il agit dans les deux autres tiers non seulement par sa propagande et sa diplomatie, mais par la fascination de ses mythes et par la terreur même qu’il exerce.</p>
          <p>Dans les pays demeurés libres, le développement de l’étatisme aux dépens du sens civique d’une part, l’absence d’un idéal commun d’autre part, minent la résistance spirituelle et politique, préparant ainsi les voies de la tyrannie collectiviste.</p>
          <p>Celle-ci s’attaque aux fondements comme aux conquêtes de notre civilisation occidentale, parce qu’elle s’attaque à la notion de l’homme qui fut l’origine décisive de cette civilisation, et qui en restera le plus haut achèvement.</p>
          <p><pb n="ddr195508bcec_02"/> Ce n’est plus seulement la liberté de la personne — l’<hi rend="i">habeas corpus</hi> — qui est contestée au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, mais déjà son identité, le droit de chaque homme à son âme, l’<hi rend="i">habeas animam</hi> comme l’a dit Ignazio Silone. La tyrannie possède aujourd’hui les moyens de modifier la pensée, les sentiments, et jusqu’au sens de la vérité chez un homme. La mise en <hi rend="i">esclavage mental</hi> d’une grande partie de l’humanité n’est plus une utopie : ses moyens scientifiques existent, ils sont à l’œuvre sous nos yeux.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Situation de l’Europe</head>
          <p>Foyer de la civilisation occidentale, l’Europe a pour mission suprême et impérieuse de susciter la résistance à cette immense offensive anonyme contre l’humain, phénomène dont l’histoire n’a pas vue le précédent. Mais l’Europe est elle-même en grand péril.</p>
          <p>Les peuples qu’elle a civilisés retournent contre elles les techniques qui avaient assuré sa puissance. Ceux qu’elle a exploités et opprimés retournent contre elle les idéaux de liberté et d’égalité qui avaient assuré son prestige. Les progrès de l’hygiène, répandus par les Européens, ont pour effet de bouleverser totalement les rapports démographiques entre l’Europe et d’autres groupes de nations. Le nationalisme qui nous divise devient, ailleurs, principe d’union à nos dépens. Les sources extérieures de nos richesses tarissent. De grands marchés se ferment à nos produits. Des empires concurrents se dressent.</p>
          <p>Ainsi, au moment où les valeurs secondaires de notre civilisation ont conquis le monde, l’Europe en perd naturellement le monopole, cependant qu’elle voit ses valeurs fondamentales menacées, et ses positions économiques compromises.</p>
          <p>Mais surtout, l’Europe se sent impuissante devant cette montée des périls. Les 325 millions d’hommes qui l’habitent, à l’ouest du rideau de fer, vivent dans la peur de 200 millions de Russes, et dans la dépendance économique de 160 millions d’Américains. La raison de cet apparent paradoxe est simple : nous ne nous sentons pas 325 millions d’Européens, mais seulement 42 millions de Français, 8 millions de Belges, 3 millions de Norvégiens… Nous pensons encore nationalement, dans l’ère des grands empires, des grands marchés, et de la stratégie mondiale. Nous nous sentons en conséquence trop petits pour le siècle, et condamnés à perdre, après nos dernières positions dans le monde, notre indépendance politique, économique, et par suite morale. Tout ce qui fait le sens même de nos vies.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="ddr195508bcec_03"/>
          <head>Le dilemme</head>
          <p>En vérité, l’Europe perdra tout cela, si elle persiste dans sa division en une vingtaine de petits États, cause principale de son présent abaissement. Elle ne pourra survivre, et sauver la civilisation, que si elle s’unit. « D’ici vingt-cinq ans, disait récemment la reine Juliana, nous vivrons tous dans une même maison, ou nous mourrons tous dans les mêmes ruines. »</p>
        </div>
        <div>
          <head>Nature des obstacles à l’union</head>
          <p>Les obstacles à l’union européenne sont actuellement d’ordre moral, bien plus que matériel. Voici les principaux :</p>
          <p>— manque de confiance des Européens en eux-mêmes, et défaitisme devant le « mouvement fatal de l’Histoire » ;</p>
          <p>— attachement fétichiste à des « souverainetés nationales » qui ont épuisé leurs vertus au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et sont devenues en partie fictives : aucun de nos pays ne peut se défendre seul plus de quelques heures ;</p>
          <p>— sectarisme politique, égoïsme à courte vue, qui empêchent les gouvernants autant que les masses de réaliser la nature des périls menaçant de tous côtés l’<hi rend="i">ensemble</hi> de l’Europe ;</p>
          <p>— enfin et surtout, préjugés nationaux à l’égard des voisins, hérités de plusieurs guerres, ou inculqués par l’enseignement à tous les degrés, depuis un siècle.</p>
          <p>Les efforts d’union entrepris depuis 1946 se voient aujourd’hui freinés par tous ces facteurs. Au moment où l’impulsion donnée par le Mouvement européen lors du Congrès de La Haye en 1948 nous amène tout près des résultats que celui-ci s’était proposé, les oppositions se raidissent, et se démasquent.</p>
          <p>Certes, les sondages de l’opinion réelle indiquent sans exception, dans tous nos pays, qu’une large majorité des Européens veut l’union. Mais cela n’empêche pas des fractions importantes de ceux qui prétendent parler pour l’opinion, et qui disposent des moyens nécessaires dans les parlements et dans la presse, de se conformer avec ensemble aux mots d’ordre lancés par les centrales, secrètes ou non, du communisme. Et leur campagne joue à plein sur les habitudes mentales qu’on vient de rappeler, et sur les slogans qu’elles accréditent : « indépendance nationale », « danger allemand », « offensive de paix russe », « impérialisme américain ».</p>
          <p>Le temps que l’on perd ainsi pour le salut de l’Europe, d’autres le gagnent pour sa ruine.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="ddr195508bcec_04"/>
          <head>Nécessité de réveiller un sentiment commun des Européens</head>
          <p>Il est donc évident que le nœud du problème est dans l’attitude morale des Européens eux-mêmes. À défaut d’une prise de conscience assez rapide et générale du danger que courent <hi rend="i">ensemble</hi> tous nos pays, mais aussi des ressources immenses dont l’Europe disposerait encore à la seule condition de s’unir — tous les traités et pactes que l’on pourra conclure seront insuffisants, viendront trop tard, ou resteront lettre morte.</p>
          <p>Si au contraire le sentiment de leur <hi rend="i">destin commun</hi> se réveille chez les Européens, la plupart des obstacles existants aujourd’hui paraîtront plus faciles à surmonter, ou même s’évanouiront dans la mesure où ils consistent en préjugés, aveuglement partisans, méfiances non fondés, et surtout ignorance de la vraie situation.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Le Centre européen de la culture a été fondé pour contribuer à ce réveil du sentiment européen</head>
          <p>Il a commencé par agir dans les domaines de la vie culturelle où il semblait possible d’obtenir rapidement des résultats concrets. Il a créé une série d’associations et communautés de travail qui fonctionnent dès maintenant sur un plan supranational, <hi rend="i">comme si déjà l’Europe était unie</hi>.</p>
          <p>Fort de ces premières réalisations qui lui assurent une base d’utilité technique, le Centre peut aborder maintenant d’une manière plus large sa vraie mission : devenir un lieu de ralliement et un foyer d’initiatives pour tous ceux qui ont compris que l’Europe doit s’unir, mais que le développement de l’<hi rend="i">esprit européen</hi> reste la condition primordiale et vitale de l’union institutionnelle</p>
        </div>
        <div>
          <head>Les Amis du Centre</head>
          <p>Comment élargir l’action du Centre ? Comment intensifier le rayonnement de l’idée européenne non seulement dans nos différents pays, mais dans les différentes milieux responsables de chaque pays ? Comment offrir à des hommes influents l’occasion de réunir leurs forces pour le salut public du Continent ?</p>
          <p>L’idée de former un groupe d’<hi rend="i">Amis du Centre</hi> est né de semblables questions.</p>
          <p><pb n="ddr195508bcec_05"/> Les Amis du Centre ne seront pas une organisation, ni un comité, ni un mouvement de plus. Mais d’abord, et tout simplement, une<hi rend="i"> amitié européenne</hi>. Un réseau d’influences très diverses mises au service de l’idéal d’union. Une occasion pour quelques personnalités soucieuses des destins de l’Europe, et conscientes de leurs responsabilités, de se rencontrer, de s’informer mutuellement, d’échanger leurs vues constructives, de discuter des plans d’action.</p>
          <p>Le Centre bénéficiera des suggestions et de l’appui collectif ou individuel des Amis. En retour, ceux-ci pourront considérer le Centre comme l’instrument d’exécution des projets qu’ils pourraient élaborer en commun.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>L’influence des Amis du Centre prendra des formes multiples et en partie imprévisibles, selon ce que chacun se verra en mesure d’apporter, selon ce que chacun décidera d’engager dans l’action commune, enfin selon le degré de cohésion éventuelle qui se manifestera dans le groupe.</p>
          <p>L’<hi rend="i">action individuelle</hi> des Amis sera la première condition de l’efficacité du groupe. Celui-ci doit se composer de personnalités très diverses, mais ayant en commun ces deux traits : d’être acquise à l’idée européenne, et d’exercer une influence incontestée dans des milieux aussi variés que possible : politiques, économiques, intellectuels, sociaux, nationaux ou internationaux.</p>
          <p>Chacun devrait se charger d’une mission précise dans son milieu, en faveur de l’union européenne, et en prenant le Centre comme point d’appui, relai de coordination, instrument de diffusion ou d’exécution.</p>
          <p>Mais s’il est vrai que les chevaliers de la Table Ronde agissaient d’ordinaire isolément, ou deux par deux, ils se sentaient à chaque instant soutenus et obligés par leur appartenance à un groupe défini, à un Ordre, ou comme on le disait au Moyen Âge, à une « religion ».</p>
          <p>Il faudra donc que les Amis se sentent liés entre eux, autant qu’à la mission générale du Centre, par l’idéal européen qui les anime, et par les tâches communes dont ils assumeront la responsabilité.</p>
          <p>Parmi ces tâches, la création d’une <hi rend="i">Fondation européenne de la culture</hi> serait de nature à modifier, par sa seule existence, le climat intellectuel et moral de l’Europe, en restaurant le sens de notre indépendance et de notre vocation particulière.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Un groupe restreint, discret, sans statuts ni publicité, c’est ce que doivent être les Amis du Centre. Ils ne rêveront pas de dominer par la force. Ils ne souhaiteront pas s’emparer des esprits, ils voudront <hi rend="i">au contraire</hi> les réveiller, les animer et les orienter, en vue d’une grande tâche historique, qui est celle de cette génération.</p>
          <p>La force dont ils auront besoin est certes d’ordre spirituel d’abord, mais toutes les autres en découlent, quand elle est là, et qu’elle est vraie. Il ne s’agit pas ici d’idéalisme facile, mais bien du véritable et du seul réalisme, dans une époque dont Churchill pouvait dire prophétiquement, au milieu de la guerre : <hi rend="i">« The empires of the future are the empires of the mind. »</hi></p>
          <p>L’Empire européen, notre union fédérale, se fera dans les esprits d’abord.</p>
          <p>Mais l’esprit agit par nos mains, par le moyen<anchor xml:id="_GoBack"/> de nos engagements et de nos sacrifices personnels.</p>
          <p>L’Europe ne se fera pas toute seule. Elle ne sera pas créée par de discours et adjurations passionnées, ni par un soulèvement spontané de la masse, ni par des textes juridiques. Elle se fera par des hommes qui comprennent que son destin dépend de leur action d’abord.</p>
          <p>Il faut que quelques-uns au moins relèvent ce défi de l’Histoire. Sans orgueil, mais aussi sans lâche humilité. Quelques-uns peuvent beaucoup, et pour un très grand nombre, s’ils le veulent, s’ils se groupent, et s’ils agissent à temps.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="article" xml:id="ddr195510bcec">
        <pb n="ddr195510bcec_p17_01"/>
        <head>Pour les grands festivals de musique l’Europe est faite !</head>
        <bibl>« Pour les grands festivals de musique l’Europe est faite ! », <title level="j">Bulletin du Centre européen de la culture</title>, Genève, n° 1, octobre 1955, p. 17-18.</bibl>
        <p>À la fin de 1951, répondant à une invitation lancée par le CEC, sur une proposition de son conseiller musical, Igor Markevitch, les directeurs d’une quinzaine de grands Festivals se réunissaient à Genève et décidaient, dans un enthousiasme unanime, de créer entre eux une Association européenne des festivals de musique. Un an plus tard, le Secrétariat qu’ils avaient constitué au Centre, publiait une première brochure contenant les programmes de tous les Festivals membres pour la saison suivante. Premier témoignage tangible d’un esprit de collaboration substitué à l’esprit de concurrence, et d’une vision européenne, dépassant les intérêts locaux tout en les servant.</p>
        <p>L’idée initiale des promoteurs de l’Association était de présenter les meilleurs festivals existants <hi rend="i">dans leur ensemble</hi>, comme une manifestation cohérente et unique de la musique européenne, dans toute la richesse de ses diversités régionales et historiques, mais aussi dans toute la grandeur de son unité fondamentale d’inspiration.</p>
        <p>Mais l’idéal ne prouve sa force que dans les réalisations auxquelles il donne naissance. Il doit être capable d’affronter les lentes et difficiles périodes d’adaptation aux réalités telles qu’elles sont, sans perdre pour autant son pouvoir d’entraînement au delà de ces réalités.</p>
        <p>La dernière Assemblée générale de l’Association des festivals, réunie au Centre les 8 et 9 octobre, a démontré que l’idéal primitif avait victorieusement subi l’épreuve de quatre ans de travail en commun, d’études préparatoires, d’essais parfois manqués, et de mises au point de l’appareil.</p>
        <p>Décidée à élargir rapidement désormais le champ de ses activités, l’Association a pris une série de décisions pratiques, tendant toutes à manifester l’esprit de coopération européenne qui l’anime, en même temps qu’à resserrer les liens professionnels entre ses membres. Ces mesures, dont nous donnerons quelques exemples, se répartissent en trois groupes :</p>
        <p><pb n="ddr195510bcec_p17_02"/>I. <hi rend="i">Propagande pour les festivals et leur association</hi>.— Le secrétariat sera désormais chargé d’assurer les contacts internationaux des festivals, ainsi que d’aider à faire connaître tel d’entre eux dans tel autre pays. L’organisation de « pèlerinages musicaux » sera développée dans un souci de qualité culturelle. Un bulletin périodique d’informations destiné à la presse et aux critiques musicaux paraîtra prochainement. Enfin, la brochure-programme sera sensiblement améliorée, sur la base des expériences acquises.</p>
        <p>II. <hi rend="i">Échanges</hi>. — Après s’être informés mutuellement de leurs projets pour la saison 1956, huit des festivals membres ont déjà conclu sur place, lors de l’Assemblée générale, des arrangements en vue d’échanger certaines de leurs « créations » les plus hardies et donc les plus coûteuses. D’autres échanges de cette nature seront organisés par l’intermédiaire du secrétariat. Un service d’informations mutuelles sur les nouveautés intéressantes dans le domaine musical sera constitué sans délai.</p>
        <p>III. <hi rend="i">Entreprises communes</hi>. — L’étude d’un projet de revue musicale européenne des festivals sera reprise sur des bases nouvelles. Des archives de documentation sur les pièces déjà jouées ou en préparation, leur mise en scène et leurs décors, ainsi que sur les artistes, chefs d’orchestres, etc., seront mises à la disposition des membres de l’Association. Enfin, certaines manifestations collectives de l’Association ont été envisagées pour l’année prochaine.</p>
        <p>L’exécution de ce programme élargi, mais cependant concret, sera confiée au nouveau Secrétaire général de l’Association, que l’Assemblée générale a désigné en la personne de <hi rend="i">M. Abraham van der Vies</hi>. Musicologue et metteur en scène réputé, M. van der Vies vient d’occuper pendant cinq ans le poste de Directeur de l’Opéra d’Amsterdam, qu’il quitte pour se vouer à Genève au développement d’une œuvre « européenne », au sens le plus positif du terme.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="ddr195510bcec2">
        <pb n="ddr195510bcec_p1_01"/>
        <head>Lever de rideau culturel ?</head>
        <bibl>« Lever de rideau culturel ? », <title level="j">Bulletin du Centre européen de la culture</title>, Genève, n° 1, octobre 1955, p. 1-5.</bibl>
        <div>
          <head>Les risques de la paix</head>
          <p>Mettant fin aux chances de la guerre, la bombe H nous rejette aux risques de la paix. La <hi rend="i">détente</hi> n’a pas d’autre origine. Elle ne résulte pas des intentions vertueuses, ni du degré de sincérité, ni de la tactique de l’un ou de l’autre des deux Grands. Elle ne résulte pas de la Conférence de Genève, qui n’en fut que l’index lisible. Elle se trouve imposée à tous, du seul fait de la puissance atomique. Ce n’est donc pas l’amour qui triomphe de la haine, ni la raison des folies partisanes, mais c’est plus simplement la peur. Entre deux blocs presque également armés — et de <hi rend="i">cette</hi> arme — il ne peut plus y avoir ce que l’on nommait une guerre, mais simplement une espèce de court-circuit mondial, brûlant tout, les deux pôles et l’entre-deux. Si le contraire de la guerre était la paix, le contraire de ce court-circuit, c’est la détente.</p>
          <p>La question qui se pose désormais, dans cette situation « négative », mais qui ouvre pourtant des avenues, c’est de savoir quelles sont les chances de la culture telle que nous la concevons en Europe : le sens et le sel de nos vies, au-delà du machinal et de l’animal.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Quels seront les bénéficiaires de la détente ?</head>
          <p>Beaucoup s’inquiètent, des deux côtés du rideau de fer. La détente, si elle est vraie, à qui profitera-t-elle ?</p>
          <p>Aux échanges culturels que l’Est propose — avec une insistance particulière dans la note invitant à Moscou le Chancelier Adenauer — à ces échanges plus ou moins contrôlés, qui gagnera ?</p>
          <p>La réponse paraît simple : dans un vrai libre-échange, c’est le plus fort qui doit gagner. Mais sur le plan de la culture, qu’est-ce que la force ? On pouvait soutenir que les Russes, en abaissant le rideau de fer, donnaient une preuve de leur faiblesse. Que penser, s’ils le lèvent aujourd’hui ? Ce qui paraît certain, c’est que l’échange est une forme de vie culturelle congénitale à l’Occident, mais dans <pb n="ddr195510bcec_p1_02"/> laquelle les Russes ne se sentent pas à l’aise. Leur idée du secret explique pourquoi.</p>
          <p>Citons ici les mémoires tout récents de l’ambassadeur Quaroni<note place="bottom">Pietro <hi rend="sc">Quaroni</hi>, <hi rend="i">Croquis d’Ambassade</hi>, Paris, Plon, 1955. L’auteur, actuellement ambassadeur d’Italie à Paris, a rempli de nombreuses missions en URSS et parle couramment le russe.</note>. Dans un train roulant vers Moscou, il rencontre un procureur général de la Guépéou, lequel lui dit :</p>
          <quote>
            <p>« Vous autres, Occidentaux, avez une conception du secret un peu superficielle. Vous estimez qu’il faut se borner à protéger ce que l’on possède de nouveau ou d’important. Nous autres, au contraire, nous estimons qu’il est encore plus important que l’étranger ne puisse se rendre compte de ce qui n’existe pas. Vous admettrez que cacher ce qui n’existe pas exige bien plus de précautions que se contenter de dissimuler ce qui existe. »</p>
            <p>Je ne pus qu’acquiescer, et je lui déclarai en riant que je comprenais maintenant la réponse qu’un fonctionnaire de la Guépéou avait faite à quelqu’un qui lui demandait ce que l’on entendait par espionnage :</p>
            <p>« Vous rencontrez un étranger de vos amis. Il vous demande pourquoi vous avez l’air soucieux. Vous répondez je suis fauché. Voilà de l’espionnage. »</p>
          </quote>
          <p>L’Occident a tout à gagner à faire connaître aux Russes « ce qui existe ». Et la proposition spectaculaire du président Eisenhower — « photographiez toutes nos installations ! » — doit trouver son équivalent sur le plan de la culture et de la vie quotidienne. Tout est public chez nous, tout est ouvert. Venez donc voir ! mais laissez-nous regarder ce qui se passe chez vous si l’on en croit les communistes occidentaux et votre propagande culturelle, vous n’avez vraiment rien à y perdre. Et nous serons enchantés de nous en convaincre.</p>
        </div>
        <div>
          <head>La détente et l’union de l’Europe</head>
          <p>Tournons-nous maintenant vers les Européens. Ils vont dire : mais s’il y a détente, n’est-ce pas aussi le ressort de notre union qui se détend ?</p>
          <p>Redisons donc que les motifs profonds d’unir l’Europe ne dépendent pas de la menace soviétique. Ils seraient à peu près les mêmes si l’URSS n’existait pas à nos frontières, avec ses deux cents divisions.</p>
          <p><pb n="ddr195510bcec_p1_03"/> Si l’Europe doit s’unir pour survivre, c’est qu’elle est affaiblie par ses propres barrières, qui paralysent non seulement sa défense, mais son essor social et culturel. C’est qu’elle est menacée par la révolte de l’Asie et de l’Afrique du Nord. C’est qu’elle est sommée par l’Histoire de dépasser le stade des souverainetés absolues, condamnées par les développements de l’économie et de la technique du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
          <p>Ces impérieux motifs d’union ne dépendent ni de la menace russe, ni d’une pression américaine. Car les uns sont inscrits dans les données internes de l’Europe, les autres dans le rapport des forces au plan mondial.</p>
          <p>Mais il y a plus. Si la détente se manifeste en réalités, et non pas seulement en déclarations, les échanges culturels vont reprendre, un dialogue va s’instituer. Quels en seront les interlocuteurs ? Du côté russe, la chose est claire : tous ceux qui parleront le feront au nom de Moscou et des principes fixés par le Politburo. <hi rend="i">Mais qui va parler pour l’Europe</hi> ?</p>
          <p>Les communistes occidentaux et leurs satellites intellectuels ? Ils n’ont rien à apprendre aux Russes. Ceux-ci jugeront sans intérêt un dialogue avec leur écho.</p>
          <p>Les neutralistes ? Ce sont les défaitistes de l’Occident, ils n’ont rien de positif à proposer aux Russes, et ne peuvent pas prétendre à représenter l’opinion générale de l’Europe.</p>
          <p>Les gouvernements ? Il est probable qu’ils vont s’en charger. S’il s’agissait de dialogues de pays à pays, ce serait normal : France-Biélorussie, Allemagne-Géorgie, Hollande-Ukraine, Luxembourg-Ouzbékistan, pourquoi pas, — dans le style des jumelages de communes qui se multiplient fort heureusement dans nos pays. Mais le fait est qu’il s’agit de parler avec l’URSS, monolithe de deux cents millions d’hommes et de femmes portant moralement l’uniforme du Kominform. Il s’agit de confronter nos conceptions européennes de la vie et de la culture avec une conception totalitaire. Or il est clair que nos gouvernements ne sont pas les porte-parole de nos cultures en tant que créatrices, ni de la culture en général, qu’ils ne prétendent d’ailleurs nullement régir : c’est même par là qu’ils se distinguent radicalement des dictatures totalitaires.</p>
          <p>Un dialogue qui n’aurait donc lieu qu’entre l’URSS et ses partisans, ou entre l’URSS et les sceptiques de l’Occident, ou enfin entre l’URSS et des délégués officiels de telle ou telle nation isolée ne serait pas un dialogue sur pied d’égalité entre A et B, figurant deux points de vue bien distincts et valables. Ce ne serait guère qu’une parlotte sans lendemain entre A et a, ou entre A et non-B, ou entre A et 1/22<hi rend="sup">e</hi> de B.</p>
          <p><pb n="ddr195510bcec_p1_04"/> Si la détente est vraie, un dialogue véritable doit s’instituer entre Moscou d’une part, et l’Europe telle qu’elle est, d’autre part — une et diverse. Et dans ce cas, il faut plus que jamais l’union morale et culturelle de nos pays, la volonté de s’unir et la conscience vivante d’une unité de destin et d’avenir, qui est la condition nécessaire et presque suffisante de la Fédération.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Idées pour un lever de rideau</head>
          <p>L’absence d’une doctrine unitaire et obligatoire, en Occident, n’est nullement une cause d’infériorité dans le dialogue avec la doctrine totalitaire des Russes. L’étalage de nos diversités d’écoles et de jugements fait partie de la démonstration de notre goût pour la liberté. Et cette démonstration, accompagnée d’une exposition gratuite et ouverte à tous des résultats positifs de nos libres discussions, constitue l’argument fondamental de l’Occident.</p>
          <p>Il y a certes, chez nous, des scandales, et pire encore, des résultats très négatifs de notre goût de la liberté sans frein. Mentionnons les plus voyants : le nationalisme borné ou agressif, le sort d’une bonne partie de la classe ouvrière et d’une certaine paysannerie, le retard de l’équipement technique de maints pays, la domination des valeurs matérielles, symbolisée par le règne de quelques trusts. Mais il se trouve que les communistes approuvent et favorisent tous les nationalismes, hors de la sphère de leur puissance directe ; et que, sur les autres points que l’on vient de citer, la comparaison objective et scientifique des données actuelles ne présente qu’un seul danger pour nous : celui de nous rendre une bonne conscience purement <hi rend="i">relative</hi>, paralysant la critique nécessaire. Or notre droit de dénoncer nos propres « crimes » et de publier les scandales attribués tantôt à nos dirigeants ou à leur opposition, tantôt à nos « vertus » mêmes, est un des éléments premiers de notre force.</p>
          <p>L’Occident n’a donc pas de motif de redouter quoi que ce soit d’un libre échange conforme à l’essence même de la culture. N’ayant qu’à se montrer tel qu’il est, il peut et il doit souhaiter une liberté totale d’échanges <hi rend="i">réels</hi>. Il doit donc dire <hi rend="i">oui</hi>, sans réserves, aux offres répétées des Russes.</p>
          <p>Ces offres nous sont faites au nom de la paix, dans l’esprit qu’on nomme de nouveau « l’esprit de Genève ». Acceptons ce prétexte, indiscutable en soi. Au lieu de nous perdre en hypothèses invérifiables sur les motifs tactiques ou stratégiques des Russes, saisissons l’occasion d’appliquer nos principes, en toute confiance.</p>
          <p><pb n="ddr195510bcec_p1_05"/> N’espérons pas tout de suite une liberté totale d’aller parler chez eux comme ils parlent chez nous — comme M. Ehrenbourg, pendant que j’écris ceci, parle à Genève au cours des débats des Rencontres internationales. Mais rappelons sans relâche les conditions concrètes qui nous paraissent nécessaires pour un dialogue authentique : ce rappel définit nos propres positions.</p>
          <p>Un échange vrai doit se produire au niveau de la culture vivante, non des slogans de la propagande politique. C’est dire qu’il doit se produire entre <hi rend="i">personnes privées</hi>. De notre côté, c’est facile, et c’est même la seule chose possible. (On ne voit pas le Conseil de l’Europe désignant des penseurs attitrés et leur imposant une doctrine avant de les envoyer parler aux Russes ! Plus ces penseurs seraient « représentatifs » d’une doctrine officielle d’ailleurs inexistante — moins ils représenteraient l’Europe réelle.) Du côté soviétique, on sait bien qui commande, et quelle discipline de pensée se voit exigée de ceux qui parlent. Mais qui sait si cette discipline ne deviendrait pas, qu’on le veuille ou non, l’objet principal du débat ? Et pourquoi les Européens, à la faveur d’une telle confrontation, ne seraient-ils pas amenés à réviser quelques-uns de leurs préjugés anarcho-individualistes ?</p>
          <p>Les Russes ont leurs idées sur le civisme, et sur les devoirs de l’intelligentsia. Nous jugeons ces idées dangereuses et fausses, au nom de nos principes, c’est entendu. Mais eux-mêmes, ces principes, comment les appliquons-nous ? Le problème qui est ainsi posé n’est-il pas l’occasion d’un débat, qui ne conduirait pas forcément au triomphe d’un des camps sur l’autre, mais bien à une mise en question des deux attitudes confrontées ? Pour nous autres, ce serait assez. Car remettre sans cesse en question l’Occident, ce n’est pas le renier, mais le vivre.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="article" xml:id="ddr195512bcec">
        <pb n="ddr195512bcec_01"/>
        <head>Pourquoi nous persévérons</head>
        <bibl>« Pourquoi nous persévérons », <title level="j">Bulletin du Centre européen de la culture</title>, n° 2, décembre 1955, p. 1-2.</bibl>
        <p>Toute la presse occidentale a parlé des « 17 <hi rend="i">niets</hi> de Molotov » à Genève. La question des échanges culturels serait donc tranchée négativement, les dix-sept offres ou demandes occidentales ayant été rejetées par le porte-parole des dirigeants de l’URSS. II n’y aurait plus lieu d’en parler, jusqu’à ce qu’une « détente » moins trompeuse nous soit proposée par le Kremlin.</p>
        <p>Cette opinion nous paraît mal fondée, pour trois raisons :</p>
        <p>1. Il n’est pas exact que les 17 propositions occidentales relatives aux échanges culturels aient été rejetées uniformément. (Nous donnons plus loin un résumé analytique des discours prononcés à Genève sur ce sujet.)</p>
        <p>2. On ne voit pas pourquoi l’Occident — et l’Europe de l’Ouest en particulier — devrait s’abstenir de toute initiative dans le domaine culturel, du seul fait que les Soviétiques n’ont pas donné les suites espérées à leurs ouvertures officielles de l’été dernier.</p>
        <p>3. Le désir d’engager le dialogue, ou simplement de mieux connaître ce qui se fait en Occident, demeure très fort chez un grand nombre d’intellectuels et d’artistes soviétiques, et nous fait un devoir de tout mettre en œuvre, avec une patience inlassable, pour manifester notre volonté d’y répondre.</p>
        <p>Le fait évident — et souligné par M. Molotov — que l’Union soviétique ne veuille (et ne puisse) accepter aucune espèce de <hi rend="i">libre</hi> échange d’idées, d’œuvres et de personnes sur une base de réciprocité, n’exclut pas la possibilité d’échanges surveillés, limités, filtrés par les autorités soviétiques, mais <hi rend="i">échanges</hi> tout de même. Échangeons, échangeons, il en restera toujours quelque chose !</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Ceci marqué, la notion même d’échanges culturels doit être clarifiée.</p>
        <p>Pour les dirigeants soviétiques, les échanges ont un but principal : obtenir des informations scientifiques et techniques qui leur manquent encore.</p>
        <p>Pour les propagandistes officiels du type Ehrenbourg, les échanges ne sont qu’une occasion de présenter la dictature soviétique sous des aspects qui flattent notre intelligentsia dans certains de ses préjugés et dans son désir de paix, à la faveur de sa double ignorance des réalités russes et staliniennes (ou post-staliniennes).</p>
        <p>Pour les intellectuels soviétiques du type Cholokhov, on peut imaginer que les échanges répondraient à un désir longtemps frustré de savoir ce qui se fait et ce que l’on pense ailleurs, de respirer un peu plus librement, de changer d’air pendant quelques instants.</p>
        <p>Pour nous, les échanges ne sont qu’une forme naturelle et vitale d’exercice de l’intelligence dans la liberté et la cordialité. Notre désir d’échanges relève de la vocation occidentale de curiosité universelle, d’exploration de la Terre et de l’Homme, de dialogue vrai.</p>
        <p>Les deux premières formes « d’échanges » sont trompeuses, parce qu’elles sont à sens unique : volonté d’acquérir sans rien donner, volonté de convaincre à seule fin de régner, sans le moindre respect pour l’interlocuteur.</p>
        <p>Seules, les deux dernières formes d’échanges seront envisagées dans ce <hi rend="i">Bulletin</hi>, et donneront lieu aux propositions concrètes qui le terminent.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Un rappel des phases principales de l’<hi rend="i">histoire</hi> des relations culturelles entre la Russie et l’Europe de l’Ouest jusqu’en 1917, servira d’introduction au problème actuel des échanges avec l’URSS.</p>
        <p>Il sera suivi d’un examen documenté de la <hi rend="i">situation présente</hi>, sur la base duquel sont établies nos <hi rend="i">propositions</hi>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
