<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="ddr-articles.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="ddr-ref">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title><title level="j">Réforme</title>, articles (1946–1980)</title>
        <author key="Rougemont, Denis de (1906-1985)">Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rougemont 2.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title level="j">Réforme</title> (1946–1980)</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure unit="article" match="//div[@type='article']" use="@xml:id"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1946" to="1980"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="ddr19460601ref" type="article" when="1946-06-01">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-ref/ddr19460601ref_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>À hauteur d’homme (1<hi rend="sup">er</hi> juin 1946)<note place="bottom" resp="editor">« À hauteur d’homme », <emph>Réforme</emph>, Paris, n° 63, 1<hi rend="sup">er</hi> juin 1946, p. 1.</note></head>
        <div>
          <head>La Politique pratique d’un idéal</head>
          <p>Qu’est-ce que la politique ? L’art d’aménager une cité pour que tout homme y trouve sa chance d’être humain.</p>
          <p>Tel est le principe. Voyons les faits. La politique, en France, c’est le jeu des partis : tout le monde s’en plaint, mais y joue de plus belle. En Amérique, c’est le jeu des pressions, du <emph>business</emph> et des grands syndicats : on n’y joue que pour de l’argent. Ailleurs, c’est le jeu sans partenaire du parti unique au pouvoir : un jeu truqué où le citoyen perd à tout coup.</p>
          <p>Nous voici loin de notre définition de la politique considérée comme la pratique d’un idéal. Il faut qu’on sente cette distance. Cette différence de niveau. Qu’on la sente jusqu’à l’écœurement, jusqu’au frisson de l’absurdité, jusqu’à la révolte effective. Et qu’alors on fasse tout pour la réduire, en se rapprochant, d’un seul et même mouvement, de l’idéal et du pratique, doublement négligés par les partis. Ce bon sens m’apparaît aussi rare que vital.</p>
          <p>Toute politique suppose, qu’on le veuille ou non, une idée de l’homme et de la condition hu­maine. Mais on dirait que la politique actuelle l’oublie, et qu’elle ne se fonde plus, en fait, que sur les conditions de la politique en soi, c’est-à-dire sur le jeu de partis qui se voudraient chacun aussi grand que le tout, mais sans y croire et sans s’y préparer vraiment. Insistons donc sur deux ou trois banalités fondamentales, si totalement perdues de vue dans la lutte que leur rappel paraîtra subversif.</p>
          <p>Une politique digne du nom devrait se composer de deux chapitres : un idéal de l’homme d’une part, et des mesures pratiques d’autre part, ordonnées à cet idéal et contribuant à le réaliser. Mais la politique des partis se tient dans une espèce de <emph>no man’s land</emph> à mi-chemin de l’idéal et du pratique. Quand on lui rappelle le premier, elle s’en moque bien et parle de réalisme, cependant qu’elle rate le second parce qu’elle se perd dans des arguties doctrinales. Elle avait pour mission très simple de relier le but et ses moyens. En fait, elle les isole l’un de l’autre. (Tel parti réputé libertaire vote des mesures de tyrannie. La « politique » et ses « nécessités » expliquent seules la contradiction. Je ne vois pas qu’elles la justifient.) Cette politique tourne à vide, dans un grand bruit d’<emph>ismes</emph> entrechoqués, et rien n’en sort. Cette machine ne vit plus que pour elle-même et sur elle-même. Elle coûte cher et n’arrange rien. Au lieu de transformer des idéaux en fait, elle transforme des candidats en députés, des programmes en combines, des promesses en oublis.</p>
          <p>Je pense aux élections de demain et je demande : de quoi s’agit-il ? Va-t-on choisir bien consciemment entre trois idéaux de l’homme ? Et votera-t-on pour telle mesure précise jugée conforme à ce qu’on attend de l’homme ? Point du tout, on votera sur les <emph>ismes</emph>, dans un état d’esprit assez voisin de celui du joueur qui mise sur le noir parce qu’il vient de perdre sur le rouge en se disant que peut-être, cette fois-ci…</p>
          <p>Il est admis à l’étranger que les Français aiment trop la politique et en font trop. Je pense qu’ils n’en font pas assez, car le jeu des partis n’est pas de la politique. C’est une manière d’esquiver les problèmes en déléguant le soin de les résoudre à des factions irréductibles dont le souci dominant est de continuer le jeu, sans espoir bien sérieux de gagner la partie, c’est-à-dire d’arriver à gouverner.</p>
          <p>Suis-je assez clair ? Ce qui occupe toute la scène, ce qui est au premier plan et qui cache tout le reste, dans les élections de demain, ce sont les chances des partis, j’entends des comités de partis, et non point des questions pratiques telles que la situation alimentaire ou la manière de rendre la justice. Et ce sont des slogans prétendus doctrinaires, mais non des conceptions de l’homme total. Il ne s’agit ni d’idéal ni de pratique, et encore moins de les relier. Donc les élections de demain n’ont guère de portée politique, ou n’en ont qu’une très indirecte, aléatoire et ambiguë, si l’on prend le terme de politique dans son sens fort et véritable.</p>
          <p>Le malheur serait que les électeurs, ayant voté pour un parti, se figurent avoir fait de la politique. Car celle-ci ne commencera qu’au lendemain de la proclamation des résultats. Votez donc, mais ce geste nécessaire ne saurait être au mieux qu’un préalable. L’effort civique proprement dit trouvera son efficacité dans un travail sur les partis, une fois que ceux-ci se seront remis de leur crise de fièvre électorale.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Comment sauver les partis</head>
          <p>Car il ne s’agit pas de dissoudre les partis, groupements inévitables d’intérêts de tous ordres, ou familles de tempéraments ; mais il faut malgré eux faire de la politique, c’est-à-dire décider ce qu’est l’homme et bâtir une cité à sa mesure.</p>
          <p>Il ne faut pas dissoudre les partis ni en sortir, mais il faut, malgré eux et dans leur sein, rapporter nos jugements à une notion totale de l’homme d’une part, et aux demandes pratiques de l’autre, en réduisant tous les intermédiaires et sans tenir compte des intérêts électoraux, byzantins, perdus dans le détail de polémiques éphémères et d’intrigues puérilement compliquées, ridiculement inefficaces dans l’ensemble, qui nourrissent les éditoriaux mais laissent le peuple sous-alimenté.</p>
          <p>Il ne faut pas dissoudre les partis ni en sortir, bien au contraire. Mais il faut exiger qu’ils déclarent enfin quel est leur idéal de l’homme, si c’est le <emph>requin</emph>, ou le <emph>robot</emph>, ou la <emph>personne</emph> ; si c’est l’individu dégagé de tous liens, ou le fonctionnaire entièrement engagé dans une machine d’État qui dicte les pensées. Ou si ce n’est pas plutôt l’homme responsable d’une vocation qui le distingue, mais aussi le relie à la communauté, lui conférant ainsi les devoirs de ses droits.</p>
          <p>Quand un parti se sera défini de la sorte, les citoyens seront à même de juger si son action traduit son idéal, ou si au contraire elle le trahit. Ils seront à même d’exiger de leur parti la démonstration convaincante que les mesures qu’il préconise servent vraiment l’idéal qu’il déclare.</p>
          <p>Toute la vie politique en sera transformée. Et les partis redeviendront légitimes quand ils cesseront de se prendre ou d’être pris pour fin, et ne s’offriront plus que comme moyens d’une lutte commune contre les vraies difficultés, celles que tout le monde connaît et retrouve chaque matin.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Déclarons nos valeurs, pour commencer</head>
          <p>Nous défendons ici une conception de l’homme qui déborde le cadre des partis, et surtout de la gauche et de la droite. Nous voulons l’homme <emph>à la fois libre et engagé</emph>, au nom d’une seule et même réalité que nous nommons la vocation. Celui qui a reçu vocation doit obtenir aussi la liberté de réaliser sa tâche unique, mais en même temps, et pour la même raison, cet homme-là devient responsable vis-à-vis de la communauté où l’engage l’exercice de sa tâche.</p>
          <p>Cette conception personnaliste de l’homme commande des attitudes précises. Par exemple, elle oblige à condamner tout ce qui, dans le régime capitaliste libre, frustre le prolétaire de sa chance d’homme, et l’empêche de réaliser sa vocation. Elle nous oblige à condamner aussi dans les régimes totalitaires, tout ce qui prétend dicter à l’homme sa vocation, — ce qui est encore la nier et l’écraser. Enfin elle nous met en mesure de refuser les faux dilemmes entretenus par la lutte des partis.</p>
          <p>Prenez le dilemme de la droite et de la gauche : concurrence libre <emph>ou</emph> étatisation. Nous disons qu’il n’y a pas à choisir entre ces deux demi-vérités ou demi-mensonges, de même qu’il n’y a pas à choisir entre la vérité du foie et celle du cœur, ni davantage entre le mensonge du choléra et celui de la peste. Nous voulons la santé, qui est un équilibre, — et non pas l’exclusion de la moitié des organes. Nous voulons l’homme entier et non le partisan. Et c’est pourquoi nous demandons à distinguer, selon les cas, quelles sont les entreprises humaines qui marcheront mieux en les étatisant, et quelles sont celles qu’il faut aider à rester libres. Cela ne doit pas être une querelle de partis, mais une question pratique d’aménagement, relevant de la nature même de l’homme, ce composé d’automatismes et de libres pulsions, créatrices, de « gauche » et de « droite », ou si l’on veut, de socialisme et de libéralisme.</p>
          <p>Nous voulons que les trains roulent, que le pain soit vendu, que la jeunesse retrouve l’espoir, et non pas que tel parti prenne le pouvoir au nom d’une idéologie confectionnée en vue de la seule prise de pouvoir, en se moquant bien des trains, du pain, de la jeunesse, et du sens de la vie des hommes dans la cité. Or, nous pouvons vraiment vouloir tout cela, parce qu’en présence d’un problème concret, nous prenons référence de l’homme et d’une certaine vision totale de l’homme, non pas de la tactique particulière et cyniquement électorale d’un parti.</p>
          <p>Bref, nous voulons une politique à hauteur d’homme. Celle des partis passe par-dessus les têtes ou vise trop bas ; se perd dans des principes grandiloquents et ne se retrouve que dans des intérêts inavouables. Qui le niera ?</p>
        </div>
        <div>
          <head>Une première réalisation</head>
          <p>Une politique à hauteur d’homme, axée sur la réalité de la personne à la fois libre et engagée : on ne manquera pas de dire que c’est vague et arbitraire, parce que ce n’est pas électoral. Et, en effet, ce n’est pas électoral, dans ce sens qu’une telle politique peut être pratiquée au sein de plusieurs partis, et il est même très souhaitable qu’elle le soit. Ce serait sans doute le seul moyen d’amener ces partis à travailler, chacun selon sa méthode, au bien commun ; tandis qu’on les voit aujourd’hui rendre tous les problèmes presque aussi insolubles que leurs « principes » se veulent incompatibles.</p>
          <p>Mais, au surplus, notre attitude personnaliste n’est en fait ni vague ni abstraite. Ailleurs, elle en a fait la preuve. Le parti travailliste néerlandais, qui se déclare « socialiste-personnaliste », est né dans quelques groupes de résistants inspirés de la manière la plus directe par les idées que nous venons de développer. Il est sorti des camps pour prendre le pouvoir. Et si les Hollandais viennent de lui accorder 30 de leurs suffrages, à sa première présentation devant le corps électoral, c’est qu’il a fait en une année de leur pays, le grand gagnant européen de la course à la reconstruction.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr19460629ref" type="article" when="1946-06-29">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-ref/ddr19460629ref_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Deux lettres sur la fin du monde (29 juin 1946)<note place="bottom" resp="editor">« Deux lettres sur la fin du monde », <emph>Réforme</emph>, Paris, n° 67, 29 juin 1946, p. 1.</note></head>
        <div>
          <head>I — Dies iræ</head>
          <p rend="right">
            <emph>Princeton, 24 décembre 1945.</emph>
          </p>
          <p>La fin du monde pourrait bien se produire avant la fin de l’été prochain. Je tiens ma petite information d’un physicien des plus remarquables qui, d’ailleurs, n’en fait pas de secret, bien au contraire.</p>
          <p>Voilà. Le gouvernement américain ayant fait annoncer, ces jours derniers, que des essais de bombe atomique allaient être tentés sur l’océan, notre savant a cru de son devoir d’avertir aussitôt Washington. D’après ses calculs, disait-il, cet essai provoquerait un tel raz-de-marée que le Déluge, en comparaison, n’aurait été qu’un bain de pieds. Le gouvernement américain ayant également annoncé son intention de jeter une bombe sur la calotte polaire, pour voir ce que cela donnerait, le même savant lui a écrit aussitôt que, d’après ses calculs, la réponse était simple : cela donnerait une idée fort approchée de la fin du monde.</p>
          <p>C’est à quoi nous en sommes, et c’est comique. On avait tout prévu, sauf le comique, à propos de la fin du monde. Car c’est pour protéger la paix et pour faire régner l’ordre universel que nous allons courir le risque d’inonder et de brûler la terre entière. Personne ne rit. Personne non plus n’ose protester bien sérieusement. Car ces essais seront faits « dans un but militaire ». Nous sommes donc dans le domaine du sacré. Glissez mortels, mourrez sans résister…</p>
          <p>En somme, j’aurais bien tort de ricaner. Tout le monde sait que le monde finira. Et qui ne voudrait finir sa vie en même temps que celle du monde ? Il semble qu’il y ait là quelque consolation. L’amertume de mourir est <emph>aussi</emph> faite de l’idée qu’on manquera la suite de l’histoire. C’est peut-être pourquoi les tout premiers chrétiens, s’il est vrai qu’ils croyaient le Jugement imminent, mouraient avec une grande facilité sous la main des nazis de l’époque. Saint Paul écrit aux croyants de Corinthe : « Voici, je vous dis un mystère : nous ne mourrons pas tous, mais tous nous serons changés, en un instant, en un clin d’œil, à la dernière trompette. » Or, savez-vous ce que dit le texte grec, là où le français traduit « en un instant » ? Il dit <emph>en atomo</emph> — dans un atome !</p>
          <p>Et les grandes traditions occultistes, décrivant l’âge matérialiste où nous vivons, l’âge de l’extrême solidification des seules réalités qui nous restent sensibles, prévoient la fin du monde par désintégration, dissolution et réduction en fine poussière. <emph>Dies irae, dies ilia, solvet saeclum in favilla.</emph> Le Moyen Âge pensait qu’une pluie de feu suffirait à réduire la surface de la Terre et la vermine humaine qui s’y livre à ses vices. La Renaissance croyait plutôt à un nouveau Déluge. Léonard le figure dans une série de dessins où l’on peut voir un raz-de-marée soulever, dans ses volutes vertigineuses, des rochers fracassés qui retombent sur les villes. Nous voici ramenés aux calculs du savant dont je vous parlais tout à l’heure : la fin du monde se calcule désormais. Ses données immédiates sont dans tous nos journaux…</p>
          <p>Entre nous, qu’est-ce que cela nous ferait ? Ce serait la fin de la douleur du monde.</p>
          <p>Certains jours, il me semble que la folie des peuples, des gouvernants, des militaires, et de tous les irresponsables qui nous mènent, obéit secrètement au bon sens. Elle nous mène à la mort, c’est clair. Mais c’est peut-être aussi qu’elle a compris que la somme des souffrances humaines est devenue si grande, avec notre Progrès, qu’il y a bien plus de gens au monde qui souhaitent d’en finir avec la vie, que de gens qui voudraient qu’elle dure encore. Comme si l’humanité, au scrutin très secret, avait voté que l’on arrête les frais ; et tous ces fous ne feraient en somme qu’exécuter la volonté commune… « Viens, douce mort ! » ce beau choral de Bach, n’est-ce pas le soupir enfantin que l’on croit parfois distinguer, très bas, très doux, comme une voix du rêve, dans les intervalles effrayants de la cacophonie mondiale ?</p>
          <p>Je ne vous en dis pas plus ce soir. Demain, Noël.</p>
        </div>
        <div>
          <head>II — La Paix ou la Mort</head>
          <p rend="right">
            <emph>Princeton, 30 décembre 1945.</emph>
          </p>
          <p>Notre monde est sans doute perdu, et c’est la raison de Noël. Dans cette nuit la plus longue de l’année, parce qu’il n’y avait plus qu’à désespérer, l’espoir est né. Démonstration d’une puissance indémontrable, et dont la touche ne saurait être enregistrée que par <emph>le tout</emph> de l’homme qu’elle suscite : voilà pourquoi nos instruments, et nos fonctions mentales et sensorielles en seront toujours incapables. Ce drôle de petit cri dans la paille m’indique tout autrement que les formules d’Einstein que notre univers est fini, et que les seuls messages d’espoir qui passent encore sont ceux qui vont de personne à personne. Me voici libéré de mes dernières craintes, et tout libre d’imaginer, de choisir et de m’orienter personnellement vers la paix ou la mort. Disposition favorable, je crois, à des réflexions réalistes. Je reviens donc à mes atomes.</p>
          <p>Parmi tous les projets de contrôle de la Bombe que l’on a suggérés ces derniers mois, j’en retiens deux :</p>
          <p>1° Donner la Bombe aux petits pays pour qu’ils soient protégés contre les grands. Ces derniers fourniraient ainsi la preuve par neuf de leurs bonnes intentions.</p>
          <p>2° Donner la Bombe au gouvernement mondial, pour faire la police des nations. Deux chambres universelles seraient élues, l’une formée de délégués des États, l’autre de députés des peuples. (Je prends le modèle courant. Il faudrait l’ajuster.) Le cabinet que ces chambres éliraient compterait les ministères suivants : Bombe et Répression des États, Échange des matières premières, Sens général des recherches scientifiques, Défense des droits de la personne, Transports planétaires. (Rien que de raisonnable, comme vous le voyez. On trouverait mieux, en s’appliquant.)</p>
          <p>Mais il n’y a que les idées pratiques et raisonnables que l’on traite de folies, à l’âge où l’on prépare dans le monde entier, à la demande générale, la prochaine et irrévocablement dernière guerre civile du genre humain.</p>
          <p>Que va-t-il se passer ? Ces projets échoueront. On en rira. On n’en rira même pas : on les négligera simplement. On passera aux affaires courantes : équilibrer les budgets de guerre, etc. Ce n’est pas qu’une angoisse diffuse ne soit sensible dans les populations et chez beaucoup de bons esprits, mais une paralysie sans précédent s’est emparée des volontés. Vous-même, je le sens, je ne vous ai pas convaincue. Vous pensez que j’ai exagéré. Vous pensez que j’ai cédé au goût américain de la sensation, du <emph>biggest in the world</emph>. Et de vrai, c’est dans ce pays que la première Bombe vient d’être construite. Exagérée sans doute et dépassant la mesure de ce que l’on connaissait avant le 6 août, elle est là, parce que l’homme l’a mise là. Et votre sens de la mesure peut se rebeller comme l’esprit devant la mort…</p>
          <p>Mais admettons que j’ai exagéré : c’est fatal. Écrire, c’est mettre en forme, donc condenser, donc augmenter la réalité de l’objet ou de la situation. C’est donc toujours « exagérer » les traits ou phénomènes que l’on veut dégager. Admettons que les armées retiennent une bonne partie de leur utilité au service des nations et de leur vertu d’ordre. Admettons qu’elles arrivent encore à se battre. Admettons que la Bombe soit moins puissante que les savants autorisés ne l’affirment. Admettons qu’il n’y ait pas de raz de marée, ni d’autres accidents d’ampleur continentale. Admettons que notre globe dure longtemps encore, et que la guerre militaire y prospère d’autant mieux qu’elle sera dotée d’une armée de plus. Admettons que l’on invente une parade à la Bombe, selon l’axiome des militaires, sans oublier que leur expérience démontre qu’on ne pare jamais qu’un certain pourcentage des coups tirés… Pensez-vous que les effets de la prochaine guerre seront très différents de ceux que j’ai prévus ? La souffrance sera pire, l’agonie de la terre un peu plus longue, la fin de l’humanité non moins certaine, le triomphe des « éléments d’ordre » aussi énigmatique, et sans témoins.</p>
          <p>Je reconnais volontiers que ce processus <emph>peut</emph> se poursuivre assez longtemps. Les choses ne se passeront peut-être pas de la manière soudaine et dramatique qu’un certain goût de l’antithèse m’incline parfois à souhaiter. La tragédie n’aura pas de lignes pures, parce que nos choix ne sont pas si francs et que nos chefs savent à peine ce qu’ils jouent.</p>
          <p>Une espèce d’organisation mondiale ouvrira des bureaux confortables d’où sortiront quelques vœux incolores. Il est évident que les nations souveraines s’en moqueront. Il est évident que l’une d’entre elles, Bombe en main, essaiera d’imposer sa paix à toutes les autres. (Inutile même de la nommer.) Il est évident que les peuples se révolteront contre cette nation et son régime, tôt ou tard. Il est évident que si l’on continue à penser comme on pense aujourd’hui, cela finira dans l’explosion totale. Et il est évident que la grande majorité des hommes se refuse à ces évidences. On nous ressasse à longueur de journée qu’elle « n’est pas prête pour un gouvernement mondial ». Est-ce qu’on lui demande si elle est prête pour la mort ?</p>
          <p>L’humanité, ce sont des gens comme vous et moi. Quand vous me dites qu’elle n’est pas prête pour la paix, cela veut dire que <emph>vous</emph> d’abord, vous refusez de faire le choix de la paix, parce que ses moyens vous déplaisent (suppression des armées et des souverainetés nationales). Mais en refusant de choisir la paix, vous votez tacitement pour la mort, et vous en rendez responsable. Tout tient à chacun de nous. Et nous en sommes au point où il devient difficile de le cacher. Nos alibis ne trompent plus que nous-mêmes.</p>
          <p>Pour moi, je poursuivrai ma lutte, quoi qu’il arrive. C’est ma santé. Dès mon premier écrit sur les choses politiques, j’ai posé le principe du pessimisme actif. Et comment ne m’y tiendrais-je pas, quand je sais que l’enjeu n’est point de ceux que la défaite, mais la désertion seule puisse me faire perdre ?</p>
          <p>Je me rappelle cette voix, dans Isaïe, criant de Séir au prophète : « Sentinelle, que dis-tu de la nuit ? Sentinelle, que dis-tu de la nuit ? » La sentinelle a répondu : « Le matin vient et la nuit aussi ». Je n’ai pas fini d’aimer ce cri. Les citations de la Bible vous irritent. Et vous me direz : que fait Dieu dans tout cela ? Dangereuse question. S’il permet que nous fassions sauter la Terre, elle sautera et ce sera très bien. Au-delà de ce « clin d’œil », Il nous attend.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr19461012ref" type="article" when="1946-10-12">
        <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-ref/ddr19461012ref_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Vues générales des Églises de New York (12 octobre 1946)<note place="bottom" resp="editor">« Vues générales des Églises de New York », <emph>Réforme</emph>, Paris, n° 82, 12 octobre 1946, p. 2.</note></head>
        <p>Je n’ai pas encore découvert cet autel « au dieu inconnu », que saint Paul admirait à Athènes, mais j’ai tout lieu de croire qu’il existe à New York. Serait-ce cette église du Centre Absolu, dont je vois annoncée la « causerie mystique » en fin de la liste des services religieux, dans le <emph>New York Times</emph> du samedi ? Remontant ces colonnes d’annonces qui tiennent une demi-page du journal, je trouve les rubriques suivantes : Société védantiste, Église universaliste, Église de l’Unité, unitariens, théosophes, spiritualistes, catholiques romains, protestants épiscopaux, presbytériens, pentecôtistes, méthodistes, luthériens, juifs réformés, hindouistes, huguenots, Science divine, congrégationnalistes, réformés hollandais, scientistes, baptistes, moraves, disciples. Mais il y a aussi, qui n’annoncent pas leurs cultes : les luthériens de Finlande et de Suède, les orthodoxes serbes, grecs, ukrainiens et russes, les vieux-catholiques, les réformés hongrois, l’Église catholique nationale de Pologne. Et cinquante sectes.</p>
        <p>Approchons-nous de ces églises par l’extérieur : par leur histoire d’abord, puis par l’architecture de leurs sanctuaires, enfin par le spectacle de leurs cultes.</p>
        <div>
          <head>Séparations et réunions</head>
          <p>Les États-Unis ont été fondés par des groupes successifs de colons, la plupart exilés pour cause de religion. Tous ces pionniers étaient d’abord les fanatiques d’une foi, rejetés par l’Europe, et qui venaient chercher en Amérique la liberté de célébrer leur culte. Ils y trouvèrent aussi la possibilité de fonder des cités idéales, conformes à leurs doctrines morales et politiques. D’où le caractère social très accentué que pris, dès le début, leur vie religieuse ; d’où aussi, le caractère religieux de leur civisme.</p>
          <p>La structure politique des États-Unis reflète encore, de nos jours, le jeu complexe de ces apports confessionnels, ceux-ci se confondant d’ailleurs, le plus souvent, avec les apports nationaux. C’est ainsi qu’un Américain qui appartient à l’Église réformée a bien des chances d’avoir des ancêtres hollandais, allemands ou suédois s’il est né luthérien ; anglais s’il est presbytérien ; et s’il est catholique, italiens, polonais ou irlandais. À ces différences d’origine sont venues s’ajouter, dès le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle des différences de classes : l’Église baptiste est largement populaire, la méthodiste aussi (elles comptent chacune 9 à 10 millions de membres), tandis que l’Église presbytérienne et l’Église protestante-épiscopale (bien moins nombreuses) sont surtout citadines et <emph>fashionable</emph>.</p>
          <p>Quant à la fameuse multiplication des sectes, elle n’a rien à voir avec la diversité des confessions d’origine nationale. C’est au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qu’elle a sévi, pour des raisons politiques ou géographiques au moins autant que doctrinales. La guerre de Sécession a coupé en deux groupes, Sud et Nord, la plupart des grandes confessions. Ces groupes à leur tour se sont morcelés sur leurs ailes gauche et droite, en « libéraux » et « fondamentalistes ». Et plus ces groupuscules étaient restreints, plus la tendance sectaire s’y faisait virulente, entraînant de nouvelles divisions, jusqu’à donner naissance à des « églises » qui ne comptaient que quelques centaines « d’élus ». Avec le <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et l’achèvement de la colonisation du continent, peut-être par l’effet d’une réaction normale, peut-être aussi parce que les communications rapides et les fréquents changements de domicile facilitaient des contacts nouveaux et tendaient à dissoudre les sectes<note place="bottom" resp="editor">Le texte porte « acte » ; nous corrigeons cette faute de frappe manifeste.</note> purement locales, le processus s’est renversé. Les groupuscules ont rejoint les groupes, qui se sont fédérés ou qui ont fusionné. Les confessions ou « dénominations » traditionnelles se sont reconstituées en une dizaine de corps qui représentent la grande majorité des protestants. Et ces réunions préalables ouvrent des voies jadis insoupçonnées : presbytériens et anglicans étudient, depuis quelques années, un projet d’union organique.</p>
          <p>Quelle que soit par ailleurs l’évolution interne de cette « poussière de sectes », comme disent les étrangers (scandalisés par une diversité dont ils ignorent les origines valables, pour la plupart européennes), voici le fait qu’il convient de souligner : ces étiquettes ne correspondent nullement à des antagonismes religieux. Bien au contraire, c’est l’uniformité des conceptions de la vie chrétienne, dans les diverses dénominations, qui peut frapper l’observateur. Une promenade dans Manhattan commencera de nous en convaincre.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Du gothique neuf</head>
          <p>On m’avait dit que je verrais à New York de pauvres petites églises tout écrasées entre des gratte-ciel triomphants. On ne m’avait pas dit que ces églises, d’ailleurs immenses pour la plupart, sont vénérées et fréquentées par la moitié des habitants de ces gratte-ciel, qui ne voient d’ailleurs aucun inconvénient à ce qu’un lieu de culte soit moins haut qu’un building, comme une hostie est moins grosse qu’un pain ; ils ne sont pas si enfantins que leurs critiques. On ne m’avait pas dit non plus que New York possède, en plus de ces églises, la plus grande cathédrale du monde : St-Jean-de-Dieu, édifiée au sommet d’une colline de granit dominant Manhattan. C’est le siège de l’évêque anglican de New York. (Dommage qu’un édifice construit au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle copie scrupuleusement les bons modèles gothiques.)</p>
          <p>Je remonte la Cinquième Avenue, en partant de Washington Square. Voici d’abord, à deux-cents mètres l’une de l’autre, deux églises au clocher oxfordien : l’une anglicane, l’autre presbytérienne, indiscernables. Ouvertes toutes les deux le jour entier, possédant toutes les deux leur autel, leurs stalles de chœur et leur pupitre pour la Bible, d’où pend un ruban large à la couleur de la saison ou de la fête liturgique. Plus haut, l’église collégiale hollandaise, de style baroque, en marbre blanc ; et vis-à-vis, dans un jardin, une église anglo-catholique, toute encombrée de poutres et d’images : c’est là que les acteurs vont se marier. Plus haut encore, une autre église gothique aux flèches banales en pierre grise : Saint-Patrick, cathédrale catholique. Puis l’anglicane Saint-Thomas, aussi dissymétrique que Saint-Étienne-du-Mont, de l’extérieur, mais la nef et le chœur, fort classiques, s’ornent d’une rosace bleue et de sculptures précieuses. Sur les pages d’un gros livre, ouvert dans le vestibule, je lis les signatures de visiteurs de toutes confessions (ils les indiquent et je note beaucoup de <emph>Roman Catholics</emph>). Passons maintenant dans Park Avenue. Des coupoles byzantines sur un porche roman : Saint-Barthélemy, l’église des riches, avec son chœur immense et froid, en mosaïque. Christ Church est méthodiste. Colonne de marbre noir, mais un autel et des retables en gothiques flamboyant, trop dorés. Plus loin, l’église luthérienne de Saint-Pierre, déshonorée par des vitraux livides et plus sulpiciens que nature. L’autel est dominé par des boiseries sombres, ornées de branches de sapin de Noël.</p>
          <p>Et partout, dans tous ces sanctuaires, le même parfum de chêne ciré, de luxe, de dignité, de dévotion correcte…</p>
        </div>
        <div>
          <head>Le goût de la cérémonie</head>
          <p>Un dimanche matin à New York : voilà le temps, voilà le lieu pour une étude comparée des liturgies et des principaux rites occidentaux, dépouillés de leur patine, reconstitués, discrètement archéologiques.</p>
          <p>Le peuple américain — est-il puéril ou sain ? — adore plus que tout autre les costumes, et la belle ordonnance des cortèges et des processions. Dès l’entrée, des messieurs en jaquette, ou au moins en veston bordé, à la boutonnière fleurie d’un œillet blanc, s’empressent. Ils vous dirigent avec une fermeté cordiale vers les sièges libres ou dépourvus de plaque au nom de leur propriétaire. Déjà le chœur fait son entrée, en robes noires, surplis blancs et bonnets, suivi de pasteurs chamarrés des insignes de leur grade académique, longs capuchons rouges, jaunes, bleus ou violets, attachés sous le rabat et pendant sur le dos. Tout le monde se lève, puis tout le monde se rassoit, et s’agenouille, se relève encore et s’assoit de nouveau avec une discipline sans défaut.</p>
          <p>Ceci chez les baptistes de Riverside, l’église du Révérend Fosdick, comme chez les anglicans des beaux quartiers, et chez les méthodistes comme chez les luthériens. Les catholiques eux-mêmes, à Saint-Patrick, observent durant les offices une correction de maintien presque presbytérienne.</p>
          <p>Entrez dans une église, au hasard, vers midi. Si vous tombez sur un service chanté, la communion reçue à genoux devant l’autel, vous vous croirez chez les romains, mais vous serez chez les anglicans si l’officiant est en surplis, ou chez les luthériens, s’il est en robe noire. Chez les presbytériens, on distribue la crème sur des plateaux d’argent qui circulent dans les bancs, de main en main, et toute l’église apparaît transformée en une salle de banquet silencieux. Partout, des chœurs en robe, des fleurs, des croix, des cierges.</p>
          <p>Eh quoi ! c’est catholique ! s’écrie scandalisé le protestant français qui assiste à l’un de ces cultes. Mais un de mes amis, argentin, sortant de la messe à Saint-Patrick, se plaignait de l’absence toute « protestante » du désordre gentil, de la distraction ou des marques de ferveur théâtrale qu’il s’attendait à retrouver dans un tel lieu…</p>
          <p>Plus divisés qu’ailleurs en apparence, plus proches aussi les uns des autres par leurs rites, coutumes et décors, comment les chrétiens d’Amérique conçoivent-ils et vivent-ils leurs croyances ? J’essaierai, dans un prochain article, de rassembler les éléments d’une réponse qui ménage certaines pudeurs de l’âme, et le mystère inhérent à ce genre de problème.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr19461019ref" type="article" when="1946-10-19">
        <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-ref/ddr19461019ref_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Spiritualité américaine (19 octobre 1946)<note place="bottom" resp="editor">« Spiritualité américaine », <emph>Réforme</emph>, Paris, n° 83, 19 octobre 1946, p. 2.</note></head>
        <p>À l’origine et au premier rang de la lutte contre l’esclavage, de la lutte pour la prohibition, de la lutte pour les droits du travail, du pacifisme militant, bref, de toutes les grandes causes publiques en Amérique, vous trouverez une église ou des pasteurs, plus dynamiques au nom de leur Bible qu’un démagogue au nom des droits du peuple. Pendant trois siècles, les « dénominations » diverses ont fourni aux Pionniers les rudiments vitaux de morale civique et privée sans lesquels nulle société n’est possible. Il ne s’agissait pas de « moralisme » (les ismes n’apparaissaient qu’une fois le combat rompu) ni « d’évangile social ». Il s’agissait d’une lutte pour l’existence, et les pasteurs y tenaient une fonction directrice. Elle leur est disputée de nos jours par la science vulgarisée, les commentateurs de radio, l’école publique, le cinéma et les comités. Mais ils en ont gardé le pli : leur christianisme est avant tout une force sociale, un moyen d’assurer une vie décente et de l’améliorer sur tous les plans. Le christianisme européen, même aux temps héroïques d’avant le Moyen Âge, quand il assumait lui aussi toute la charge de la culture et du maintien de la morale dans la cité, préparait à la mort plus qu’à la vie.</p>
        <p>La paroisse était la commune. Aujourd’hui, le plus petit village compte deux ou trois églises différentes, et les paroisses sont devenues des clubs. Elles offrent à leurs membres des relations sociales, des banquets, des jeux de loto, des comités variés, des conférences, des films, un peu de danse, les cultes du dimanche et parfois de la semaine, bref, un milieu.</p>
        <p>Le pasteur se trouve donc à la tête d’un organisme assez complexe. Mais il dispose d’aides nombreuses : un suppléant souvent, un chef de chœur, les présidents des divers comités, les diacres ou les <emph>vestrymen</emph> (anciens d’Église), et beaucoup de dames avides de donner libre cours à leur fameuse <emph>efficiency</emph>. Sa fonction principale sera donc de parler, et ce n’est pas le dimanche qu’il parlera le plus, car son sermon ne dépasse pas vingt minutes : une leçon de civisme ou de morale, incitant les fidèles à adopter les maximes d’une vie plus satisfaisante à tous égards.</p>
        <p>On me demandera : Qu’y a-t-il de proprement religieux dans tout cela ? Tout et rien, répondrai-je, et voilà bien le mystère du christianisme américain.</p>
        <p>Tout acte civique, moral, jugé conforme au bien du plus grand nombre et aux coutumes reconnues par l’Église possède une valeur religieuse, <emph>est</emph> la religion même à leurs yeux. Ce qui implique que le christianisme est la meilleure manière de vivre, un idéal qu’il faut mettre en pratique moins pour aller au Paradis que pour jouir du paradis terrestre que pourrait être l’Amérique, si seulement tous ses habitants se décidaient à mener une vie « décente »… Sur quoi, l’Européen frotté d’un peu de théologie va s’écrier que dans cet idéal, il ne voit rien de chrétien que l’étiquette, couvrant d’ailleurs des marchandises de provenance nettement païenne : la morale du bonheur, par exemple. Comment imaginer, parmi ces gens « décents », un mystique, un ascète, un grand spirituel, un fou de Dieu, un martyr, — un pécheur !</p>
        <p>Cependant, ces Américains répètent le Credo chaque dimanche, à haute voix tous ensemble et debout, tandis que le chœur et le pasteur se tournent vers l’autel fleuri par M. Smith, en souvenir de ses parents défunts. Ils communient en très grand nombre et fort souvent, avec une visible ferveur. Et la musique est belle, et les voix justes et l’ordonnance du culte sans défaut. Au surplus, ce sont de braves gens, plus généreux que les Européens, plus indulgents dans leurs jugements, moins menteurs et plus accueillants…</p>
        <p>Mais n’allez pas leur poser trop de questions sur le sens symbolique de leurs cérémonies, sur le péché, la grâce, la transcendance, que sais-je. Les choristes de Christ Church (méthodiste) sont vêtus de robes et de barrettes de velours rouge, et siègent en demi-cercle dans le fond du chœur, séparés de l’autel par des ogives en bois doré : une véritable miniature de Livres d’Heures. Pourquoi ce rouge et cette dorure ? Cela fait bien, et c’est « traditionnel ». Ils n’ont pas le sens proprement « religieux » des correspondances et des signes. Qu’est-ce que le péché, pour eux ? L’inefficacité et l’inadaptation sociale, résultats d’une mauvaise hygiène morale. Qu’est-ce que la grâce ? Un optimisme fondamental. La transcendance ? Un terme théologique, probablement réactionnaire. Et le Mal, enfin ? Un trouble de fonctionnement qu’une éducation rationnelle et la culture des sentiments élevés parviendraient à éliminer.</p>
        <p>Personne n’est juge même d’une seule âme, même de la sienne. Et je viens de parler en général de 65 millions de chrétiens américains, j’entends de membres inscrits d’une paroisse, dont 40 millions de protestants. En vérité, je n’ai décrit qu’une atmosphère, et les croyances du « chrétien moyen », quand tout chrétien réel est par définition une personne unique, un être exceptionnel. On ne saurait aller beaucoup plus loin. Mais sans prétendre à dépasser le niveau d’une sociologie religieuse, je voudrais indiquer le dilemme que pose à un esprit européen le spectacle des églises américaines.</p>
        <p>Ou bien l’église va dans le siècle, l’organise, et tend à se confondre avec la société terrestre, mais alors la foi tend à se confondre avec la morale du bourg ; ou bien l’église se dresse face au siècle pour lui prêcher le pur message de la foi mais alors elle n’est plus dans le monde, qui s’organise sans elle et ne l’entend plus. Ou bien vous mettez le message à la portée de la masse et dans le style du jour, mais certains mots ne sauraient y passer, comme péché, grâce, mort et résurrection ; ou bien vous parlez du péché, de la grâce et du sacrifice, mais ces mots n’ont plus cours dans la presse, à la radio ni dans les magazines, et vous perdez toute influence sur les masses.</p>
        <p>À quoi Kierkegaard répondrait que les masses comme telles ne seront jamais chrétiennes, et que la grâce prend les hommes un à un, comme des héros tragiques, au-delà de toutes les aides de la morale et de la religion…</p>
        <p>Il ne me reste plus qu’à noter que Kierkegaard, précisément, est entièrement traduit en Amérique, et que j’ai trouvé partout des étudiants — non seulement chez les théologiens — qui le lisent et commentent avec passion. Ce petit signe en contredit bien d’autres.</p>
        <space unit="line" quantity="1"/>
      </div>
      <div xml:id="ddr19480313ref" type="article" when="1948-03-13">
        <pb n="p. 7" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-ref/ddr19480313ref_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Roger Breuil qui vient de mourir était un grand romancier protestant (13 mars 1948)<note place="bottom" resp="editor">« Roger Breuil qui vient de mourir était un grand écrivain », <emph>Réforme</emph>, Paris, n° 156, 13 mars 1948, p. 7.</note></head>
        <p>Il était venu passer une soirée chez moi, il y a quelques semaines, car nous avions parlé d’une pièce que nous comptions écrire ensemble. Nous étions amis depuis dix-sept ans, et sans question, pour le reste de notre vie. Il est difficile de comprendre que c’est fini. Je retrouve sa dernière lettre : il ne m’y parle que de notre projet, et je n’ai pas encore répondu. Il est difficile de comprendre que ce qui était tourné vers l’avenir est devenu tout d’un coup du passé, est fini. Que veut-il signifier, par ce retrait soudain ? Mais non, il ne veut rien, il a subi. Sachant que seule cette <emph>autre chose</emph> est vraie, à travers nous et malgré nous, cette autre chose contre laquelle il n’y a rien à faire, et qui nous aime.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Je relis la dernière page de sa <emph>Galopine</emph>, où il dit cela, et chaque mot porte. Je voudrais que vous preniez ce roman, et que vous aussi vous relisiez cette dernière page (280 et 281). Je pense que vous ne l’oublierez plus. Et ce sera l’hommage le plus vrai.</p>
        <p>Subitement je comprends que Roger Breuil n’a pas cessé de représenter pour moi l’inquiétude de la vocation, son cheminement imprévisible, son mystère. En termes de psychologie courante, il faudrait parler de pudeur. Mais cette pudeur cachait une étrange liberté, celle que donne aux démarches intimes les plus aventureuses en apparence, la certitude d’une vérité qui sur nous-mêmes en sait plus long que nous. Moins on en parle et mieux elle sait se faire entendre.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Ce mouvement de retrait constamment renouvelé ; cette manière de poser une question, ou plutôt d’indiquer qu’elle se pose, mais de s’abstenir d’y répondre parce que la réponse n’est pas la nôtre ; cet effacement de l’individu, avouant (non sans humour) bien des incertitudes, comme pour mieux renvoyer à ce qui les transcende, j’en retrouve des marques sensibles dans tous mes souvenirs de lui, et dans son œuvre : c’était son style, son art, et sa vraie force. Certains lui demandaient un « message ». Il n’aimait guère ce mot, pour des raisons profondes et non seulement par pudeur naturelle ou discrétion spirituelle. Le Message est ailleurs, et autrement troublant, autrement consolant que tout ce qu’on peut en dire. Voilà le secret de la liberté d’un écrivain qui se voulait fidèle en vérité.</p>
        <p>De tous les romanciers contemporains, il est celui dont l’œuvre est le plus solidement fondée dans la plus sûre théologie : c’est pourquoi il n’en parle jamais, et se garde bien d’utiliser ses personnages pour exposer des « idées religieuses ». Il nous montre des hommes et des femmes qui vivent comme ils le peuvent la vie contemporaine, il les suit de très près, d’une allure naturelle, avec une secrète tendresse, souvent avec une ironie née de l’exactitude du regard. Certains ne signifient rien et ne s’en doutent pas : certains s’en doutent, et s’inquiètent sourdement, mais ne savent pas toujours nommer leur inquiétude. Lui se refuse à la nommer pour eux comme le font trop de romanciers chrétiens — mais aussi à la nier ou la dénaturer comme le font tant de romanciers athées. Avec une sorte d’honnêteté très rare, peut-être unique dans la littérature française, tout à la fois curieuse et intrépide, il laisse en blanc la solution que ses personnages n’ont pas trouvée, il laisse agir en nous l’obscure question dont ils étaient les porteurs ou la proie ; et ce respect des âmes donne à chacun de ses livres — même à ceux où l’on n’allait voir qu’un plaisir tout gratuit de conteur né — de grandes marges et des prolongements, une qualité d’appel lancinante, nostalgique, et finalement heureuse, comme exaucée…</p>
        <p>Il était le meilleur écrivain protestant de nos contemporains (bien que son œuvre soit indemne de toute référence insistante à la foi qui l’inspire, et de tout langage pieux). Il est entré dans les grandes marges de cette vie, et son dernier retrait, le plus énigmatique, achève une œuvre d’espérance.</p>
        <space unit="line" quantity="1"/>
      </div>
      <div xml:id="ddr194805ref" type="article" when="1948-05">
        <pb n="p. 7" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-ref/ddr194805ref_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>L’Europe, aventure du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (1<hi rend="sup">er</hi> mai 1948)<note place="bottom" resp="editor">« L’Europe, aventure du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle », <emph>Réforme</emph>, Paris, n° 163, 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1948, p. 1.</note></head>
        <p>Il y a l’utopie de l’Europe, et il y a l’aventure de l’Europe. Cette distinction fondamentale correspond à deux attitudes, entre lesquelles nous aurons à choisir dans un délai que la situation du monde rend très court.</p>
        <div>
          <head>L’utopie</head>
          <p>La faiblesse générale des utopies, c’est qu’elles sont en réalité moins riches d’avenir que le présent. Je dirais même, sans trop de paradoxe, que<emph> l’utopie peut se définir en général comme un système sans avenir</emph>.</p>
          <p>Le plus grand historien de notre temps, Arnold Toynbee, fait observer que les utopies classiques sont, en réalité, et je le cite : « des programmes d’action déguisés en descriptions sociologiques imaginaires ». Mais l’action qu’elles proposent n’est rien d’autre que <emph>l’arrêt artificiel, à un certain niveau, d’une société en décadence</emph>. On isole de cette société les éléments que l’on considère comme bons, et l’on en compose un système qui serait en équilibre permanent, à l’abri des menaces grossières comme des créations de l’esprit, insensible aux défis toujours renouvelés de la réalité toujours changeante, bref : hors du courant de l’Histoire.</p>
          <p>Dans ce sens, « défendre l’Europe » est aujourd’hui une utopie. Telle qu’elle est, pessimiste et divisée, encombrée de frontières qui l’empêchent de respirer, menacée à chaque instant d’une sorte d’hémiplégie, soit que la gauche réussisse à paralyser la droite ou l’inverse, l’Europe est pratiquement indéfendable.</p>
          <p>Je m’explique :</p>
          <p>Tenter d’unir en une alliance défensive nos États-nations tels qu’ils sont, tenter de coaliser leurs souverainetés pour lutter contre les empires, ce serait vouloir coaliser précisément les facteurs principaux de notre décadence. Une sainte alliance de nos microbes ne me paraît pas le moyen de sauver notre santé. Une sainte alliance des souverainetés dont nous mourons ne nous rendrait pas davantage la vie. Nos frontières, nos cordons douaniers, suffisent à empêcher nos biens de circuler, mais n’arrêteront pas les armées. Je dis donc que vouloir l’union de l’Europe sans rien changer à sa structure économique et politique, c’est pratiquement ne rien vouloir, c’est l’utopie.</p>
          <p>Au contraire, transformer l’Europe conformément à son génie, qui est celui de la liberté, et dans les conditions du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui sont celles de l’organisation ; rappeler à cette Europe qui se sent diminuée qu’elle compte encore 250 millions d’habitants, les plus travailleurs et les plus inventifs de toute la terre, c’est-à-dire du seul point de vue de la quantité, plus que la Russie et deux fois plus que l’Amérique ; l’organiser au-delà des États en une grande unité politique et en un vaste espace économique ; <emph>la fédérer</emph> dans sa diversité, en vue de maintenir et d’illustrer une certaine notion de l’homme dont, malgré toutes ses infidélités, elle reste aux yeux du monde entier, le grand témoin — c’est la tâche dans laquelle nous nous sommes engagés, c’est l’aventure du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et c’est la vocation de cette génération.</p>
        </div>
        <div>
          <head>L’aventure</head>
          <p>Depuis quelques semaines, ou quelques mois, l’idée de l’union européenne a fait des progrès étonnants, sinon dans la réalité, du moins dans les déclarations des gouvernants, et dans la presse. Certains pensent que l’union est en bonne voie, et que notre agitation fédéraliste est par conséquent superflue.</p>
          <p>Je persiste à penser, pour ma part, que les gouvernements travaillent encore en fait, dans le sens de l’utopie que je viens de décrire, et que le sort de l’aventure réelle n’est pas ailleurs que dans nos mains : nous, l’opinion, les citoyens de l’Europe, ceux qui sont décidés à fournir l’effort d’invention à la hauteur du siècle.</p>
          <p>Je disais à Montreux en septembre dernier, lors du congrès de l’Union européenne des fédéralistes :</p>
          <quote resp="author">
            <p>Si l’Europe doit durer, c’est aux fédéralistes qu’elle le devra, et à eux seuls. Sur qui d’autre peut-elle compter ?</p>
            <p>Elle ne doit pas compter sur les gens au pouvoir. J’en connais peu qui aient l’intention de le laisser limiter, et c’est pourtant ce que nous leur demandons. Tous les gouvernements ont un penchant marqué à persévérer dans leur être, et même à lui survivre aussi longtemps que possible avec l’appui de la police. Or l’être des gouvernements, dans le monde actuel, c’est la souveraineté absolue. Tous les États-nations qui se sont arrogé ces droits absolus sans devoirs, ont un penchant irrésistible à devenir totalitaires. Et ce n’est point que leurs hommes d’État soient particulièrement bêtes ou méchants, mais leur fonction leur interdit de céder un pouce, et dans l’état présent de l’opinion et des rivalités de partis, ils courraient le risque d’être accusés de trahison s’ils transigeaient un seul instant avec le dogme de la souveraineté absolue. L’union, la paix, que la plupart d’entre eux désirent, ne peuvent pas être leur affaire, pour des raisons absurdes, mais <emph>techniques</emph>. Il faut donc les pousser dans le dos, voilà qui est clair.</p>
          </quote>
          <p>Quelques mois plus tard, parlant au nom des gouvernants, et décrivant leur situation embarrassée, le Premier ministre belge, Monsieur Spaak, s’écriait dans un discours fameux : « Bousculez-nous ! »</p>
          <p>Nous sommes d’accord.</p>
          <p>La parole est maintenant aux peuples, à l’opinion qui se réveille, aux citoyens du continent. Ils vont la prendre dans quinze jours, aux états généraux de l’Europe, convoqués à La Haye pour le 7 mai.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Où elle mène</head>
          <p>Je ne puis anticiper sur les résolutions auxquelles aboutira ce congrès de l’Europe. Le 19 juin 1789, personne ne prévoyait le serment du Jeu de Paume, qui marqua le lendemain un tournant de l’Histoire. Ce que je sais, c’est notre volonté, et c’est le but précis que nous visons tous, à plus ou moins brève échéance.</p>
          <p>À grands traits, voici le tableau :</p>
          <p>Nous avons aujourd’hui une Europe divisée et cloisonnée dans l’anarchie. Nous voulons une Europe organisée. Une Europe sans barrières ni visas, rendue dans toute son étendue à la libre circulation des hommes, des idées, et des biens. Pour assurer ces libertés organisées, certaines institutions seront nécessaires.</p>
          <p>Nous voulons au-dessus des États, de toute urgence, un Conseil politique de l’Europe. Nous voulons que ce Conseil soit contrôlé par un Parlement de l’Europe. Nous voulons qu’un Conseil économique entreprenne la mise en commun de nos ressources naturelles. Et nous voulons qu’un Centre de la culture donne un organe, une voix et une autorité, à la conscience européenne.</p>
          <p>Par-dessus tout, dominant ces Conseils qui domineraient eux-mêmes les États, nous voulons instituer une Cour suprême, qui soit la gardienne de la Charte des droits et des devoirs de la personne, et à laquelle puissent en appeler directement, contre l’État ou le parti qui s’en empare, les citoyens, les groupes, et les minorités. Ainsi sera garanti le <emph>droit d’opposition</emph>, faute duquel il est dérisoire de parler de démocratie.</p>
          <p>Finalement nous voulons l’Europe, parce que sans elle le monde glisse à la guerre, et que l’alternative n’est plus, pour nous, que d’empêcher cette guerre ou de périr en elle. Séparés, isolés, aucun de nos pays n’empêchera rien. Séparés, isolés, nous serons colonisés l’un après l’autre en toute souveraineté nationale, et vous voyez peut-être à quoi je pense. Fédérés, au contraire, nous remonterons au niveau de puissance des deux grands. Ils baisseront le ton, et l’on pourra parler.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chance de l’homme</head>
          <p>Telle est la vision directrice de l’aventure que nous courons. Et il est clair que son enjeu n’est pas d’abord notre sécurité, n’est pas d’abord notre prospérité, bien que l’une et l’autre en dépendent, mais qu’il est avant tout l’enjeu de la personne, la chance de l’homme au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Et c’est pourquoi la hiérarchie des Conseils que nous proposons aboutit à la Cour suprême, c’est-à-dire à une institution dont la fin n’est pas la puissance, ni le maintien par la police d’une certaine idéologie, mais au contraire le règne de la loi, par où j’entends la garantie des droits élémentaires de l’homme, antérieurs à l’État, supérieurs à l’État, et sans lesquels, pour nous Européens, le bonheur même paraît inacceptable.</p>
          <p>Entre un libéralo-capitalisme et un étatisme absolus, tous deux nés en Europe pour émigrer plus tard sur des terres vierges, où leurs excès sont manifestes et menaçants, car leur conflit se déclare sans issue, l’Europe se doit, et doit au monde d’inaugurer la troisième voie, <emph>la voie des libertés organisées</emph>.</p>
          <p>Nous vivons aujourd’hui la « drôle de paix ». Il dépend de nous qu’elle se termine demain en <emph>paix-éclair</emph>, et c’est l’effet que pourra seule produire la proclamation solennelle de la fédération européenne.</p>
          <p>Il se passe quelque chose à l’Est. Il est temps qu’il se passe quelque chose en Europe ! Il est temps de réveiller l’espoir d’une moitié séparée du continent. Il est temps de donner aussi à nos amis américains la certitude que nous ne sommes pas ce qu’ils ont parfois presque raison de croire que nous sommes : des démissionnaires de l’Histoire.</p>
          <p>La véritable troisième force, au plan mondial, ce n’est pas je ne sais quel groupement de double négation et de demi-mesures, c’est l’Europe rejoignant le <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, pour en prendre la tête et inventer l’avenir. C’est le fédéralisme qui veut que la <emph>Terre promise</emph> ne soit pour nous ni l’Amérique ni la Russie, mais cette vieille terre à rajeunir, à libérer de ses cloisons, notre Europe à reconquérir, pour tous ses peuples, pour tous ses partis, et comme le veut son vrai génie, pour tous les hommes.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr19490129ref" type="article" when="1949-01-29">
        <pb n="p. 4" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-ref/ddr19490129ref_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>« Êtes-vous partisan du rapprochement franco-allemand ? » (29 janvier 1949)<note place="bottom" resp="editor">« Êtes-vous partisan du rapprochement franco-allemand ? », <emph>Réforme</emph>, Paris, n° 202, 29 janvier 1949, p. 4. Réponse à une enquête réalisée par <emph>Réforme</emph>.</note></head>
        <p>L’ère des « rapprochements » est dépassée. Il s’agit pour nous, Européens, de construire ensemble une fédération solide. Il existe certes des problèmes franco-allemands, mais pas de solution franco-allemande. La seule solution est l’Europe.</p>
        <p>Une exploitation fédérale des houillères (continentales et britanniques) résoudra seule le problème de la Ruhr. De même, une organisation fédérale de l’Europe est seule capable de répondre à la fois au désir d’unité des Allemands, aux craintes qu’il éveille en France, à la tentation autarcique en Grande-Bretagne, aux brusqueries ou impatiences américaines, et à l’expansion russe.</p>
        <p>On parle d’obstacles économiques à cette fédération. C’est oublier que la situation présente est impossible. La solution fédéraliste a l’avantage d’être au moins concevable, et il est impossible qu’elle soit pire que ce qui est. Le seul obstacle sérieux réside dans l’inconscience, où beaucoup vivent, des menaces qui pèsent sur l’Europe. Un peu de conscience tuerait beaucoup de préjugés, datant de l’époque des pantalons rouges et non pas de l’occupation.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19520614ref" type="article" when="1952-06-14">
        <pb n="p. 4" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-ref/ddr19520614ref_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Après l’Œuvre du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (14 juin 1952)<note place="bottom" resp="editor">« Après l’œuvre du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle », <emph>Réforme</emph>, Paris, n° 378, 14 juin 1952, p. 7. Ce texte est précédé du chapeau suivant : « Nous avons rendu compte ici des manifestations de L’Œuvre du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qui sont maintenant terminées. Nous n’avons rien dit des débats d’écrivains, car après les avoir entendus, il nous a semblé qu’ils étaient dirigés plus par la crainte du communisme que par le souci de la liberté et qu’ainsi, ils passaient à côté des questions essentielles qui leur étaient proposées. Il reste que ces conversations, faites en réalité de monologues successifs, ont fait sentir à quel point est posé le problème de la communication entre le Créateur et la société. Problème de communion. C’est à celui-ci qu’est consacré le texte de Denis de Rougemont que nous publions ci-après, qui a servi de conclusion aux débats et au festival lui-même. »</note></head>
        <p>Il ne saurait être question de tirer de nos débats et de nos conférences des conclusions collectives, unanimes.</p>
        <p>Nous avons entendu, depuis quinze jours, une quarantaine de prises de position toutes personnelles, faisant le point d’une évolution dont nous sommes à la fois les sujets et les objets.</p>
        <p>Mais je voudrais relever ici un caractère très général de nos débats. Les sujets que nous avons discutés, que ce soit l’écrivain dans la cité, l’isolement de l’artiste au temps des « mass médias », l’opposition entre la révolte irrépressible et la communion nécessaire, tous ces sujets se ramènent à un seul : l’individu créateur et la société.</p>
        <p>On nous a très bien montré les dangers de l’isolement, les excès de la révolte. On a moins insisté sur l’acceptation confiante des moyens modernes de communiquer avec les masses, et personne n’a déclaré devant nous qu’il connaissait et assumait les conditions d’une communion nouvelle entre les hommes.</p>
        <p>Quelques mots sur ce dernier thème, sur ce thème capital de la communion.</p>
        <p>Il est trop clair qu’aucun de nous ne se risquerait à vous en donner la recette. Et c’est tant mieux ! Car il existe des recettes de communion, et des fois synthétiques, dans ce siècle, et nous savons à quoi elles mènent ! Que vaut le bonheur d’un peuple, que vaut sa communion, quand elle est établie par la police au prix d’un homme sur dix dans les camps sibériens ? Que vaut la communion des neuf qui restent, qui osent à peine se regarder dans les yeux, quand ils savent que deux d’entre eux sont probablement des mouchards — et que le dixième homme est dans un camp ? Pitié pour eux, car ils ignorent sans doute l’étendue et la vraie visée de la tyrannie dans laquelle ils sont nés. Mais nous… Nous qui avons parmi nous des témoins, des victimes toutes récentes de ces tortures, nous qui avons pu garder le droit de savoir, le droit de nous informer, de dire et de crier, nous ne sommes plus pardonnables de nous taire !</p>
        <p>Alors que faire ? Tout d’abord protester publiquement et avec éclat : question de salubrité publique, même si l’efficacité en reste discutable. <hi rend="sc">L’Œuvre du xx<hi rend="sup">e</hi></hi> <hi rend="sc">siècle</hi> a protesté, dans son ensemble, contre les tyrannies de toute couleur qui nous salissent, qui salissent toute l’humanité, victime directe ou non des dictatures et des arguments de leurs complices. Elle a protesté au double sens du mot, qui est à la fois refus et témoignage.</p>
        <p>Notre concert inaugural, dans une église, était dédié à la mémoire des victimes de toutes les tyrannies du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il convenait d’ouvrir nos manifestations par cet acte de piété et ce Magnificat à la mémoire des martyrs de ce siècle.</p>
        <p>Et ensuite : tout l’ensemble éblouissant de chefs-d’œuvre des arts modernes, qui a rempli ce mois de mai de Paris, a témoigné, a protesté pour la valeur créatrice de la liberté.</p>
        <p>Maintenant, qu’allons-nous conclure ?</p>
        <p>Je pense qu’il ne se trouvera pas un seul d’entre tous ceux qui sont ici présents, poètes, romanciers, critiques et philosophes qui ont pris part à nos entretiens, pour nous dire : et maintenant allons-y, serrons les rangs, opposons à la discipline totalitaire un front commun, et à leur propagande une propagande au moins aussi brutale ou insinuante.</p>
        <p>Au contraire, nous approuvons tous cette belle définition de la propagande que formulait Wystan Auden : « La propagande est l’emploi de la magie par ceux qui n’y croient plus contre ceux qui y croient encore. »</p>
        <p>Comment donc allons-nous répondre au défi des totalitaires, si nous nous privons de leurs armes ? Si nous refusons la fausse communion fomentée par la propagande et maintenue par la terreur ? Si nous refusons la calomnie ? Si nous refusons tous les insignes, tous les signes extérieurs de la communion ? Si nous allons même jusqu’à éviter d’en parler — parce que, disons-le franchement, il est gênant de parler de cela quand on y croit, dans un tel lieu, et sous les projecteurs de cinéma…</p>
        <p>Je répondrai à côté de la question apparente, je répondrai par une sorte de parabole, sans transition, en visant le cœur du problème.</p>
        <p>Que nous soyons chrétiens ou non, ici nous sommes tous tenus de constater le fait historique que voici : c’est que la plus vaste communion jamais instituée dans le monde, la plus profonde et la plus libre dans les modes d’adhésion qu’elle implique, s’est faite autour non pas d’une idée, d’une doctrine, d’un système de valeurs ni même d’une cause, mais d’un sacrifice individuel — autour d’un seul, autour d’un homme qui est mort dans l’isolement total, dans la révolte la plus intransigeante contre le mal et l’injustice, abandonné des hommes, et ce serait peu, abandonné de Dieu lui-même, il l’a crié.</p>
        <p>N’oublions pas que là, le mot de communion a pris son sens, et qu’il le perd en s’éloignant du sacrifice individuel.</p>
        <p>Et là-dessus, pour terminer, une citation. Elle est d’un Espagnol, et frappe une de ces notes d’éloquence à la fois sèche et profonde qui manquent trop souvent aujourd’hui, et par la faute d’une dictature encore, au grand concert européen. C’est une phrase de Miguel de Unamuno, dans son commentaire à Don Quichotte :</p>
        <quote>
          <p>Mets-toi en marche, tout seul. Tous les autres solitaires se joindront à toi, à tes côtés sans que tu les voies. Et chacun pensera qu’il va seul. Mais vous formerez un bataillon sacré, celui de la sainte, de l’inachevable croisade.</p>
        </quote>
        <space unit="line" quantity="1"/>
      </div>
      <div xml:id="ddr19530411ref" type="article" when="1953-04-11">
        <pb n="p. 7" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-ref/ddr19530411ref_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>« Les écrivains protestants » (11 avril 1953)<note place="bottom" resp="editor">« Les écrivains protestants », <emph>Réforme</emph>, Paris, n° 421, 11 avril 1953, p. 7. Réponse à une enquête réalisée par <emph>Réforme</emph>.</note></head>
        <p>Fils de pasteur comme les trois sœurs Brontë, Nietzsche, Herman Hesse, Pearl Buck, Curzio Malaparte et tant d’écrivains scandinaves, américains, allemands, anglais ou hollandais, mais le seul Roger Breuil en France, je me sens protestant non seulement par le hasard d’une origine, mais encore par ma formation, et enfin par mon adhésion des plus actives, dès l’âge de 25 ans, aux doctrines orthodoxes de la Réforme, à travers Kierkegaard et Barth.</p>
        <p>C’est dire que le protestantisme ne saurait me « gêner » comme écrivain, ni plus ni moins que n’ont pu le faire mes appartenances à la Suisse comme destin historique, ou à la langue française comme moyen d’expression. <emph>Gênantes sont les données que l’on ne peut assumer, et celles-là seules.</emph></p>
        <p>Il est vrai, par ailleurs, que rien ne facilite une « carrière littéraire » en France pour un protestant qui se veut tel et qui, au surplus, n’est pas Français (Rousseau et Benjamin Constant vécurent avant le nationalisme). Mais la littérature mondiale, depuis un siècle, ne doit pas moins aux protestants qu’aux catholiques, aux orthodoxes, aux incroyants de toutes nuances. À l’isolement relatif du protestant en France, il y a mieux que des compensations sur le plan de la pensée de l’art et d’une vision plus large de l’humain, pour ceux qui se réfèrent à l’Écriture et à ses traductions liturgiques, sources du seul langage vraiment commun aux écrivains de toutes les langues et confessions dans le domaine occidental.</p>
        <space unit="line" quantity="1"/>
      </div>
      <div xml:id="ddr19681130ref" type="article" when="1968-11-30">
        <pb n="p. 13" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-ref/ddr19681130ref_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Vers l’Europe des régions ? (30 novembre 1968)<note place="bottom" resp="editor">« Vers l’Europe des régions ? », <emph>Réforme</emph>, Paris, n° 1237, 30 novembre 1968, p. 13. Cet article, issu d’un entretien mené par Anouchka von Heuer et Christian Roux-Pétel, est précédé du chapeau suivant : « Les États-nations ne cessent aujourd’hui encore, de s’affronter sur notre vieux continent. Il nous a semblé intéressant de considérer avec Denis de Rougemont l’œuvre entreprise au Centre européen de la culture (CEC), qu’il dirige depuis près de vingt ans. Voici ce qu’il a développé, pour nous, sur ce ‟thème imposé”. »</note></head>
        <p>Rentrant d’Amérique après la guerre, j’avais compris qu’il était indispensable d’unir les Européens. Non seulement nous-mêmes mais les Américains aussi, avions besoin de cette union, c’est-à-dire du genre de valeurs, d’équilibre, de mesure que représentait notre vieux continent.</p>
        <p>En août 1947, on est venu me demander de parler à un congrès de fédéralistes européens, à Montreux, où j’ai prononcé un discours inaugural : j’étais engagé. Puis j’ai accepté de m’occuper de la partie culturelle du Mouvement européen.</p>
        <p>À partir du congrès de La Haye en 1948, je me suis beaucoup penché sur ce problème de l’union des Européens sur la base d’une unité déjà existante. <emph>Je fais une distinction entre unité et union. L’unité existe ou n’existe pas. L’union est ce que l’on peut bâtir.</emph> Non pas une uniformité mais un certain mode de contacts organisés. Cette base commune de culture et de civilisation est la condition <emph>sine qua non</emph> d’une union économique et politique.</p>
        <p>J’ai donc créé le Centre européen de la culture que je dirige depuis près de vingt ans, afin d’aider tous les mouvements qui se dessinent en faveur d’une coopération au niveau culturel ; nous avons réuni pour la première fois les directeurs d’administration d’agences atomiques des six pays avec le concours de l’Unesco, pour créer un laboratoire européen de recherches nucléaires. Le Centre d’études et de recherches nucléaires<note place="bottom" resp="editor">L’acronyme du Cern, dont il est question ici, renvoie à l’organe provisoire institué en 1952 sous le nom de Conseil européen pour la recherche nucléaire. </note> a été la réalisation de cette première initiative de notre centre.</p>
        <p>Nous avons fondé une association des festivals de musique européens que je dirige, tout à fait par hasard. Nous avons coordonné les Instituts d’études européennes qui étaient en train de se constituer dans différentes universités.</p>
        <p>Nous avons pris contact avec des historiens, des professeurs d’enseignement secondaire, des éditeurs. Nous avons d’autre part lancé une Campagne européenne d’éducation civique qui cherche à introduire l’angle de vision européen dans la leçon d’histoire, de géographie, de langues. <emph>Je souhaiterais que tombent en désuétude les grands États-nations comme la France, l’Espagne, l’Angle­terre, l’Italie et même l’Allemagne fédérale, afin de faire repartir toute l’affaire européenne sur la base des régions</emph>, puisque vingt ans de tentatives de rapprochement n’ont abouti à rien sur le plan politique. Cette situation tient au fait que les États veulent garder leur souveraineté absolue, devenant ainsi eux-mêmes l’obstacle à toute espèce d’union. <emph>On ne peut bâtir une union de l’Europe sur les obstacles à toute union.</emph></p>
        <p>Notre espoir réside dans une politique des régions. Par exemple, l’Italie est déjà divisée en dix régions par sa Constitution ; l’Allemagne en onze<note place="bottom" resp="editor">L’imprimé portait « deux » länder ; Rougemont a corrigé sur son exemplaire « 11 », mal lu par le prote.</note> Länder et maintenant se dessine en France un grand mouvement qui vient d’être appuyé par de Gaulle pour diviser le pays en un certain nombre de régions. Je pense qu’on finira par se mettre d’accord assez vite pour la France sur une dizaine de régions, plus Paris. Notre idée de fédéralistes européens est que ces régions définies sur­tout par l’économie, se définissent aussi par la culture et quelquefois par l’ethnie comme dans le cas de la Bretagne ou de la Catalogne.</p>
        <p>Le problème numéro un de l’Europe, c’est l’union. Si l’union de l’Europe ne se fait pas, nous serons colonisés par le dollar et peut-être par une certaine idéologie marxiste — quoique cela soit moins sûr. Mais le fait de ne plus être maîtres de notre destinée économique entraînerait une quantité de conséquences sur le plan culturel. Cela entraînerait une chute de potentiel européen considérable, dont finalement le monde entier subirait les conséquences. L’unification par le système des régions paraissait parfaitement utopique il y a un an ou deux, voire jusqu’au moment où de Gaulle a annoncé sa décision de dissoudre le Sénat pour le remplacer par une assemblée élue par les régions.</p>
        <p>Il y a à ce sujet une importante littérature en France — qui est le pays le plus concerné par la centralisation, grand nombre de jeunes sociologues et économistes français s’étant penchés sur ce problème.</p>
        <p>L’union mondiale ne sera concevable que s’il existe une solide fédération européenne. Ce sera le point d’accrochage d’une organisation mondiale. <emph>Sans doute d’ici dix ou quinze ans serons-nous parvenus à créer des régions sur une base économique, historique, ethnique — tout cela mêlé à doses variables —, qui seront de plus en plus les vrais centres de la production et de la vie intellectuelle et auront entre elles des liens de toutes natures.</emph></p>
        <p>Elles constitueront de proche en proche un tissu plus solide que leurs liens avec les États-nations ; ceux-ci peu à peu tomberont en désuétude. Si les problèmes mondiaux dépendent en grande partie de la solution des problèmes européens c’est que l’unité du genre humain est une invention des Européens.</p>
        <p>C’est l’Europe chrétienne qui a imaginé l’ensemble du genre humain en découvrant les possibilités de fraternité universelle : « <emph>Désormais, disait saint Paul, il n’y a plus ni Juifs ni Grecs</emph> ». Cette responsabilité de l’Europe s’oppose aux racismes et aux guerres d’extermination de races. Les problèmes les plus importants sont, à la racine, d’ordre philosophique ou religieux. Il s’agit de transposer sur les plans économique et politique les conséquences des options philosophiques et religieuses que l’on croit justes.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19760221ref" type="article" when="1976-02-21">
        <pb n="p. 16" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-ref/ddr19760221ref_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>À propos de Concorde (21 février 1976)<note place="bottom" resp="editor">« À propos de Concorde », <emph>Réforme</emph>, Paris, 21 février 1976, p. 16.</note></head>
        <p>Invité au matin du 13 janvier, par téléphone, à participer le 14 au soir à une émission de plus de trois heures sur Concorde, j’ai commencé par refuser : dix minutes de parole ne valent pas le voyage, je ne suis pas technicien, et surtout « je suis contre »… — « Qu’à cela ne tienne, me dit-on, vous parlerez en duplex de Genève, c’est au philosophe que nous nous adressons, vos arguments critiques nous intéressent, et puisqu’il s’agit d’un débat, vous pourrez y aller librement. Soyez aussi violent qu’il vous plaira. »</p>
        <p>Le lendemain soir, dès les premières minutes, je vois que je suis tombé dans un traquenard. Sentimentaux ou technocrates, ils sont tous en train de célébrer leur culte des « Ailes françaises ». Qu’ai-je à faire là ? Dès que j’ouvrirai la bouche, des millions de téléspectateurs, conditionnés pendant deux heures, vont me haïr comme un seul homme.</p>
        <p>Et en effet, je n’ai pas fini ma première phrase — mais c’est assez pour qu’on sente que je suis contre — que le meneur de jeu m’interrompt nerveusement pour m’avertir que je sors du sujet. (Je parle pourtant de Concorde. Mais le sujet, c’est sa louange.)</p>
        <p>En dépit d’un feu roulant d’interruptions presque paniques — que <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/mond"><emph>Le Monde</emph></ref> jugera « d’une agressivité insupportable » —, j’essaie de formuler mes doutes et objections, selon le schéma qui suit.</p>
        <p>Mais je n’ai pu faire passer que les points 1 et 5 à travers le barrage serré que l’on m’opposait.</p>
        <p>1. Le philosophe étant celui qui pose des questions simples et naïves, je demande : « Concorde, à quoi est-ce que ça sert ? ». On m’assure que cet appareil ira de Paris à New York en trois heures et demie au lieu de sept. Bon. Mais les quelques dizaines de PDG et de membres du « jet-set » qui en « bénéficieront », si l’on peut dire, que feront-ils de ces heures gagnées ? Est-ce qu’elles vaudront les seize milliards déjà dépensés par l’État, donc par les contribuables français et anglais ? Est-ce qu’elles justifieront le risque planétaire que des savants redoutent, l’atteinte possible à la couche d’ozone qui protège notre vie terrestre contre les rayons ultraviolets ?</p>
        <p>Votre pari — dis-je aux promoteurs de Concorde alignés devant moi, et consternés — c’est le contraire du pari de Pascal. Si vous perdez, vous perdez tout pour tout le monde. Si vous gagnez, vous gagnez trois heures pour quelques-uns. Étrange pari. Moi, je ne le tiendrais pas…</p>
        <p>2. Si les clients prévus, dont l’heure est si précieuse, sont à tel point suroccupés, on leur rendrait meilleur service en leur faisant « <emph>perdre</emph> » quelques heures supplémentaires au-dessus des merveilleux châteaux de nuages de l’Atlantique : ils y gagneraient (outre 20 % sur le prix du billet, et x % sur leurs impôts) le temps de se reposer, de réfléchir, ou de lire mes livres par exemple.</p>
        <p>Et s’il était vraiment indispensable de « <emph>gagner</emph> » trois heures sur ce trajet, en voici le moyen simple et qui eût déjà permis environ 15,8 milliards d’économies : 1°) supprimer les formalités de douanes et passeports au départ et à l’arrivée ; 2°) transporter les passagers de l’échelle de coupée au centre de la ville par hélicoptère ou métro.</p>
        <p>3. On me dit qu’arrêter la fabrication de Concorde mettrait au chômage 40 000 ouvriers. Argument proprement scandaleux ! Faut-il, comme le demandait un Premier ministre, supprimer toute limitation de vitesse sur les autoroutes pour éviter le chômage des carrossiers ? (pour ne rien dire des chirurgiens, des assureurs, etc.). Les Américains se sont posé la question à propos du Vietnam : pouvons-nous arrêter la guerre, alors que l’industrie des armements occupe des centaines de milliers d’ouvriers ?</p>
        <p>Je pense que si la Société est ainsi faite que la seule alternative qu’elle offre au gaspillage industriel, à la pollution de l’atmosphère, voire à la guerre, c’est le chômage, il est temps de changer de cap, de se fixer d’autres buts, et d’inventer d’autres moyens d’y aller.</p>
        <p>4. Outre le gain de temps, outre l’emploi — et comme pour la guerre du Vietnam, ici encore —, on invoque les « <emph>retombées technologiques</emph> » (Concorde lui-même étant une retombée des V2 à travers les fusées américaines) ; cela signifie qu’en construisant Concorde, on aurait découvert des procédés qui permettront de construire d’autres avions encore plus chers et plus problématiques, et puis surtout qui permettront la mise au point d’armements de plus en plus sophistiqués : ces « retombées » se feront donc sur nos têtes.</p>
        <p>5. Indépendamment de ces arguments, je suis contre Concorde pour deux raisons fondamentales.</p>
        <p>a) Tout comme les centrales nucléaires. Concorde est le symbole ou simplement l’enseigne d’un modèle de société que je récuse radicalement. Car l’humain s’y voit sacrifié non pas même au profit (ici très négatif) mais à la puissance physique de l’État centralisateur et policier, au nom de quoi tout s’ordonne à la guerre. Concorde résume un ensemble de calculs et de rêves, de principes et d’ambitions qu’il nous faut dépasser si nous voulons survivre, qui détruisent à la fois la Nature et la Communauté des hommes, au nom du prestige de l’État, vanité collective et surprofits privés — absolument contraire aux fins que je défends dans toute mon œuvre, de liberté et de responsabilité de la personne.</p>
        <p>b) Je suis convaincu que les promoteurs de Concorde sont animés par un certain idéal : c’est celui du Progrès selon le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Toujours plus d’objets, toujours plus grands, toujours plus chers, toujours plus bruyants et toujours plus dangereux — exigeant toujours plus de contrôle de l’État — et allant toujours plus vite vers peu importe quoi !</p>
        <p>L’idée vraiment moderne du progrès et du luxe s’oppose radicalement à cette manie démodée de la vitesse et du fracas pour épater le monde. Ce qui commence à valoir des fortunes, c’est le contraire de ce que Concorde symbolise. Le luxe suprême de demain, je l’ai défini au lendemain d’Hiroshima : <emph>la lenteur au sein du silence</emph>.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19790519ref" type="article" when="1979-05-19">
        <pb n="p. 6" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-ref/ddr19790519ref_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Écologie, régions, Europe fédérée : même avenir (19 mai 1979)<note place="bottom" resp="editor">« Écologie, régions, Europe fédérée : même avenir », <emph>Réforme</emph>, Paris, n° 1782, 19 mai 1979, p. 6-7.</note></head>
        <div>
          <head>1. Une cible commode : l’écologie</head>
          <p>La définition la plus courante de l’écologie consiste à dire que c’est « une mode », ou encore « une douce manie de rousseauistes épris d’idylle et entretenant la nostalgie du jardin d’Eden » (variante : « du retour aux cavernes et de l’éclairage à la bougie »).</p>
          <p>Ou au contraire ; elle serait une « névrose d’Apocalypse ». On dit aussi des écologistes adversaires du nucléaire qu’ils ont été « traumatisés par Hiroshima » (les partisans du nucléaire, eux, n’ont apparemment rien senti).</p>
          <p>Enfin, une circulaire confidentielle de l’EDF définit les écologistes comme ayant pour but véritable « d’entraver le fonctionnement des institutions existantes ». Ces mouvements seraient « soutenus » (entendez : payés) affirme-t-on à l’EDF, par les « banquiers américains » ; mais Sakharov dit au contraire, selon <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/mond"><emph>Le Monde</emph></ref>, qu’ils sont payés par le gouvernement russe.</p>
          <p>En ce point, l’on s’aperçoit que <emph>l’écologie n’est pas jugée sur son mérite</emph>, mais sur les visées politiques qu’elle est censée traduire tout en les dissimulant.</p>
        </div>
        <div>
          <head>2. Alignements : un mouvement de défense</head>
          <p>Dans les écoles primaires de Suisse romande, une compagnie productrice d’électricité fait distribuer une brochure sur les centrales nucléaires : celles-ci, bien entendu, sont « nécessaires » ; elles sont « sûres », elles sont « propres ». Les enseignants ont à présenter ces brochures. Mais si l’un ou l’autre s’avisait de présenter aussi une brochure critique pour le nucléaire, la Direction le rappellerait aussitôt à l’ordre, car « il est interdit de faire de la politique à l’école ».</p>
          <p>D’où cette nouvelle définition de la politique : si l’on est pour le nucléaire, on fait de l’information ; si l’on est contre, on fait de la politique.</p>
          <p>En fait, <emph>écologie</emph> est un terme créé par le biologiste Ernst Haeckel en 1882, au moment où se développent à la fois l’agression industrielle contre la Nature et l’agression étatique contre la société coutumière. C’est le moment où s’instituent dans nos pays les <emph>écoles</emph> primaires obligatoires et universelles ; la <emph>conscription</emph> obligatoire et universelle ; la <emph>grande presse</emph> (grâce à l’invention de la linotype) et les <emph>agences d’État</emph> : Wolf, Reuter, Havas, Stéfani, sans l’aide desquelles la guerre de 1914 n’eût pas été concevable. Développements presque aussitôt suivis par l’agression européenne contre l’Afrique : la belle époque du <emph>colonialisme</emph> durera de 1878 à 1938 environ.</p>
          <p>Au triple alignement des esprits par l’école, des corps par la caserne, des curiosités mêmes par la presse, répond ce terme, qui passe alors inaperçu, d’<emph>écologie</emph>, désignant les « rapports des êtres vivants avec leur milieu naturel. »</p>
          <p>« Écologie » va reparaître après la Deuxième Guerre mondiale, signifiant alors bien des choses sympathiques mais hétéroclites : à la fois protection des petits oiseaux et lutte contre les avions supersoniques qui risquent d’endommager la couche d’ozone ; parcs nationaux et dénonciation des grands ensembles ; mesures contre la pollution des eaux de table mais aussi des océans ; relations entre les taux de délinquance et le nombre des étages dans les HLM, etc. Aux yeux des politiciens de droite, l’écologie est un complot contre « la société existante » ; aux yeux des politiciens de gauche, sa fin principale paraît être « d’enlever des voix au parti socialiste » ou de défendre les privilèges et le confort des riches (c’est aussi ce qu’en pense le tiers-monde).</p>
          <p>Mais si nous prenons un peu de recul pour considérer le phénomène dans son ensemble, nous voyons que tout simplement <emph>l’écologie est une réaction de défense</emph> (peut-être de rejet) face à la civilisation industrielle et à ses agressions de plus en plus brutales contre la Nature et contre l’homme qui vit de la Nature et en elle<note place="bottom">La révolte des shiites iraniens contre la modernisation entreprise par le Shah avec l’aide des États-Unis et de l’Europe ne serait-elle pas un premier phénomène de rejet de la technologie rationaliste et du matérialisme qu’elle favorise, contraire au Coran ?</note>.</p>
        </div>
        <div>
          <head>3. Une réaction nécessaire : la sécrétion d’anticorps</head>
          <p>Plutôt donc que l’écologie comme science, considérons ici le <emph>souci écologique</emph>, qui s’est manifesté avec force au lendemain d’Hiroshima et s’est constitué en <pb n="p. 7" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-ref/ddr19790519ref_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> mouvement de plus en plus nettement politique après la crise du pétrole (1973) et la politique du « tout nucléaire » préconisée dès lors par plusieurs gouvernements.</p>
          <p>Il est normal que ce souci se soit manifesté d’abord en Europe, première partie du monde à s’être développée industriellement, donc à avoir subi l’agression mécanique.</p>
          <p>On nous dit : « Le souci écologique est un souci de riches ! » Non. C’est le souci des premiers atteints par le mal industriel, qu’ils ont d’ailleurs inventé. C’est le souci de ceux qui ont déchaîné la dénature contre la nature. De ceux qui ont inventé et produit une civilisation qui tend à détruire du même mouvement à la fois les écosystèmes naturels et les communautés humaines. L’agression s’est produite d’abord en Europe, au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle puis aux États-Unis. Elle s’étend désormais à toutes les parties de la Terre où la civilisation occidentale apporte le « développement ».</p>
          <p>On pourrait dire peut-être, en simplifiant beaucoup, que nous sommes ici en présence d’une révolte de l’écologie contre l’économie, ou de la volonté de vivre contre la volonté de profit, et que le phénomène, au lendemain de la Deuxième Guerre mondiale, a pris soudain des proportions à ce point alarmantes que les gouvernements de nos États nationaux — si lié que soit leur sort à celui de la croissance industrielle — se sont vus contraints de créer des ministères de l’Environnement (signes des temps plus que remèdes efficaces, les titulaires de ces ministères sont les premiers à le reconnaître).</p>
          <p>Si la croissance de la civilisation industrielle correspond exactement au développement du cancer, <emph>le souci écologique correspond, lui, à la création d’anticorps contre les maladies de civilisation</emph> (physiques, psychiques et psychosomatiques).</p>
        </div>
        <div>
          <head>4. De l’exigence écologique aux exigences régionales…</head>
          <p>Mais en même temps que <emph>l’agression industrielle</emph> se formait en Europe l’État-nation, l’un aidant l’autre. L’exercice de la puissance, c’est-à-dire finalement la guerre, est au principe de leurs développements concomitants, et demeure leur « horizon indépassable ». La civilisation industrielle, d’essence cartésienne, a voulu se développer sur une <emph>tabula rasa</emph> — qu’elle a créée au besoin — d’où ses liens de complicité essen­tielle avec la désertification résultant, sur trois continents, du « progrès » industriel, du « développement ».</p>
          <p>De même l’État-nation est né de la volonté d’uniformiser les humains, d’écraser leurs différences ethniques, culturelles, coutumières, de régler et de contraindre (non de stimuler et de convaincre). L’école primaire est l’instrument par excellence de l’État-nation centralisé. Pour l’école primaire, l’esprit de l’enfant est une <emph>tabula rasa</emph> ou maison vide qu’il s’agit de « meubler » de certitudes simples, abstraites, géométriques, alignées et les préparant à devenir des recrues alignables.</p>
          <p>Il existe une profonde analogie de structure entre l’agression contre la nature et l’agression stato-nationale contre les communautés locales ou ethniques.</p>
          <p>La réaction contre l’agression industrielle s’appelle écologie. La réaction contre l’agression stato-nationale s’appelle <emph>région</emph>. Voilà un premier lien fondamental entre les deux réalités. Il y en a d’autres.</p>
          <p>C’est au <emph>niveau régional</emph> que les mesures d’écologie concrètes peuvent et doivent être élaborées et appliquées : rivières, lacs, chutes d’eau, forêts, agriculture, architecture, énergie, transports publics…</p>
          <p>C’est bien souvent autour d’un problème écologique : lac ou rivière polluée, projets de centrales nucléaires, usine d’épuration, route « pénétrante », autoroutes divisant des domaines ou des quartiers, destruction de forêts que la <emph>conscience régionaliste</emph> alertée s’organise et entre en action.</p>
          <p>Voilà donc le premier temps : <emph>l’exigence écologique entraîne des exigences régionales</emph>. Mais l’obstacle est le même dans les deux cas : l’État-nation.</p>
          <p>Exemple : quand la CEE propose un plan européen de lutte contre la pollution, tel gouvernement répond : d’accord, mais seulement dans une mesure compatible avec ma souveraineté nationale. Et l’on sait à quelles résistances de la capitale et de sa police se heurtent les tentatives de prises de responsabilités régionales.</p>
        </div>
        <div>
          <head>5. … et aux exigences fédéralistes</head>
          <p>Or, au-delà des exigences écologiques régionales niées, refusées, minimisées par l’État-nation qui a peur qu’elles le divisent, il y a des exigences écologiques continentales, également niées, refusées ou minimisées par l’État-nation qui a peur qu’elles le dépassent.</p>
          <p>Le Rhin amène à la mer du Nord 60 millions de tonnes de déchets par jour. Ces déchets viennent de Suisse, de France, de la RFA, de Hollande, chaque pays pollue souverainement et s’assure que ce sera toujours moins que les trois autres additionnés… Même jeu quand il s’agit des mers et des océans menacés, des changements de climat, du pillage des ressources non renou­velables. Tout État-nation, par nature, s’oppose identiquement à ce qui le dépasse tant par en haut que par en bas, c’est-à-dire qu’il s’oppose à presque tout ce qui existe ou voudrait exister indépendamment de son contrôle.</p>
          <p>Critique classique adressée dès les années 1930 de ce siècle par les personnalistes à l’État-nation : il est à la fois trop petit (à l’échelle mondiale) et trop grand (à l’échelle des régions) pour jouer encore son rôle d’État, — d’animateur, d’arbitre, de protecteur.</p>
          <p>L’État-nation est donc l’obstacle commun aux solutions écologiques et régionales. D’où<emph> l’identité d’intérêts politiques entre régionalistes et écologistes, mais aussi entre fédéralistes européens et régionalistes.</emph></p>
        </div>
        <div>
          <head>6. La région : un espace de participation à la mesure du citoyen</head>
          <p>Mais il convient ici de préciser <emph>le sens que nous donnons au mot région</emph>.</p>
          <p>— Il y a des <emph>régions ethniques</emph> qui ne correspondent à aucun État aujourd’hui existant ; Catalogne, Euskadi, Occitanie, Bretagne, pays de Galles, Écosse, Flandres, Alsace, Corse, Sud Tyrol, etc. Ce sont les plus évidentes, les plus pittoresques, les plus explosives, celles aussi dont la cause paraît la plus facile à défendre.</p>
          <p>— Il y a les régions transfrontières ; deux douzaines environ sur la carte qu’avait dressée pour le colloque tenu au Conseil de l’Europe, en 1972, V. von Malchus, et qui chevauchent parfois les frontières de trois pays, des calottes du Nord (Norvège, Suède, Finlande) à l’Oresund (Danemark et Suède) à l’Euregio (Rhin-Ems et Gueldre), à la Regio basiliensis (Suisse, France, RFA), et sur l’arc alpin, aux régions Alpes-Adriatique (Italie, Autriche, Slovénie), lémano-alpine (Suisse-France) et Alpazur (France-Italie).</p>
          <p>— Mais il y a surtout les régions — déjà existantes, en formation, ou encore à créer — que l’on peut définir comme <emph>espace de participation civique</emph>, régions assez petites pour permettre à la voix d’un citoyen de s’y faire entendre et à celles des autres de lui répondre.</p>
        </div>
        <div>
          <head>7. Éloge de la petite échelle</head>
          <p>Il s’agit donc, si l’on veut arriver à des solutions écologiques capables de <emph>restaurer, maintenir et développer des écosystèmes viables</emph>, de dépasser l’État-nation, c’est-à-dire d’instituer d’un même mouvement en interaction permanente, <emph>les régions et la fédération</emph> continentale.</p>
          <p>Le principe de répartition des pouvoirs naguère concentrés dans la seule capitale nationale est des plus simples : il consiste à situer les pouvoirs de décision au niveau communautaire le mieux accordé aux dimensions de la tâche considérée, et toujours en partant d’en bas, c’est-à-dire des plus petites unités.</p>
          <p>C’est ce que le diplomate américain D. Moynihan formulait naguère à propos des États-Unis, mais qu’il est facile de transposer en termes européens :</p>
          <quote>
            <p>Ne confiez jamais à une plus grande unité ce qui peut être fait par une plus petite. Ce que la famille peut faire, la municipalité ne doit pas le faire. Ce que la municipalité peut faire, les États ne doivent pas le faire. Et ce que les États peuvent faire, le gouvernement fédéral ne doit pas le faire.</p>
          </quote>
          <p>Dans le même sens se prononcent aujourd’hui la plupart des sociologues politologues européens, et nombre d’hommes politiques responsables aux États-Unis : la décentralisation de l’État, de l’économie et des activités culturelles leur paraît la condition même d’une renaissance civique, économique et culturelle de leur pays.</p>
          <p>À part les guerres d’agression et les centrales nucléaires, qui exigent les unes et les autres une centralisation ombrageuse, tout marche mieux, sur une petite échelle, dans les autonomies locales. « Coopératives d’habitation, énergie solaire, petites entreprises, compost, alimentation au détail, banques locales, les communes (<emph>neighborhoods</emph>) commencent à retrouver le sens de leur autonomie, à reprendre en main leurs destins.<note place="bottom"><emph>The Ecologist, special on the Future of America</emph>, septembre 1977.</note> » Il est faux que le plus grand soit le plus efficace. E. F. Schumacher a démontré le contraire d’une manière décisive, dans son célèbre ouvrage <emph>Small is beautiful</emph>.</p>
        </div>
        <div>
          <head>8. Écologistes, régionalistes et fédéralistes de tous pays : unissez-vous !</head>
          <p>Les relations d’interaction systématique que l’on vient de relever conduisent d’une manière nécessaire à des conclusions politiques d’importance décisive au seuil de la campagne pour la première élection du Parlement européen.</p>
          <p>S’il est vrai que la cause européenne, qui semblait endormie, ou qu’on croyait perdue, s’est réveillée par l’intervention imprévue des régionalistes et des écologistes ;</p>
          <p>— S’il est vrai que ni la région ne se fera sans l’Europe fédérée, ni celle-ci sans des régions à sa base ;</p>
          <p>— S’il est vrai enfin que les problèmes écologiques ne peuvent être résolus qu’à l’échelle régionale ou continentale, non pas à l’échelle nationale ;</p>
          <p>— Alors il devient évident que les organisations <emph>écologistes</emph> devraient entrer au plus vite en relation avec les organisations <emph>régionalistes et fédéralistes</emph> dans tous nos pays et à l’échelle continentale, en vue d’<emph>établir un programme commun aux trois mouvements</emph>, et de prévoir des tactiques adaptées aux situations qui diffèrent d’une manière importante d’un pays à l’autre chez les Neuf<note place="bottom">Dans certains pays, il existe un parti écologiste : parti radical italien, parti radical néerlandais, des Alliances comme « die Grünen » en RFA, « The Green Alliance » en Grande-Bretagne, des collectifs comme « Europe-Écologie » en France.</note>.</p>
        </div>
        <div>
          <head>9. Pour un même avenir</head>
          <p>Encore un mot sur le titre-slogan que je propose. Il ne dit pas : même <emph>combat</emph>, mais bien même <emph>avenir</emph>. Un combat peut être perdu et c’est fini. Un avenir adviendra certainement. Ce qu’il m’importait de souligner, c’est que <emph>nous n’aurons ni éco-société, ni régions, ni Europe fédérée, si nous n’obtenons pas les trois à la fois</emph> ; c’est qu’<emph>aucune de ces trois virtualités exigeantes ne peut se réaliser seule</emph> ; c’est que l’avenir de chacune d’elle est celui des deux autres, et qu’<emph>en cette trinité réside l’espoir des Européens et de la Paix</emph>.</p>
          <space unit="line" quantity="1"/>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr19801213ref" type="article" when="1980-12-13">
        <pb n="p. 1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-ref/ddr19801213ref_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Les Nations unies des animaux (13 décembre 1980)<note place="bottom" resp="editor">« Les Nations unies des animaux », <emph>Réforme</emph>, Paris, n° 1860, 13 décembre 1980, p. 1 et 2. Présenté par cette note : « Du 27 au 29 novembre, 70 délégués de divers mouvements de protection des animaux se sont réunis en assemblée générale de l’association : <emph>United Animal Nations</emph> (8 rue d’Italie, CH-1214, Genève, Suisse), qu’anime le journaliste-écologiste suisse Franz Weber (on se souvient tout particulièrement en France de son action en faveur du site des Baux-de-Provence, que menaçait la mine). Sur ses propositions, plusieurs des participants se sont engagés à représenter chacun une « <emph>nation</emph> » — c’est-à-dire une espèce animale menacée (baleines, cigognes, chinchillas, daims porte-musc, éléphants africains, phoques, lamantins…) ; ils œuvreront pour que cette protection puisse s’appuyer sur des bases juridiques. Denis de Rougemont, dont on connaît l’engagement dans le mouvement écologique, participait à cette réunion. Il a bien voulu nous autoriser à publier le texte de son allocution d’ouverture. Ce dont nous le remercions. »</note></head>
        <p>Les animaux ne parlent pas, et c’est pourquoi nous sommes ici.</p>
        <p>Les animaux ne parlent pas comme nous parlons — avec des mots. Mais ils vivent comme nous la douleur et la joie, la peur et l’amour, la curiosité, avec cette espèce de béance anxieuse du regard devant l’impénétrable et l’indicible… Il nous faut donc parler pour eux.</p>
        <p>Parler pour eux, et de leur part, aux hommes qui les méprisent, les torturent, les massacrent, qu’il s’agisse des bébés phoques, du Labrador ou, dans les campagnes toutes proches d’ici, des petits veaux engraissés dans leur cuve en ciment, nourris au tube de caoutchouc et à la seringue, qui mourront sans avoir jamais ouvert les yeux sur une prairie ensoleillée.</p>
        <p><pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-ref/ddr19801213ref_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Parler pour eux, dire la plainte muette des créatures que l’homme a trop souvent nommées des « <emph>bêtes brutes</emph> », quand elles étaient rendues telles, à vrai dire, par la bêtise et la brutalité des hommes.</p>
        <p>On fait grand cas, dans les magazines scientifiques, des animaux qui apprennent à parler et surtout à comprendre un peu nos langages d’hommes. Les merveilleux dauphins sont les vedettes de cette campagne d’alphabétisation, — mais attention !</p>
        <p>Je salue les Nations unies des animaux mais je recule avec horreur devant l’idée d’une Unesco des animaux ! Car les mots que nous pouvons leur apprendre n’expriment rien de leur être et de leurs émotions : ce sont des ordres que nous leur donnons, et leurs réponses disent « <emph>À vos ordres</emph> ! » et rien de plus. Nous les conditionnons, nous ne communiquons pas !</p>
        <p>Communiquer avec le monde des animaux relève du sentiment, de l’intuition, de l’accueil aux mystères du vivant. Le fait bien établi que les animaux plus que nous soient susceptibles de mourir d’émotion tend à prouver qu’ils sont plus capables que nous d’une certaine civilisation : celle du cœur, non du seul intellect, celle de l’amitié, de la confiance, non pas celle des missiles nucléaires, du chômage et de la destruction irréversible des forêts, du plancton des océans et de l’air respirable.</p>
        <p>La seule compréhension, mais alors très profonde, qui unisse l’homme et l’animal, elle est d’ordre émotif, affectif. Elle se passe dans le regard, qui attend tout de nous !</p>
        <p>Car c’est de l’homme, par l’homme, à travers l’homme que les grands peuples d’animaux attendent le salut, sans le savoir peut-être — mais que savons-nous de ce qu’ils savent ?</p>
        <p>Que l’homme soit responsable de la Nature vivante, et de sa corruption ou de sa survie, l’écologie nous l’a rappelé au cours des deux dernières décennies avec une efficacité peut-être imperceptible, mais d’autant plus pénétrante : on répétait qu’il s’agissait seulement d’une mode. Cette erreur a distrait la méfiance des saccageurs de la Nature, et elle nous a permis d’agir en profondeur.</p>
        <p>Mais la responsabilité de l’homme devant la Nature et les bêtes n’est pas seulement métaphorique et poétique : elle est tout à la fois matérielle et morale, tout à la fois scientifique et religieuse. Et son expression la plus haute dans la tradition biblique très largement commune aux trois grandes religions du Livre, la juive, la chrétienne et l’islamique, a été donnée par saint Paul, au chapitre VIII de <emph>l’Épître aux Romains</emph> (que je vais lire dans la traduction de Calvin, pour le premier verset) :</p>
        <quote>
          <p>La création tout entière, dans une attente ardente, attend la révélation des fils de Dieu.</p>
          <p>Car la création a été soumise à la corruption non de son gré, mais à cause de celui qui l’y a soumise — avec l’espérance qu’elle aussi sera affranchie de la servitude de la corruption, pour avoir part à la liberté et à la gloire des enfants de Dieu.</p>
          <p>Or nous savons que jusqu’à ce jour la création tout entière soupire et souffre dans les douleurs de l’enfantement.</p>
          <p>Et ce n’est pas elle seulement, mais nous aussi, qui avons les prémices de l’Esprit, nous aussi nous soupirons en nous-mêmes en attendant la rédemption de notre <emph>corps</emph>. Car c’est en espérance que nous sommes sauvés.</p>
        </quote>
        <p>Mais « <emph>notre corps</emph> » : c’est <emph>l’animal en nous</emph> !</p>
        <p>Ainsi la tradition biblique-évangélique confirme la continuité de la Création tout entière, dans la relation de l’animal à l’homme, j’entends de l’homme à la Nature vivante et au Cosmos, où le règne animal est le plus proche de l’homme.</p>
        <p>Les religions de l’Asie approchent ce même mystère par leur croyance aux réincarnations et leur respect absolu de la vie sous <emph>toutes</emph> ses formes.</p>
        <p>Ici encore, nous le voyons bien : nous ne serons sauvés que tous ensemble, solidaires dans la même espérance, dont il nous faut témoigner désormais par des actes à la fois symboliques et concrets, poétiques et politiques, tels que celui que propose aujourd’hui Franz Weber.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
