<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="ddr-articles.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="ddr-burg" xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title><title level="j">Bibliothèque universelle et Revue de Genève</title>, articles (1925–1930)</title>
        <author key="Rougemont, Denis de (1906-1985)">Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rougemont 2.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title level="j">Bibliothèque universelle et Revue de Genève</title> (1925–1930)</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="//div[@type='article']" unit="article" use="@xml:id"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1925" to="1930"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" when="1925-03" xml:id="ddr192503burg">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192503burg_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 380"/>
        <head>Henry de <hi rend="sc">Montherlant</hi>, <emph>Chant funèbre pour les morts de Verdun</emph> (mars 1925)<note place="bottom" resp="editor">« Henry de <hi rend="sc">Montherlant</hi> : <emph>Chant funèbre pour les morts de Verdun</emph> (B. Grasset, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, mars 1925, p. 380-382.</note></head>
        <p>Henry de Montherlant, héritier d’une tradition chevaleresque, mène sa vie comme une ardente aventure. Les épisodes s’appellent : collège, guerre, sport… <emph>la Relève du Matin, le Songe, les Olympiques</emph>. Et voici le <emph>Chant funèbre</emph>, adieu à la guerre et aux jeux, avant de partir pour de nouvelles conquêtes.</p>
        <p>Terriblement lucide, ce regard en arrière. Montherlant est dur pour ses erreurs plus encore que pour celles de l’adversaire, ce qui est beaucoup dire. Il y avait dans le <emph>Paradis</emph> je ne sais quel relent de barbarie, un assez malsain goût du sang. Tout cela s’est purifié dans le <emph>Chant funèbre</emph>. Et une phrase telle que « … Nous sommes sûrs de ne pas nous tromper en nous inquiétant de faire, à notre place modeste, si peu que ce soit pour la paix », c’est une affirmation
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192503burg_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 381"/>
           qui d’un coup condamne beaucoup d’antérieures protestations belliqueuses. Il nous montre « des Français qui pensent ces carnages inévitables, avec un bref soupir s’y résignent, puis tablent sur eux, et d’autres qui tiennent qu’une telle attitude est responsable de ces carnages ». Naguère il était des premiers ; il s’affirme aujourd’hui des seconds. C’est pour avoir contemplé Verdun, en tête à tête avec le génie de la mort.</p>
        <p>Mais alors, à quoi sert d’exalter, d’une si émouvante sorte, les soldats déjà légendaires de Verdun, et ce « haut ton de vie » qu’ils trouvaient au front. D’une phrase, il justifie son livre : « Ranimons ces horreurs pour les vouloir éviter, et ces grandeurs pour n’en pas trop descendre ». N’est-ce pas une éclatante mise au point ? Et venant de l’auteur du Songe, d’un de ces hommes qui « descendirent » du front dans notre paix lassée, ne prend-elle pas une pathétique signification ?</p>
        <p>Pourtant ici encore transparaît un doute, parfois : « On craint d’être injuste en décidant si… cette absence de haine ; cette épouvante, devant la guerre… proviennent de plus d’humanité ou de moins de santé ». À maintes reprises, dans cette œuvre d’affirmation, une telle inquiétude, un amer « à quoi bon » percèrent soudain… Mais Montherlant se redresse vite, frappe du pied et repart. Vers quels buts ? On verra plus tard. L’urgent c’est d’avancer. Et l’on atteindra peut-être ces régions élevées où les éléments contraires s’unissent dans la grandeur. La paix qu’il appelle, c’est autre chose que l’absence de guerre, c’est une paix que travaillerait le levain des vertus guerrières. « Il faut que la paix, ce soit vivre. »</p>
        <p>Par tout un livre libéré de souvenirs héroïques, peut-être trop grands pour la paix, c’est vers de plus sereines exaltations qu’il va porter son ardeur. Il va chercher le souvenir de l’aventure antique, et dans ce qui fut Rome ou la Grèce, revivre sa tradition.</p>
        <p>Toute son œuvre pourrait se définir : la lutte d’un tempérament avec la réalité. Tantôt c’est l’un qui veut plier l’autre à sa violence — le <emph>Paradis</emph> —, tantôt c’est l’autre qui impose son absolu. Une soumission au réel durement consentie, voilà ce que nous admirons dans le <emph>Chant funèbre</emph>. Ce mot de grandeur revient souvent lorsqu’on parle de cette œuvre : je ne sais s’il faut en voir la raison dans la force de la personnalité révélée ou dans la noblesse de sa soumission.</p>
        <p>Périlleuse carrière de la grandeur où Montherlant est entré de plain-pied, en même temps que dans la guerre. Que de sacrifices ne lui devra-t-il pas offrir ainsi les romans « intéressants » ou « curieux » ; le « grand lyrisme » à la Chateaubriand, voire à la Barrès, dont il est capable et qu’il lui faudra livrer au « feu de vérité » qui
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192503burg_03.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 382"/>
           brûle dans son temple intérieur, s’il veut rester digne de son rôle et vraiment le coryphée d’une génération casquée. Feu consumateur de toute faiblesse, flamme d’une pureté si rare en notre siècle, qu’elle paraît parfois, lorsque la tourmente humaine ne la moleste ni ne l’avive plus, cruelle et désolée comme cette « flamme pensante » dans l’ossuaire de Douaumont. Puis la vie l’exalte de nouveau d’un large vent de joie.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1925-06" xml:id="ddr192506burg">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192506burg_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 775"/>
        <head>André <hi rend="sc">Breton</hi>, <emph>Manifeste du surréalisme</emph> (juin 1925)<note place="bottom" resp="editor">« André <hi rend="sc">Breton</hi> : <emph>Manifeste du surréalisme</emph> (S. Kra, Édition du Sagittaire, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, juin 1925, p. 775-776.</note></head>
        <p>Sous une « vague de rêves », la logique, dernier agent de liaison de nos esprits, va périr. C’est du moins ce que proclame M. Breton en un manifeste dont la pseudo-nouveauté nous retiendra moins que la significative pauvreté idéologique et morale qu’il révèle.</p>
        <p>Le style brillant et elliptique qui tend à devenir notre poncif moderne, — si propre à égarer dans d’ingénieuses métaphores quiconque chercherait une idée là-dessous, — ne réussit pas toujours chez Breton à masquer la banalité de la pensée. D’autant plus que les rares passages où il expose directement les principes de sa « révolution » semblent au contraire tirés de quelque terne manuel de philosophie ou de psychanalyse. Ces principes ? Ils se laissent hélas résumer en un court article de dictionnaire :</p>
        <p>« Surréalisme, n.m. Automatisme psychique pur par lequel on se propose d’exprimer, soit verbalement, soit par écrit, soit de toute autre manière, le fonctionnement réel de la pensée. Dictée de la pensée en l’absence de tout contrôle exercé par la raison, en dehors de toute préoccupation esthétique ou morale. » (p. 42).</p>
        <p>Le surréalisme ne serait-il donc qu’une sorte de méthode des textes généralisée ? Point du tout ! Il paraît qu’il est la seule attitude littéraire aujourd’hui concevable. Mais par quelles tricheries plus ou moins conscientes M. Breton peut-il préconiser l’existence d’une littérature fondée sur de tels principes ?</p>
        <p>Le Rêve est la seule matière poétique. Dans le monde du Rêve autant de cellules isolées que de rêveurs. Toute poésie est incommunicable, le poète étant un simple sténographe de ses rêves. Soit. De ces faits, je tire cette conclusion pratique : inutile de publier des poèmes. Éluard le comprenait, qui écrivit : « Quand les livres se liront-ils d’eux-mêmes, sans le secours des lecteurs ? Quand les hommes se comprendront-ils individuellement ? » Que M. Breton donne des « recettes pour faire un poème » cette mystification est
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192506burg_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 776"/>
           dans la logique de ses principes, mais je lui conteste le droit de faire suivre son manifeste de proses<emph> — Poisson soluble —</emph> qui servent d’illustration à sa défense de la poésie pure. Les beautés que j’y vois ne me seraient-elles perceptibles que par le fait d’une fortuite coïncidence entre l’univers du poète et le mien ? Je comprends trop de choses dans ces poèmes qui devraient m’être parfaitement impénétrables. Je crois même voir que M. Breton serait un très curieux poète s’il ne s’efforçait de donner raison aux 75 pages où il voulut nous persuader que tout poème doit être une dictée non corrigée du Rêve. Je reconnais à chaque ligne de <emph>Poisson soluble</emph> cette « vieillerie poétique » qui, avoue Rimbaud, entre encore pour une grande part dans l’« alchimie du verbe » ; et je ne puis m’empêcher d’accuser Breton de préméditation…</p>
        <p>À quoi sert, dès lors, tout cet appareil psychologique si scolaire ? À donner le change sur la pauvreté d’un art purement formel. Car c’est ici le tragique de cette mystification : la plupart des surréalistes n’ont rien à dire, mais savent admirablement parler. Ils érigent donc en doctrine leur impuissance.</p>
        <p>« Il n’y a pas de pensée hors les mots » (Aragon). Aussi se paient-ils de métaphores comme d’autres de raisonnements. Plaisante ironie, si cette attitude n’était qu’une protestation contre nos poncifs intellectuels. Mais elle risque bien de nous en rendre un peu plus esclaves. Car depuis Freud — dont ils se réclament imprudemment, — on sait ce que c’est que la « liberté » d’un esprit pur de tout finalisme !</p>
        <p>Surréalisme S.A., entreprise pour l’exploitation de matériaux de démolition abandonnés par Dada S.A. Ce n’est pas ainsi que nous sortirons d’une anarchie dont les causes semblent avant tout morales. Les tendances encore un peu vagues d’un groupe tel que <emph>Philosophies</emph> laissent pressentir des révolutions plus réelles.</p>
        <p>On souhaite qu’après faillite faite, les surréalistes trouvent à montrer leur talent en des jeux moins lassants. Dada, éclat de rire d’un désespoir exaspéré, commandait une certaine sympathie. L’agaçant, avec les surréalistes, c’est que — pour reprendre un mot de Cocteau — ils « embaument de vieilles anarchies ». L’ironie qui sauva Dada du ridicule le cède ici à un ton de mage qui ne fera plus longtemps impression.</p>
        <p>C’est grand dommage pour les lettres françaises qui risquent d’y perdre au moins deux grands artistes : Aragon, Éluard. Sans oublier Breton, enchanteur des images qui peuplent les ténèbres.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1925-08" xml:id="ddr192508burg">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192508burg_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1033"/>
        <head>Paul <hi rend="sc">Colin</hi>, <emph>Van Gogh</emph> (août 1925)<note place="bottom" resp="editor">« Paul <hi rend="sc">Colin</hi> : <emph>Van Gogh</emph> (F. Rieder, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, août 1925, p. 1033.</note></head>
        <p>Le nouveau volume de la collection des « Maîtres de l’art moderne » est au moins le cinquième ouvrage publié en France sur Van Gogh, depuis 1922. Il contient pourtant des vues assez neuves. M. Colin s’est contenté de narrer les faits de la vie de Vincent, mais d’une telle manière que des conclusions critiques s’en dégagent avec évidence.</p>
        <p>Van Gogh fut une proie du génie. L’homme tel que nous le peint Paul Colin, est peu intéressant. On en a connu bien d’autres de ces jeunes gens prétentieux et sincères qui se croient une vocation, végètent dans des œuvres d’évangélisation, fondent des groupes dissidents. Le miracle, c’est que le plus sauvage génie ait choisi un être de cette espèce pour le tourmenter et le transfigurer. Vincent s’en effraie lui-même : « Il y a quelque chose au-dedans de moi. Qu’est-ce que c’est donc ? » Ses premiers dessins sont de gauches copies de Millet. Mais son manque de talent ne le rebute pas. Une divine violence le travaille. Elle jaillira enfin, dans l’éblouissement d’Arles, jusqu’au jour où cette consomption frénétique terrassant un corps minable, il ne restera plus que les flammes, les soleils et aussi les grimaces de douleur de ses tableaux.</p>
        <p>Il faut louer Paul Colin de n’avoir rien caché des médiocrités de cette vie : les reproductions qui suivent sa courte biographie fournissent un meilleur motif à l’admiration que tout le lyrisme dont on a voulu charger la « vie héroïque » de Vincent. M. Colin n’a pas cherché à expliquer ce miracle. Il nous laisse à notre émotion devant le spectacle d’une œuvre qui ne dut rien à l’homme, d’une œuvre de pur génie.</p>
        <p>Vincent Van Gogh, génie sans talent.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1925-09" xml:id="ddr192509burg_p1151">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192509burg_p1151_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1151"/>
        <head>Lucien <hi rend="sc">Fabre</hi>, <emph>Le Tarramagnou</emph> (septembre 1925)<note place="bottom" resp="editor">« Lucien <hi rend="sc">Fabre</hi> : <emph>Le Tarramagnou</emph> (NRF, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, septembre 1925, p. 1151-1152.</note></head>
        <p>Lucien Fabre, ingénieur, poète, chroniqueur scientifique, « Prix Goncourt », curieux homme. Il se livre à des travaux de précision : il calcule un plan, un poème. Il écrit un livre sur Einstein, des articles sur Valéry, St John Perse. On le vit naguère en province liquider des stocks américains. Et ses romans, c’est aussi une liquidation : les faits s’y pressent et s’y bousculent ; de temps à autre une notation d’artiste ou de psychologue se glisse dans leur flot. Voilà le lecteur entraîné, ébahi, passionné, contraint de suivre jusqu’au bout un roman de 500 pages comme <emph>Rabevel</emph>. Car si la liquidation des questions traitées est rapide, elle est complète aussi.</p>
        <p>On s’étonne de ce que Fabre, disciple de Valéry, puisse rédiger des romans si bouillonnants, si mal équarris. Certes, ce n’est pas lui qui se refuserait à écrire — comme le fait son maître : « La marquise sortit à cinq heures ». Une telle platitude est presque indispensable, mais il s’en permet d’autres qui le sont moins. On n’écrit pas un roman en trois volumes sans y laisser des maladresses et des négligences. Mais on ne demande pas non plus au puissant boxeur sur le ring d’être bien peigné.</p>
        <p><emph>Rabevel</emph>, c’était un portrait balzacien du brasseur d’affaires. Le sujet du <emph>Tarramagnou</emph>, c’est « la nouvelle mise en servitude du peuple rustique de France ». En effet — le phénomène n’est pas particulier à la France — les paysans sont en train de redevenir serfs, serfs des syndicats et des capitalistes des villes. Mais dans une de ces provinces du Midi où le souvenir des luttes religieuses encore vivace fait que les paysans gardent une méfiance frondeuse vis-à-vis du gouvernement, le libérateur va se lever. C’est un descendant de Roland le Camisard, ce « Tarramagnou », ce « petit homme de la terre », qui va susciter un formidable mouvement de protestation contre les lois tyranniques. Le succès grandit rapidement, le gouvernement cède. Mais la même inertie du peuple qui donnait tant de mal lorsqu’il fallait l’éveiller, l’entraîne au-delà du but. Le Tarramagnou voit son œuvre sabotée par des meneurs ; il tente en vain de ressaisir les foules : déjà elles huent sa modération. Alors il va se jeter au-devant des troupes accourues, il meurt en clamant la paix.</p>
        <p>M. Fabre avait là les éléments d’un grand roman : autour d’un
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192509burg_p1151_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1152"/>
           sujet de vaste envergure, et brûlant, une intrigue puissante, des personnages d’une belle richesse psychologique.</p>
        <p>En fermant le livre on a presque l’impression qu’il a réussi ce grand roman… Qu’y manque-t-il ? Un style ? L’absence de style, n’est-ce pas le meilleur style pour un romancier ? C’est plutôt, je crois, une certaine harmonie générale dans le récit et le ton, surtout dans la première partie, qui est confuse. Non pas que le roman soit mal construit, au contraire. Mais le tissu des faits se relâche parfois, et les arêtes de la construction apparaissent trop nues.</p>
        <p>Chef-d’œuvre ou pas chef-d’œuvre d’ailleurs, il reste que le <emph>Tarramagnou</emph> est un livre émouvant, d’une saine puissance. Il reste que Lucien Fabre a tenté, et en somme, réussi, une entreprise bien téméraire de nos jours : un roman à thèse aussi intelligent que vivant.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1925-09" xml:id="ddr192509burg_p1152">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192509burg_p1152_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1152"/>
        <head><emph>Les Appels de l’Orient</emph> (septembre 1925)<note place="bottom" resp="editor">« <emph>Les Appels de l’Orient</emph> (n° 9-10 des <emph>Cahiers du Mois</emph>) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, septembre 1925, p. 1152-1154.</note></head>
        <p>Le <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle s’annonce comme le siècle de la découverte du monde par l’Europe intellectuelle. Grand siècle de critique pour lequel nos contemporains accumulent les documents. La littérature de ces dernières années n’est qu’une forme de reportage international. L’Europe menant cette immense enquête manifeste son génie méthodique, son universelle et inépuisable curiosité. Mais, de même que la France interrogeant l’Europe du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> prenait surtout conscience de son propre génie, l’Europe d’aujourd’hui semble chercher dans une confrontation avec l’Orient, plutôt qu’une réelle connaissance de l’Orient, une conscience d’elle-même.</p>
        <p>C’est peut-être pour provoquer cette confrontation seulement qu’on a imaginé un péril oriental, car il semble bien que dans le domaine de la culture le péril n’existe que pour autant qu’on en parle, la vraie « question asiatique » étant une question politique. On peut prévoir que si le bouddhisme jouit un jour d’un renouveau, c’est à quelques savants européens qu’il le devra, tandis que d’un mouvement inverse, le christianisme débarrassé de son déguisement gréco-latin retournera vers ses sources pour s’y retremper. Les appels de l’Orient, ce sont les Keyserling, les Guénon, qui les font entendre, autant et plus que les Tagore et les Gandhi, demi-européanisés. Ceci convenu, il faut reconnaître que l’enquête des <emph>Cahiers du Mois</emph> donne un fort intéressant tableau des multiples réactions de l’Europe placée devant le dilemme Orient-Occident. Réactions qui, disons-le tout de suite, renseignent mieux sur l’esprit occidental que sur l’oriental, en sorte que cette enquête rejoint parfois celle qu’ouvrit la <emph>Revue de Genève</emph> sur « l’Avenir de l’Europe. » (Cf. les deux réponses d’André Gide en particulier). Car la plupart des enquêtés se font de l’Orient une représentation vague
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192509burg_p1152_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1153"/>
           et poétique. « Orient…, toi qui n’as qu’une valeur de symbole », a dit A. Breton. C’est de cet Orient qu’il s’agit, et Jean Schlumberger le définit encore : « … tout ce qui est opposé à l’esprit occidental, tout ce qui peut servir d’antidote à sa fièvre et à sa logique. » On confond Japon et Arabie, Indes et Chine sous une dénomination qui n’a de sens que par rapport à l’Europe.</p>
        <p>Il serait vain de tenter un classement parmi les réponses d’une extraordinaire diversité — peut-être trop nombreuses — qui composent ce gros volume. Les points de vue sont si différents, si différentes même les conclusions tirées de points de vue semblables, qu’un esprit analytique et organisateur d’occidental se perdra ici dans un ensemble kaléidoscopique d’idées et de jugements contradictoires, et de termes dont le sens change avec l’échelle de valeurs de l’écrivain. Énumérons pourtant quelques-uns des points de vue les plus riches ou les mieux définis.</p>
        <p>Pour Valéry, la supériorité de l’Europe réside dans sa « puissance de choix », dans le génie d’abstraction qui a produit la géométrie grecque. D’autres attribuent cette supériorité au machinisme, et la déplorent. Plusieurs jeunes songent que dans une Europe vieillie, les parfums puissants de l’Asie sauront encore éveiller de beaux rêves. Il y a ceux qui repoussent une Asie ignorante du thomisme et ceux qui pensent inévitable le choc de deux mondes, et que seule une intime connaissance mutuelle l’adoucira. Il y a ceux qui à la suite de Claudel estiment que la question ne se pose pas, puisque nous sommes chrétiens. (Mais le christianisme, religion missionnaire, ne peut nous donner qu’une supériorité provisoire et qui porte en son principe le germe de sa destruction.) Il y a enfin ceux qui refondent et combinent toutes ces opinions ; et ceux qui avouent n’en point avoir, sincérité trop rare…</p>
        <p>Presque toutes les réponses, conclusions ou interrogations, ont le défaut de n’être pas suffisamment motivées par des faits et des documents. Pour beaucoup, l’Orient n’est qu’un prétexte à variations sur le thème favori. M. Massis, par exemple, qui cependant produit un grand nombre de citations à l’appui de ses sophismes, ne se livre pas moins à des déductions <emph>in abstracto</emph> qui le mènent à des conclusions de ce genre : si nous trouvons le moyen de « suppléer à l’éducation historique des peuples chrétiens qui n’ont pas eu de Moyen Âge », nous pourrons amener l’Asie à comprendre la religion romaine (ce christianisme méditerranéen si étroitement particularisé pourtant, à l’usage des Latins…). Quant aux orientalistes, qui, eux, apportent des documents, savent de quoi ils parlent, ils se récusent lorsqu’il s’agit de conclure.</p>
        <p>Un écrivain grec, M. Embiricos, a trouvé la formule qui définit ce que les autres entendent vaguement par Orient : <emph>l’Asie est le subconscient du monde</emph>, formule qui, je pense, réunira tous les suffrages. Et chacun d’en tirer de nouvelles raisons de maudire l’Orient ou chercher la guérison de nos fièvres. Mais nous aurons entrevu peut-être pour la première fois le rôle de l’Europe
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192509burg_p1152_03.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1154"/>
           « conscience du monde », entre une Amérique affolée de vitesse, édifiant ses gratte-ciel comme des tours de Babel, et une Asie immobile dans sa méditation éternelle.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1925-09" xml:id="ddr192509burg_p1156">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192509burg_p1156_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1156"/>
        <head>Jean <hi rend="sc">Prévost</hi>, <emph>Tentative de solitude</emph> (septembre 1925)<note place="bottom" resp="editor">« Jean <hi rend="sc">Prévost</hi> : <emph>Tentative de solitude</emph> (NRF, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, septembre 1925, p. 1156-1157.</note></head>
        <p>« Dès que nous sommes seuls, nous sommes des fous. Oui, le contrôle de nous-mêmes ne joue que soutenu par le contrôle que les autres nous imposent », dit un héros de Mauriac. C’est un « homme seul » qu’a peint « par le dedans » M. Jean Prévost, en un saisissant raccourci psychologique. « Tout homme normal est fait de plusieurs fous qui s’annulent », écrit-il. Ce fou qui veut être <emph>soi</emph> purement, qui veut éliminer de soi tout ce qui est déterminé par l’extérieur, — ce fou que nous portons tous en nous, — il
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192509burg_p1156_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1157"/>
           l’a isolé, incarné, nommé : Revert. Puis il l’a poussé impitoyablement dans sa recherche d’un absolu qui se trouve être le néant. Pour finir il « l’écrabouille ». L’expérience est terminée. Artificielle comme toute expérience, elle n’en est pas moins probante.</p>
        <p>Une œuvre d’art que ce petit livre ? C’est avant tout une démonstration ; mais, puissante de sûreté et d’évidence, elle a cette beauté froide et massive d’un théorème de Spinoza. Une ironie dure, la densité du style révèlent seules l’écrivain ; et aussi quelques sentences : « C’est de la faiblesse de nos yeux que frissonnent les étoiles. »</p>
      </div>
      <div type="article" when="1925-09" xml:id="ddr192509burg_p1162 ">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192509burg_p1162_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1162"/>
        <head><emph>Almanach 1925</emph> (septembre 1925)<note place="bottom" resp="editor">« S. Fischer Verlag : <emph>Almanach 1925</emph> (Berlin) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, septembre 1925, p. 1162-1163.</note></head>
        <p>En 1886, lors de sa fondation, la nouvelle maison d’édition Fischer passait pour « la centrale où l’on avait concentré la dynamite internationale qu’Ibsen voulait placer sous les arches de la vieille société », pour reprendre la pittoresque définition de M. A.
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192509burg_p1162_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1163"/>
          Eloesser dans l’<emph>Almanach</emph> du 25<hi rend="sup">e</hi> anniversaire. Les révolutionnaires y faisaient pourtant bon ménage avec les derniers champions du naturalisme puisqu’au début Fischer publia Zola et Ibsen, Tolstoï, Hauptmann et Maeterlinck. On trouve au tableau des auteurs édités depuis lors les grands noms de la littérature européenne d’avant-guerre mêlés à ceux des maîtres du renouveau idéaliste allemand et viennois, Hesse, Hofmannsthal… Les extraits de ces auteurs qui composent l’Almanach Fischer donnent une juste idée de ce que fut la littérature d’avant-garde entre 1900 et 1910. Depuis, la maison paraît s’être un peu embourgeoisée… Disons plutôt que voici venu le temps de la moisson, — le temps des éditions d’œuvres complètes.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1925-09" xml:id="ddr192509burg_p1163">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192509burg_p1163_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1163"/>
        <head>Otto <hi rend="sc">Flake</hi>, <emph>Der Gute Weg</emph> (septembre 1925)<note place="bottom" resp="editor">« Otto <hi rend="sc">Flake</hi> : <emph>Der Gute Weg</emph> (S. Fischer Verlag, Berlin) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, septembre 1925, p. 1163.</note></head>
        <p>Dans l’atmosphère trouble où s’agite l’Allemagne nouvelle — et peut-être parce qu’il sait en sortir parfois — M. Otto Flake<note place="bottom" resp="editor">Orthographié « Flasce » par erreur dans l’original.</note> a gardé son bon sens et son sang-froid. Et si l’on a pu reprocher à ses tableaux de l’Europe qu’il vient de parcourir quelque superficialité, du moins faut-il le louer d’avoir conservé une vision générale de notre temps et un évident besoin d’impartialité.</p>
        <p>Son art bénéficie de cette vision. Je ne saurais résumer les nombreuses péripéties de son dernier roman sans exposer et discuter toutes les idées qu’elles illustrent. Les personnages discutent certes, mais leurs actions sont les meilleurs arguments. Et peu à peu surgissent d’une accumulation de petites touches précises des types d’après-guerre d’une étrange vérité. Aux prises avec les problèmes sociaux et le luxe le moins apaisant, tournés vers la Russie, vers le passé, vers l’Orient, tentant des amours nouvelles et les fuites les plus folles hors de la réalité, ils forment un cortège pittoresque et désolant à celui qui, revenu de l’étranger dans le désordre de son pays, suivra obstinément le « bon chemin » de la santé et de la raison. C’est à lui que va la sympathie de l’auteur et la nôtre.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1925-09" xml:id="ddr192509burg_p1164">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192509burg_p1164_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1164"/>
        <head>Miguel de <hi rend="sc">Unamuno</hi>, <emph>Trois nouvelles exemplaires et un prologue</emph> (septembre 1925)<note place="bottom" resp="editor">« Miguel de <hi rend="sc">Unamuno</hi> : <emph>Trois nouvelles exemplaires et un prologue</emph>. Traduction de Jean Cassou et Mathilde Pomès (Édition du Sagittaire, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, septembre 1925, p. 1164.</note></head>
        <p>M. Valéry Larbaud est vraiment un étonnant esprit. Pour présenter au public français cette œuvre « d’importance européenne », croyez-vous qu’il aille s’abandonner à l’émotion communicative de qui découvre un sommet ? Point. Précision, modération dans le jugement, humour léger, notation suggestive, telles sont les vertus de sa critique. Ce n’est que dans sa discrétion à louer une grande œuvre qu’on trouvera la mesure de son admiration et le gage de sa légitimité.</p>
        <p>Nul doute que les <emph>Trois nouvelles exemplaires</emph> ne suscitent un intérêt très profond : elles nous transportent au cœur de préoccupations des plus modernes, problème de la réalité littéraire, problème de la personnalité. Leur <emph>Prologue</emph> pourrait presque aussi bien être celui d’une pièce de Pirandello. N’annonce-t-il pas que les personnages des trois nouvelles « sont réels, très réels, de la réalité la plus intime, de celle qu’ils se donnent eux-mêmes dans leur pure volonté d’être ou de ne pas être… ». Mais les héros de Pirandello, s’ils <emph>veulent</emph> être, <emph>subissent</emph>, une fois qu’ils sont, le grand malentendu de la personnalité. Tandis que chez Unamuno une volonté d’action les possède, les exalte, les affole. Les plus beaux types créés par Unamuno sont ces femmes dures et passionnées, Raquel et Catherine, ou cet Alexandro Gomez cynique et puissant de confiance en soi, qu’une volonté presque inhumaine torture et conduit au crime. Et s’ils s’imposent comme types, c’est encore et uniquement par leur obsédante volonté. Car on imagine difficilement un art plus dépouillé de détail extérieur ou d’enjolivure. La lecture de ces trois tragédies, d’une classique sobriété mais d’une brutalité et d’une ironie romantiques, laisse la même impression de grandeur désolée qu’un Greco. Mais il n’y a pas les couleurs, ni l’amère volupté des formes. Une sensation de barre d’acier sur la nuque.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1925-10" xml:id="ddr192510burg">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192510burg_p1197_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1197"/>
        <head>Ernest <hi rend="sc">Seillière</hi>, <emph>Alexandre Vinet, historien de la pensée française</emph> (octobre 1925)<note place="bottom" resp="editor">« Ernest <hi rend="sc">Seillière</hi> : <emph>Alexandre Vinet, historien de la pensée française</emph> (Payot) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, octobre 1925, p. 1797-1798.</note></head>
        <p>Peut-être n’est-il pas trop tard pour parler du Vinet de M. Seillière, de ce nouveau chapitre qu’il vient d’ajouter à sa grande étude sur les rapports du christianisme et du romantisme. M. Seillière cherchait dans l’époque romantique un témoin dont le jugement eut « l’autorité d’un verdict essentiellement chrétien sur le mysticisme naturiste ». Il ne pouvait trouver mieux que Vinet. Et j’imagine son étonnement à découvrir dans l’œuvre du penseur vaudois la substance originale de la plupart des idées dont lui-même s’est fait le moderne champion. Pour ce qui concerne le Vinet juge des romantiques, il n’a pas eu trop de peine à l’annexer à son propre corps de doctrines critiques. Dirai-je pourtant que je crains qu’il n’ait été incité parfois, et presque inconsciemment, à gauchir légèrement la pensée de Vinet pour lui ajuster sa terminologie particulière ? Mais par ailleurs Vinet déborde le « sellièrisme » de tout son mysticisme <emph>protestant</emph>. Et cela n’est pas sans gêner M. Seillière. C’est peut-être pourquoi il insiste sur le fait que Vinet se déclarait « un chrétien sans épithète ». Croit-il éluder
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192510burg_p1197_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1198"/>
           ainsi le protestantisme de Vinet ? Ne voit-il pas que rien n’est plus protestant qu’une telle attitude ?</p>
        <p>Mais ces réserves sont de peu d’importance si l’on songe au service que M. Seillière nous rend en réintroduisant dans l’actualité la plus brûlante les richesses intellectuelles et morales du grand vaudois. Vraiment, tout ce qui semble viable et humain dans la critique moderne du romantisme, Vinet l’avait trouvé. Mais sa position purement chrétienne — un mysticisme de cadre solidement moral, c’est-à-dire rationnel, dit M. Seillière — me paraît infiniment plus forte que celle d’un Maurras ou que celle d’un Maritain. Son unité est plus réellement profonde, son point d’appui plus central. Pour notre époque déchirée entre un thomisme et un nihilisme exaspérés, pour notre nouveau mal du siècle, il n’est peut-être pas de pensée plus vivante, ni de plus tonique que celle de ce « Pascal protestant ».</p>
      </div>
      <div type="article" when="1925-12" xml:id="ddr192512burg_p1560">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192512burg_p1560_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1560"/>
        <head>Jules <hi rend="sc">Supervielle</hi>, <emph>Gravitations</emph> (décembre 1925)<note place="bottom" resp="editor">« Jules <hi rend="sc">Supervielle</hi> : <emph>Gravitations</emph> (NRF, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, décembre 1925, p. 1560.</note></head>
        <p>« Quel est celui-là qui s’avance » avec ce visage d’entre la vie et la mort « où se reflète le passage incessant d’oiseaux de la mer ? » « Quel est cet homme dont l’âme fait des signes solennels ? »</p>
        <p>Une voix lente aux méandres songeurs, une simplicité qui n’est pas familière. C’est bien la poésie d’une époque tourmentée dans sa profondeur, mais qui se penche sans vertige sur ses abîmes. Simplicité de notre temps ! Au-dessus de la trépidation immense des machines, un Saint-John-Perse, un Supervielle parlent avec des mots de tous les jours aux vivants et aux morts :</p>
        <quote>Mère, je sais très mal comme l’on cherche les morts…
          <lb/>« … Cette chose haute à la voix grave qu’on appelle un père dans les maisons. »</quote>
        <p>Comme Valéry, ce poète sait « des complicités étranges pour assembler un sourire ». Comme Max Jacob il lui arrive de situer une anecdote purement poétique dans un monde qu’il s’est créé. Jamais banal, il est parfois facile : la description du monde qu’il invente nous lasse quand elle ne l’étonne plus assez lui-même (pourtant l’autel et le surréalisme l’ont enrichie d’images…).</p>
        <p>Je cite des noms : y a-t-il influence ou seulement co-génération ? Pour peu qu’ils sortent des cafés littéraires, nos poètes respirent le même air du temps. Leur originalité se retrouve dans la manière dont ils tentent de fuir l’inquiétude où ils baignent. Celui-ci vient à peine de quitter l’air dur des pampas. « Le voilà qui s’avance, foulant les hautes herbes du ciel. » Le gaucho a dompté Pégase et caracole dans les étoiles.</p>
        <p>J’avoue que l’univers intérieur où il lui arrive de graviter me trouble mieux que son lyrisme cosmique. On est plus près de l’infini au fond de soi qu’au fond du ciel.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1925-12" xml:id="ddr192512burg_p1567a">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192512burg_p1567_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1567"/>
        <head>Simone <hi rend="sc">Téry</hi>, <emph>L’Île des bardes</emph> (décembre 1925)<note place="bottom" resp="editor">« Simone <hi rend="sc">Téry</hi> : <emph>L’Île des bardes. « Notes sur la littérature irlandaise contemporaine »</emph> (Flammarion, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, décembre 1925, p. 1567.</note></head>
        <p>L’Irlande contemporaine offre un spectacle bien passionnant : celui de la renaissance d’une littérature nationale à la fois cause et effet de la libération politique. Cause, puisque pour mener à chef cette libération, un Yeats, un A.E., bien d’autres, ont su payer de leur personne. Effet, puisque l’héroïsme d’une révolution en faveur du passé, révolution tout de même, ne pouvait produire qu’une littérature très neuve de forme et traditionaliste d’inspiration, comme fut celle des Yeats, Synge, Joyce même… Trois noms qui permettent, je crois, de parler d’un grand siècle littéraire irlandais ; ce que d’ailleurs M<hi rend="sup">lle</hi> Simone Téry ne fait pas. Car elle veut éviter l’emballement et conserver dans l’admiration son sens critique de Parisienne. C’est une sympathie malicieuse qui anime ses amusants portraits et ses commentaires parfois un peu copieux ; mais elle a la vertu de rendre contagieuse la curiosité de l’auteur à l’endroit de cette âme irlandaise en laquelle s’allient une fantaisie et un réalisme également lyriques.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1925-12" xml:id="ddr192512burg_p1567b">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192512burg_p1567_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1567"/>
        <head>Hugh <hi rend="sc">Walpole</hi>, <emph>La Cité secrète</emph> (décembre 1925)<note place="bottom" resp="editor">« Hugh <hi rend="sc">Walpole</hi> : <emph>La Cité secrète</emph> (Perrin, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, décembre 1925, p. 1567-1568.</note></head>
        <p>La Révolution russe va-t-elle usurper dans le roman d’aventures le rôle de la mer Océane avec ses écumeurs ? Déjà un Mac Orlan, un Kessel ont donné de beaux exemples du parti que peut tirer le nouveau romantisme de ce chaos. Salmon a même tenté d’en écrire l’épopée dans <emph>Prikaz</emph>, cette traduction française de l’énorme cri de délivrance du peuple fou. Belles étincelles échappées d’un brasier.</p>
        <p>Pour les causes de l’incendie, voir Dostoïevski.</p>
        <p>M. Walpole, lui, commence son roman quelques mois avant que n’éclate le sinistre, et s’arrête au moment où l’on est sûr que ça brûle bien.</p>
        <p>Quel sujet plus riche pouvait-on rêver pour un psychologue de la puissance de Walpole, que l’âme russe — cette âme russe qui pour le Parisien restera toujours « indéfinissable ». M. Walpole, dont nous commençons aujourd’hui un roman bien différent, a
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192512burg_p1567_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1568"/>
           vu la Révolution sans romantisme, dans le détail de la vie d’une ville. Il sait qu’un grand mouvement est la résultante de millions de petits. Voici naître la révolution dans un cœur, puis dans une famille. Et une fois le grand bouleversement accompli dans la « Cité secrète » de la vie privée, quelques regards sur la foule suffisent pour en préciser les conséquences. C’est ainsi qu’interviennent les trois Anglais mêlés au drame. M. Walpole leur a dévolu le soin d’entrer tantôt dans un foyer, tantôt dans une église, pour constater que la foule ne réagit pas autrement que les individus. L’auteur, qui est l’un de ces Anglais, tombe malade avec à-propos et perd connaissance chaque fois que le récit doit sauter quelques semaines. Qu’on veuille bien ne voir autre chose dans ces « procédés », d’ailleurs assez peu choquants, que le revers de grandes qualités de <emph>réalisation d’idées</emph> en faits ou en situations dramatiques. Je donnerai tous les essais de M. de Voguë sur l’âme slave pour deux ou trois scènes de <emph>La Cité secrète</emph>. Pour celle-ci par exemple (caché dans un réduit, Markovitch, l’idéaliste, surprend sa femme, la vertueuse Véra avec un des Anglais) :</p>
        <quote>
          <p>Ils s’embrassaient comme des gens qui auraient eu faim toute leur vie… Markovitch, derrière sa vitre, tremblait si fort qu’il avait peur de trébucher et de faire du bruit. Il songea : — C’est la fin pour moi.</p>
          <p>Puis : — Quelle imprudence ! Avec la lumière et peut-être du monde dans l’appartement.</p>
          <p>Il avait si froid que ses dents claquaient. Il quitta sa fenêtre, se traîna jusqu’à l’angle le plus éloigné du réduit, et se blottit là, sur le sol, les yeux grands ouverts dans le vide, sans rien voir.</p>
        </quote>
        <p>Ainsi le moujik devant le bolchévique violant sa patrie. Une effroyable acceptation, mais elle peut se muer instantanément en révolte. Aucun cadre logique ne détermine l’avenir le plus proche. Il n’y a pas même des <emph>forces endormies</emph> dans l’âme russe : mais des possibilités, à chaque instant, d’explosion. Le géant russe est un enfant : va-t-il rire, va-t-il pleurer ? m’embrasser ou me tuer ? Il sent autour de lui quelque chose qui le gêne. C’est l’empire. Il le renverse, <emph>pour voir</emph>. Pendant qu’il est encore ébahi du fracas, le juif survient avec une méthode simplifiée pour l’exploitation des ruines. On sait le reste.</p>
        <p>Tout cela, Walpole ne le dit pas. Mais ses personnages le suggèrent de toute la force du trouble qu’ils créent en nous : Markovitch par exemple, ou Sémyonov, un cynique secrètement tourmenté qui enchantera M. Gide.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1926-03" xml:id="ddr192603burg">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192603burg_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 311"/>
        <head>Adieu, beau désordre… (mars 1926)<note place="bottom" resp="editor">« Adieu, beau désordre… (Notes sur la jeune littérature et la morale) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, mars 1926, p. 311-319.</note></head>
        <p>L’époque s’en va très vite vers on ne sait quoi. On a mis le bonheur devant soi, dans un <emph>progrès</emph> mal défini, et l’on court après sans fin. Même ceux qui ont perdu la croyance en un bonheur possible ou désirable subissent cette rage désespérée de course pure, vers ailleurs, vers autre chose. À certains signes — démences de fatigués, prophétismes, excessives lassitudes ou faim de violences — on sent l’approche de quelque chose, catastrophe ou révélation, brusque échappée sur des pays nouveaux ou chute irrémédiable. Peut-être pouvons-nous choisir encore entre un ressaisissement profond et la ruine. Mais certes, il est temps qu’une lueur de conscience inquiète quelques chefs, montre à quelques meneurs aveugles d’une société affolée et ridiculement opportuniste où mène la pente de notre civilisation. Meneurs et chefs : des économistes,
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192603burg_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 312"/>
           des financiers, des industriels. Il y a encore les hommes politiques, mais on a si souvent l’impression qu’ils battent la mesure devant un orchestre qui, sans eux, jouerait aussi bien, aussi mal.</p>
        <p>Quant aux meneurs de l’opinion publique, il est trop tard pour les éduquer, il faudrait balayer. Je parle en général, sachant bien qu’un Romier, un Bainville, quelques autres, sont parmi les plus conscients de ce temps ; mais si l’on songe aux bataillons de pâles opportunistes sans culture qui se chargent de gaver les masses du pain quotidien de la bêtise de tous les partis, on comprendra ce que je veux dire.</p>
        <p>Il faudrait balayer, — et mettre qui à la place ? Nos penseurs, nos écrivains ont perdu le sens social. Cela devient frappant dans les générations nouvelles. Toute la jeune littérature décrit un type d’homme profondément antisocial, glorifie une morale résolument anarchiste. Ceux qui s’essaient à l’action, c’est encore pour cultiver leur moi. Ils y cherchent un fortifiant, je ne sais quelle excitation, quelle révélation ou quel oubli. C’est un dilettantisme qu’ils ont peut-être appris dans Barrès. Il leur manque une certitude foncière, une foi en la valeur de l’action. C’est pourquoi ils ne peuvent prétendre à l’action sociale que l’époque réclame <note place="bottom">Il ne s’agit pas d’exiger des poètes qu’ils écrivent des odes civiques. Mais que nos moralistes — presque tous les jeunes écrivains — se souviennent de penser en fonction du temps présent, soit qu’ils veuillent en améliorer les conditions, ou les transformer totalement. — Alors, vous croyez à l’action sociale des écrivains ? Peut-être. En tout cas je vois bien le mal qu’ils ont fait et qu’au fond, leur refus d’agir sur l’époque, c’est une manière d’agir contre elle.</note>.</p>
        <p>C’est aussi pourquoi l’on ne saurait accorder trop d’importance à leurs tentatives morales, si singulières soient-elles — dont le grand public reste le témoin souvent sceptique ou railleur. Au cœur de la crise de notre civilisation, il y a un problème de morale à résoudre, une conscience individuelle à recréer. Nous y employer, pour l’heure, c’est la seule façon efficace de servir.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>On se complaît à répéter que nous vivons dans le chaos des idées et des doctrines, et qu’il n’existe pas d’esprit du siècle, hors un certain « confusionnisme ». Mais sous les
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192603burg_03.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 313"/>
           épaves de tous les vieux bateaux, il y a une seule mer. Nos agitations contradictoires s’affrontent comme des vagues soulevées par une même tempête. L’unité de notre temps est en profondeur : c’est une unité d’inquiétude.</p>
        <p>Barrès et Gide : ils ont construit des édifices très différents de style, et dont les façades s’opposent avec hostilité. Dans l’intérieur des deux maisons pourtant se débattent les mêmes brouilles de famille entre Art et Morale, Pensée et Action…</p>
        <p>Ces deux moralistes adonnés à la culture et à la libération du moi paraissent bien les ancêtres des nouvelles générations de héros de roman, lesquels sont tous éperdument égoïstes. Égoïstes avec une profonde conviction ; par vertu. Ce qui n’a rien d’étonnant : ils ne sont que les projections du moi de leurs auteurs. Or l’égoïsme est vertu cardinale pour le créateur. Mais quel est ce besoin si général de s’incarner, dans le héros de son roman, de se voir vivre, dans son œuvre ?</p>
        <p>C’est ici la conception même de la littérature, telle qu’elle apparaît chez les émules de Barrès comme chez ceux de Gide, qu’il faut préciser. L’éthique et l’esthétique convergent dans la littérature d’aujourd’hui, et plusieurs déjà reconnaissent ne pas pouvoir les séparer. On n’écrit plus pour s’amuser : ni pour amuser un public. Un livre est une action, une expérience. Et, le plus souvent, sur soi-même. On écrit pour cultiver son moi, pour l’éprouver et le prémunir, pour y découvrir des possibilités neuves, — pour le <emph>libérer</emph>.</p>
        <p>Il n’est pas question de rechercher ici les origines historiques d’une conception qui, de plus en plus, se révèle à la base de tous les problèmes modernes en littérature. Jacques Rivière s’y appliqua dans un de ses derniers articles <note place="bottom">« La crise du concept de littérature »,<emph> NRF</emph>, 1923.</note>. Il rendait responsable de tout le « mal », le romantisme — et c’est plus que probable. Mais il en tirait une raison nouvelle de le condamner, et nous ne pouvons le suivre jusque-là : il est vain de dire qu’une époque s’est trompée, puisqu’elle seule permet la suivante qui peut-être retrouvera une nouvelle face de la vérité. Bornons-nous à noter le phénomène, puis à en suivre quelques conséquences.</p>
        <p><emph>Connaissance intégrale et culture de soi</emph>, telle peut être l’épigraphe
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192603burg_04.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 314"/>
           de toute la littérature moderne. Il n’a pas fallu longtemps aux Français pour pousser à bout l’expérience <note place="bottom">« Il s’était développé en nous un goût furieux de l’expérience humaine. » (Aragon)</note>.</p>
        <p>Ingénieux équilibres entre la raison et les sens, entre le moi et le monde : l’ennui est venu avant l’épuisement des combinaisons possibles. Exaltation méthodique de nos facultés de plaisir : déjà nous en sommes à cultiver certaines douleurs, plaisirs rares ; et les dissonances les plus aiguës prennent la place d’honneur dans des esthétiques construites en hâte à l’usage de sensibilités surmenées. Dégoût, parce que tout a été essayé. Dégoût, parce qu’on se connaît trop, et que plus rien ne retient. (Or on ne crée que <emph>contre</emph> quelque chose, contre soi, contre une difficulté.) Dégoût de la vie, dégoût du bonheur, dégoût de soi, — on l’étend vite à la société entière.</p>
        <p>Dégoût d’une civilisation qui aboutit logiquement à cet épuisant et forcené gaspillage : la guerre.</p>
        <p>Certains s’en tiennent à leur dégoût et l’exploitent. Ainsi se légitime le surréalisme, qui vomit le monde entier et la raison avec. « Révolution d’abord. Révolution toujours ». « Pour nous, le salut n’est nulle part… »</p>
        <p>« Je comprends la révolte des autres et quelles prières cela fait à Dieu », disait Drieu la Rochelle. Mais il faudra bien se remettre à manger, tout de même nous avons un corps, et c’est très beau, Breton, de crier « Révolution toujours » — tant qu’il y a des gens pour vous faire du pain ; et c’est très beau, Aragon, de ne plus rien attendre du monde, mais on voudrait que de moins de gloriole s’accompagnât votre ultimatum à Dieu.</p>
        <p>Mais, secouant son dégoût, un Montherlant s’abandonne au salut par la violence. Une sensualité moins énervée lui permet de brutaliser quelque peu les « grands problèmes », et le voilà reparti dans un égoïsme triomphant, pur du désir d’action qui empêtrait Barrès dans des dilemmes où l’art trouvait mal sa nourriture.</p>
        <p>Drieu la Rochelle tente la même fuite. Mais trop lucide, hésite, trébuche, oscille entre la violence et le désespoir (c’est l’amour), et, déchiré de contradictions, tire du désordre de ses certitudes fragmentaires la matière de quelques pamphlets par quoi il se raccroche au monde. Mais il a touché
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192603burg_05.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 315"/>
           certains bas-fonds de l’âme où s’éveille un désenchantement qui l’amène au besoin d’une mystique.</p>
        <p>Et pour finir, l’un des derniers venus, Marcel Arland, — plus jeune, il n’a pas fait la guerre — c’est le même désenchantement précoce, sans la brusquerie de ses aînés. Encore un qui s’est complu dans son dégoût ; mais jusqu’au point d’y percevoir comme un appel du Dieu perdu. Il avoue enfin la cause secrète des inquiétudes modernes : la perte d’une foi. Il a besoin de Dieu, mais il attend en vain sa Révélation : « C’est peut-être que je suis médiocre entre les hommes ». C’est plutôt qu’il est trop attaché encore à se regarder chercher, absorbant son attention dans une sincérité si voulue qu’elle va parfois à l’encontre de son dessein.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Décidément nous sommes malades dans les profondeurs. Et le mal est si cruellement isolé, commenté par ceux qui le portent en eux qu’il en paraît plus incurable. Ces jeunes gens n’en finissent pas de peindre leur déséquilibre. Il serait temps de faire la critique des méthodes et des façons de vivre autant que de penser qui les ont amenés aux positions qu’on vient d’esquisser.</p>
        <p>Mais on trouve tout dans les livres des jeunes, dites-vous, le pire et le meilleur, toutes les vieilleries morales et immorales, tous les paradoxes, le chaos, etc. — Certes, aucune époque ne fut à la fois plus morale et plus immorale, parce qu’aucune ne s’est autant attachée à chercher dans le seul <emph>moi</emph> les fondements d’une éthique. Presque tous sont hantés par la peur d’une morale qui « déforme », qui mutile une tendance naturelle, qui élague, qui opère un choix parmi les éléments mêlés de la personnalité. Toute tendance qu’ils découvrent en eux est non seulement légitime à leurs yeux, mais « tabou » ; et c’est vertu que de favoriser son expansion. — Mais je trouve en moi ordre et désordre, raison et folie, etc. Si je les cultive simultanément il est clair que les tendances négatives l’emportent, il est plus facile et plus enivrant de se laisser glisser que de construire. Et l’on y prend vite goût.</p>
        <p>
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192603burg_06.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 316"/>
           Cela tourne alors en passion de détruire, en haine de toute stabilité, de toute forme. Attitude parfaitement folle, mais c’est justement de quoi se glorifient ses tenants, ils y voient la suprême liberté.</p>
        <quote>Le désir se précisait en moi de commettre enfin l’acte vraiment indéfendable de tout point de vue… J’avais goûté à l’alcool singulièrement perfide de perdre ce que nous chérissons… Nous apprîmes à mépriser les longues vies heureuses que nous avions jusqu’alors enviées, et une nuit, nous fîmes le procès de toutes les jouissances humaines. L’espèce de sincérité terroriste dans laquelle nous nous obstinions nous menait naturellement à repousser avec horreur tout argument d’utilité, et bien que nous niions toute vérité, nous étions dominés par le sens d’une réalité morale absolue que certains d’entre nous eussent acheté au prix d’un martyre… Cette lassitude facile à juger du dehors n’était pas ce qu’il y a vingt ans on nommait blasé. Rien n’était émoussé en nous, mais pouvions-nous faire abstraction du plan intellectuel sur lequel tout apparaît inutile et vain ?</quote>
        <p>Je cite ces phrases, tirées d’un récit d’ailleurs admirable<note place="bottom">« Lorsque tout est fini » dans <emph>Libertinage</emph>. (<emph>NRF</emph>)</note>, de Louis Aragon, pour marquer l’aboutissement d’une évolution qui a son origine dans l’œuvre de Gide. Entre les <emph>Nourritures terrestres</emph>, les <emph>Caves du Vatican</emph> et Dada, il y a place pour tous les chaînons d’inquiétude, de malaises, de révoltes plus ou moins complètes au gré des tempéraments. Le geste de Lafcadio généralisé : c’est le surréalisme. De l’<emph>acte gratuit</emph> commis par un héros de roman, à la <emph>vie gratuite</emph> que prétendent mener les surréalistes, il n’a fallu que le temps pour une folie de s’emballer. La plupart des romans de jeunes qui se situent entre Gide et Aragon nous montrent le même personnage : un être sans foi, à qui une sorte de « sincérité » interdit de commettre aucun acte volontaire et raisonné parce que ce serait fausser quelque chose ; à la merci des circonstances extérieures qu’il méprise toutes également ; n’attendant rien que de ses impulsions et contemplant avec une lucidité parfois douloureuse ses propres actes dont il s’étonne mais qu’il se garde de juger <note place="bottom"><emph>Détours</emph> de René Crevel ; les romans de Philippe Soupault ; l’<emph>Incertain</emph> de Maurice Betz ; certains personnages d’Arland, de Louis Aragon, de Drieu la Rochelle. Je ne cite que les plus significatifs.</note>.</p>
        <p>Il y a véritablement une littérature de l’acte gratuit, qui restera caractéristique de notre époque.</p>
        <p>
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192603burg_07.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 317"/>
           Mais Gide est responsable d’une autre méthode de culture de soi, « d’intensification de la vie », et qui consiste à pousser à l’extrême certaines « vertus », les pousser jusqu’à l’absurde. Surenchère morale dont le début de la <emph>Tentative amoureuse</emph> offrait déjà une singulière préfiguration :</p>
        <quote>Certes ce ne seront ni les lois importunes des hommes, ni les craintes, ni la pudeur, ni le remords, ni le respect de moi ni de mes rêves, ni toi, triste mort, ni l’effroi d’après-tombe qui m’empêcheront de joindre ce que je désire ; ni rien — rien que l’orgueil, sachant une chose si forte, de me sentir plus fort encore et de la vaincre. — Mais la joie d’une si haute victoire — n’est pas si douce encore, n’est pas si bonne que de céder à vous, désirs, et d’être vaincu sans bataille.</quote>
        <p>On voit assez à quel genre de sophismes conduit ce mouvement de l’esprit qui n’utilise une borne que pour sauter plus loin. Ainsi, c’est par humilité qu’on renoncera à la vertu, sous prétexte qu’elle pousse à l’orgueil ; c’est par sincérité qu’on mentira, puisque parfois nous sommes spontanément portés à mentir. On en vient naturellement à considérer un certain immoralisme comme la seule vertu digne d’une élite. Tel est l’état d’esprit de la plupart de nos jeunes moralistes. Le mot de paradoxe serait bien pauvre pour expliquer ce besoin de porter à son excès toute chose, <emph>au-delà</emph> de toutes limites. « Il n’y a que les excès qui méritent notre enthousiasme ». Mais « cette fureur qui le soulevait contre lui-même, qui lui faisait mépriser son propre intérêt <note place="bottom">Aragon, <emph>loc. cit.</emph></note>… » c’est proprement la perversion d’une vertu qui se brûle elle-même. Je ne vais point nier la fécondité psychologique d’une attitude par ailleurs si proche de certain mysticisme. Mais pousser une vertu particulière jusqu’à ses dernières conséquences suppose qu’on ait perdu le sens des ensembles rationnels. Nous ne pensons plus par ensembles<note place="bottom">Le « goût du désastre » qui est au fond du romantisme moderne nous empêche secrètement de construire et de nous construire. Jamais l’on ne fut plus loin de l’idéal goethéen : au lieu de tout <emph>composer</emph> en soi, on veut tout <emph>cultiver</emph>, et en fait l’on se contente d’une violence, d’un vice, d’une inquiétude.</note> : symptôme de fatigue.</p>
        <p>Mais tout cela : dégoût universel, désir de violences, gratuité des pensées et des actes, rêves éveillés, tout cela ne dérive-t-il pas d’une fatigue immense.</p>
        <p>Nous voyons se fausser le rythme des jours et des nuits
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192603burg_08.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 318"/>
           à mesure que se développe une civilisation mécanicienne. (Les machines n’ont pas besoin de sommeil.) La fatigue devient un des éléments les plus importants de notre psychologie. Images des surréalistes — ils l’indiquent eux-mêmes —, calembours, expression métaphorique et symbolique de la pensée : la littérature d’avant-garde est fille de la fatigue. La Muse a trop veillé.</p>
        <p>L’amour moderne, nerveux, saugrenu jusqu’au sadisme, trop lucide, est un amour de fatigués (<emph>Les Nuits</emph>, l’<emph>Europe galante</emph>, de Morand). La lucidité aiguë de nos psychologues est cet état presque inhumain de celui qui n’a pas dormi et qui « assiste » à sa vie, à ses sensations, à ses automatismes. En art, la fatigue est un des états les plus riches de visions nouvelles, et qui résiste le mieux à l’analyse. Seulement nous y perdons graduellement l’intelligence de nos instincts, la conscience de nos limites naturelles, tout ce qui servirait de frein à notre glissade vers des folies.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Recréer une conscience individuelle ; retrouver le sens social, le sens des ensembles et des proportions ; rééduquer les instincts du corps et de l’âme ; vouloir une foi…</p>
        <p>La morale de demain sera en réaction complète contre celle d’aujourd’hui, parce que nous sommes à bout.</p>
        <p>Il ne s’agit pas, encore une fois, de renier l’immense effort pour se libérer de l’universelle hypocrisie accompli par des générations qui ne lèguent aux suivantes que leur lassitude : sachons au contraire profiter des <emph>démonstrations par l’absurde</emph> de quelques problèmes moraux et littéraires <note place="bottom">« Certaines expériences littéraires sont plus dangereuses que des expériences réelles » (Marcel Arland).</note>, à quoi beaucoup sacrifièrent leur jeunesse. (« Nous sommes une génération de cobayes » remarque Paul Morand.)</p>
        <p>Il faut agir, ou bien être agi. Donner une conscience à l’époque, ou se défaire avec elle et dériver vers un Orient d’oubli — (mais avant de s’y perdre, quelles révolutions, quelles anarchies, quels Niagaras <note place="bottom">Ce serait au moins la liberté ! crieront les surréalistes. Voire. On est moins libre à Moscou qu’à Montparnasse. D’ailleurs leurs théories nous ramèneraient vite l’âge de la pierre, à la <emph>condition d’homme</emph> la plus nue ; la plus éloignée de celle qui permet le surréalisme.</note> !)</p>
        <p>
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192603burg_09.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 319"/>
           Quelques jeunes hommes l’ont compris. Ils sont modestes — ne s’isolant pas de la Société ; ils savent que pour lutter il faut des armes et ne méprisent pas la culture ; sans autre parti pris que celui de vivre, c’est-à-dire de construire ; sobres de langage et maîtres de leurs corps exercés, ils savent qu’il n’y a de pensée valable qu’assujettie à son objet, qu’il n’y a de liberté que dans la soumission aux lois naturelles ; et leur effort est de retrouver ces lois ; ils ne craignent pas de choisir parmi leurs instincts, ni de les améliorer <note place="bottom">Une équipe d’hommes solides suffirait à restaurer une élite, efficace. (Je vois Jean Prévost, deux ou trois de <emph>Philosophies</emph>, des <emph>Cahiers du Mois</emph>, et peut-être Drieu la Rochelle, s’il voulait…)</note>. Tout ceci est assez nouveau. (Après tant de cocktails, quelle saveur a l’eau claire !)</p>
        <p>Quelques autres se recueillent encore dans l’attente angoissée d’une révélation et dans la connaissance de leur misère. Pareils à ceux dont Vinet disait qu’ils s’en vont « épiant toutes les émotions de l’âme, et lui multipliant ses douleurs en les lui nommant », ils décrivent le tourment dont sortira peut-être une foi nouvelle ; mais qu’ils sachent, quand viendra le moment, détourner les yeux de leur recherche pour contempler un absolu ; qu’ils osent se faire violence pour se hisser dans la lumière. « Il vaut mieux, dit encore Vinet, ne voir d’abord que les grands traits de sa nature, ne connaître que les grands mots de la langue morale, suivre à l’égard de soi-même la méthode de l’Évangile qui, prenant à plein poing toutes ces petites misères, en compose d’un seul coup une grande misère, et par ce moyen nous met tout d’abord en présence, non de nous-mêmes, mais de Dieu. »</p>
      </div>
      <div type="article" when="1926-04" xml:id="ddr192604burg_p530">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192604burg_p530_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 530"/>
        <head>Pierre Jean <hi rend="sc">Jouve</hi>, <emph>Paulina 1880</emph> (avril 1926)<note place="bottom" resp="editor">« Pierre Jean <hi rend="sc">Jouve</hi> : <emph>Paulina 1880</emph> (NRF, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, avril 1926, p. 530-531.</note></head>
        <p>Au creux des couleurs assourdies d’un divan le soir, tandis que les fenêtres s’ouvraient vers le ciel de Florence… « Du sang, de la volupté et de la mort », un titre s’effaçait dans l’ombre. Jouve a rêvé une histoire de passion mystique et de crime, intense et tragique comme un couchant d’automne, émouvante encore après tant d’autres, comme chaque soir un nouveau ciel. Il l’a transcrite en brèves notations lyriques suivant le rythme d’un songe, sans cesse brisé par les élans alternés ou confondus du désir et de la prière. On sort lentement d’une chambre bleue qui est le mystère même, pour suivre la naissance et l’embrasement de la passion de Paulina. Le Péché ; le Couvent ; la rechute et le crime ; et l’étrange apaisement d’une vieillesse au soleil.</p>
        <p>Jouve semble avoir hésité entre plusieurs styles de roman. Un chapitre d’observation psychologique ironique et minutieuse, à la Stendhal, succède à des effusions haletantes ou à une relation
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192604burg_p530_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 531"/>
           cinématographique. Mais tout cela baigne dans le même lyrisme et s’agite sur un fond sombre et riche de passions inconscientes qui donnent à tous les actes une signification plus profonde. (Il serait aisé de montrer quel parti Jouve a su tirer des complexes de famille freudiens, ou d’analyses de démences mystiques ; mais tout cela est sublimé dans un monde poétique où il paraît inconvenant d’introduire le jargon de la science moderne.)</p>
        <p>Si nous reconnaissons à la base de cette œuvre inégale des idées vieilles comme Rousseau sur les droits de la passion, — et dans sa trame quelques chapitres inspirés presque littéralement d’une anecdote italienne de Stendhal ; si d’autre part l’évolution mystique de Paulina semble parfois un peu trop « classique » et prévue, l’originalité foncière du roman de Jouve reste indéniable : c’est son mouvement purement lyrique, sa progression accordée à celle des événements inconscients. Certaines proses mystiques de Paulina au couvent valent les meilleurs poèmes de l’auteur de <emph>Tragiques</emph> et de <emph>Vous êtes des hommes</emph>.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1926-04" xml:id="ddr192604burg_p531">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192604burg_p530_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 531"/>
        <head>Alix de <hi rend="sc">Watteville</hi>, <emph>La Folie de l’espace</emph> (avril 1926)<note place="bottom" resp="editor">« Alix de <hi rend="sc">Watteville</hi> : <emph>La Folie de l’espace</emph> (Delachaux et Niestlé) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, avril 1926, p. 531.</note></head>
        <p>Un artiste de grand talent à qui la guerre a fait perdre le goût des théories d’écoles et de quelques autres plaisirs pour civils : mettez-le aux prises avec une petite cité patricienne dont il devra portraiturer les gentilshommes archéologiques et les vieilles dames à principes.</p>
        <p>Voilà, n’est-ce pas, un amusant sujet de conte moral, avec ses personnages un peu conventionnels et l’invraisemblance assez piquante de ses péripéties. Quel dommage que l’auteur l’ait alourdi d’une idéologie, souvent plus généreuse que neuve, et qui eût gagné à être mise en action plutôt qu’en commentaires. Le talent de M<hi rend="sup">me</hi> de Watteville paraît mieux à l’aise dans la description du milieu patricien que dans la création d’un caractère de grand peintre. Pourtant, malgré des longueurs, on ne lira pas sans plaisir ce livre où l’on voit un homme appeler en vain le vent du large, parmi des gens qui craignent de s’enrhumer.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1926-05" xml:id="ddr192605burg_p661a">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192605burg_p661_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 661"/>
        <head>Wilfred <hi rend="sc">Chopard</hi>, <emph>Spicilège ironique</emph> (mai 1926)<note place="bottom" resp="editor">« Wilfred <hi rend="sc">Chopard</hi><emph> : Spicilège ironique</emph>, poèmes (Spes, Lausanne) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève, Genève</emph>, mai 1926, p. 661.</note></head>
        <p>Un léger flirt avec la muse, parce que c’est dimanche, parce qu’il pleut et qu’on s’ennuie. Si la vie est bête à pleurer, sourire est moins fatigant. « Le paon dédaigne encor mais ne fait plus sa roue. » Ce poète — qui fut aussi le prosateur charmant du <emph>Pédagogue et l’Amour —</emph> sourit avec une grâce un peu frileuse et se permet de bâiller en public. On connaît le danger…</p>
      </div>
      <div type="article" when="1926-05" xml:id="ddr192605burg_p661b">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192605burg_p661b_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 661"/>
        <head>Cécile-Claire <hi rend="sc">Rivier</hi>, <emph>L’Athée</emph> (mai 1926)<note place="bottom" resp="editor">« C.-<hi rend="sc">C. Rivier</hi> : <emph>L’Athée</emph> (Payot, Lausanne) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, mai 1926, p. 661.</note></head>
        <p>C’est le récit de la découverte de Dieu par une jeune fille élevée dans l’athéisme. Invraisemblablement ignorante de toute religion jusqu’à 20 ans, Denise s’abandonne à « la vie », laquelle — un peu aidée par l’auteur — lui révèlera peu à peu le sens divin de la destinée.</p>
        <p>Ce livre à thèse est plutôt une argumentation à coups d’exemples vivants qu’un véritable roman. La profusion souvent facile des incidents et le style volontairement sec permettent de suivre sans passion ni fatigue le développement un peu théorique mais intelligent d’un problème que l’on pressent trop complètement résolu dès les premières pages, mais qu’il faut louer M<hi rend="sup">me</hi> Rivier d’avoir posé courageusement.</p>
        <p>Dirai-je que l’abus des points d’exclamation — trait commun à presque toutes les femmes auteur, et qui plaît aux lectrices — m’agace un peu ? C’est une vétille.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1926-05" xml:id="ddr192605burg_p661c">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192605burg_p661c_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 661"/>
        <head>Jean <hi rend="sc">Cocteau</hi>, <emph>Rappel à l’ordre</emph> (mai 1926)<note place="bottom" resp="editor">« Jean <hi rend="sc">Cocteau</hi> : <emph>Rappel à l’ordre</emph> (Stock, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, mai 1926, p. 661-662.</note></head>
        <p>Sous ce titre, le plus étonnant peut-être qu’il ait trouvé, Jean Cocteau a réuni ce qui me paraît le meilleur de son œuvre : ses récits de critique et d’esthétique (<emph>Le Coq et l’Arlequin</emph>, la <emph>Noce massacrée</emph>, le <emph>Secret professionnel</emph>, etc.) Sans doute faudrait-il préciser ce qu’il entend par <emph>ordre</emph>, et montrer que si cet ordre l’écarte de Dada, il ne le conduit pas pour autant à l’Académie. Disons pour aller vite que sa recherche de l’ordre révèle simplement
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192605burg_p661c_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 662"/>
           une volonté de construire jusque dans le grabuge, qu’il aime pour les matériaux qu’on en peut tirer.</p>
        <p>L[e] malheur de Cocteau est qu’il se veuille poète. Il ne l’est jamais moins qu’en vers. Sa plus incontestable réussite à ce jour est le <emph>Secret professionnel</emph>, petit catéchisme cubiste qui dépasse de beaucoup les limites de cette école, et qu’il eut le tort à notre sens de vouloir illustrer de pédants exercices poétiques.</p>
        <p>Mais quelle intelligence, et dont l’audace est de se vouloir plus juste que bizarre. Il sait bien d’ailleurs que les miracles les plus étonnants sont ceux de la lumière. « Le mystère se passe en plein jour et à toute vitesse. » Telle est bien la nouveauté de son théâtre et de l’art qu’il défend en peinture, en musique. Suppression du clair-obscur et de la pénombre. Ôter la pédale à la poésie. (« Le poète ne rêve pas, il compte. ») Six projecteurs convergent sur une machine luisante et tournante.</p>
        <p>L’esprit de Cocteau est une arme admirable de précision, d’élégance mécanique et de rapidité. Il lassera, parce que c’est toujours le même déclic. Cocteau le sait, et pour varier il tire tantôt à gauche tantôt à droite, sur Barrès, sur Wagner, sur quelques fantômes, sur le public. (Bientôt sur lui-même je le crains, pour renaître catholique.) Certes, il bannit le charme et toute grâce vaporeuse. Mais ses fleurs de cristal, si elles sont sans parfum, ne se faneront pas.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1926-05" xml:id="ddr192605burg_p662">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192605burg_p662_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 662"/>
        <head>René <hi rend="sc">Crevel</hi>, <emph>Mon corps et moi</emph> (mai 1926)<note place="bottom" resp="editor">« René <hi rend="sc">Crevel</hi> : <emph>Mon corps et moi</emph> », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, mai 1926, p. 662-663.</note></head>
        <p>Les témoignages ne manquent pas sur la détresse morale de la génération surréaliste. Mais tandis que la plupart en sont encore à des symboles équivoques et, quoi qu’ils en disent, « artistiqués », — ils n’osent plus le mensonge de l’art, et pas encore la vérité pure — Crevel décrit sans aucune transposition romanesque le trouble caractéristique de sa génération. Terrible aveu d’impuissance, il n’a plus même la force de l’hypocrisie. Isolé dans un hôtel perdu, avec son corps qui se souvient — « mémoire, l’ennemie » — avec une intelligence dont la triste profession est de détruire le désir qu’elle excite par curiosité passagère, il monologue. « Oui, je le redirai, tous mes essais furent prétextes à me dissoudre, à me perdre. » Vouloir la vérité pure sur soi, c’est se refuser à l’élan vital qui nous crée sans cesse : l’analyse de sa solitude le laisse en face de quelques réactions physiologiques dont la pauvreté le rejette dans une angoisse qu’il nomme « élan mortel ». Cette inversion de tout ce qui est constructif et créateur, voilà je pense le véritable désordre. Une intelligence parvenue au point où elle « ne semble avoir rien d’autre à faire que son propre procès », <emph>une</emph>
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192605burg_p662_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 663"/>
          <emph> intelligence qui se dégoûte</emph>, tel est le spectacle que nous dévoile cyniquement René Crevel. Il en est peu de plus effrayants.</p>
        <quote>
          <l>Ah ! Seigneur, donnez-nous la force et le courage</l>
          <l>de contempler nos corps et nos cœurs sans dégoût</l>
        </quote>
        <p>implorait Baudelaire. Encore avait-il le courage de prier…</p>
      </div>
      <div type="article" when="1926-06" xml:id="ddr192606burg">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192606burg_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 797"/>
        <head><hi rend="sc">Le Corbusier</hi>, <emph>Urbanisme</emph> (juin 1926)<note place="bottom" resp="editor">« <hi rend="sc">Le Corbusier</hi> : <emph>Urbanisme</emph> (G. Crès, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, juin 1926, p. 797-798.</note></head>
        <p>Nous disons adieu aux charmes troubles et inhumains de la nature. Il s’agit de créer à notre vie moderne un décor utile et beau. Or « la grande ville, phénomène de force en mouvement, est aujourd’hui une catastrophe menaçante pour n’avoir pas été animée de l’esprit de géométrie… Elle use et conduit lentement l’usure des milliers d’êtres humains ». Elle n’est plus adaptée aux conditions nouvelles de travail ou de repos, ni dans son plan ni dans le détail des rues. Congestion : « un cheval arrête 1000 chevaux-vapeurs ». Et pourtant « la ville est une image puissante qui actionne notre esprit » après avoir été créée par lui, — comme la poésie.</p>
        <p>C’est ainsi que le problème de l’Urbanisme se place au croisement
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192606burg_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 798"/>
           des préoccupations esthétiques et sociales d’aujourd’hui. Pour résoudre la crise de notre civilisation sous cet aspect comme sous les autres, il nous faut mieux que des dictateurs : des Architectes, de l’esprit et de la matière. Si Le Corbusier réalise son plan, ce sera plus fort que Mussolini (lequel s’est d’ailleurs inspiré de lui dans son fameux discours aux édiles de Rome).</p>
        <p><emph>Urbanisme</emph> est une étude technique et un pamphlet dont l’argumentation serrée éclate parfois en boutades mordantes, en brèves fusées de lyrisme. C’est d’une verve puissante jusque dans la statistique. On en sort convaincu ou bouleversé, enthousiasmé d’avoir trouvé la formule même de tant d’aspirations modernes. Voici sans aucun doute un des livres les plus représentatifs de l’époque de Lénine, du fascisme, du ciment armé.</p>
        <p>« Notre monde comme un ossuaire est couvert des détritus d’époques mortes. Une tâche nous incombe, construire le cadre de notre existence… construire les villes de notre temps ». Et je déplie ce plan d’une « ville contemporaine ». Pures géométries de verre et de ciment blanc, flamboyantes au soleil. Les vingt-quatre gratte-ciel de la cité, au centre, s’espacent autour d’un aérodrome-gare circulaire, prismes perdus dans le silence de l’azur au-dessus des rumeurs de la ville. Puis s’étendent les quartiers de résidence ; les jardins suspendus à tous les étages soulignent de verdure l’horizontale des toitures en terrasses. Des perspectives régulières recoupées à 200 et 400 mètres par les plans fuyants des rues immenses livrées au 100 à l’heure des autos. Les maisons habitées ne sont plus que des enceintes transparentes, et minces en regard de leur hauteur, entourant de leurs multiples « redents » des terrains de jeux et des parcs, la nature annexée à la ville. « C’est un spectacle organisé par l’Architecture avec les ressources de la plastique qui est le jeu de formes sous la lumière ». Cristallisation d’un rêve de joie et de raison où de grandes ordonnances élèvent leur chant.</p>
        <p>Utopie ! Oui, si notre civilisation s’avoue trop fatiguée pour créer avec ses moyens matériels formidables des ensembles soumis aux lois de l’esprit et de la vie sociale, non plus à un opportunisme anarchique. Tirer des lignes droites, est le propre de l’homme. Toutes les civilisations fortes l’ont osé. Créer un espace architectural lumineux à la place de nos cités congestionnées, ce serait peut-être tuer au soleil des germes de révolution. Déjà des ingénieurs se sont mis à calculer la réalisation de ce phénomène de haute poésie — la « ville contemporaine ». Un labeur précis et anonyme concourt obscurément à cette parfaite expression du triomphe de l’homme sur la Nature. Architecture : « tout ce qui est au-delà du calcul… Ce sera la passion du siècle ».</p>
      </div>
      <div type="article" when="1926-07" xml:id="ddr192607burg">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192607burg_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 124"/>
        <head>Ramon <hi rend="sc">Fernandez</hi>, <emph>Messages</emph> (juillet 1926)<note place="bottom" resp="editor">« Ramon <hi rend="sc">Fernandez</hi> : <emph>Messages</emph> (NRF, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, juillet 1926, p. 124-125.</note></head>
        <p>Je ne crois pas exagéré de dire qu’en publiant ce recueil d’essais, M. Fernandez a donné la première œuvre importante du mouvement de construction et de synthèse qui se dessine chez les jeunes écrivains d’aujourd’hui. La « critique philosophique » qu’il voudrait inaugurer « ne se contenterait pas d’étudier les œuvres pour elles-mêmes dans leur signification historique ou technique, mais tâcherait d’épouser le dynamisme spirituel qu’elle révèle, puis de les situer dans l’univers humain ». M. Fernandez a tout le talent qu’il faut pour lui faire acquérir droit de cité.</p>
        <p>Voici enfin un critique qui sait tirer une leçon constructive des expériences entreprises par les générations précédentes. Parce qu’elles se sont souvent enlisées dans leurs recherches, il ne les condamne pas d’un « Jugement » sans issue sinon vers le passé catholique ; mais tenant compte de leur effort, il puise dans l’échec même de leurs analyses les éléments de sa synthèse, qui se trouve ainsi continuer leur œuvre, comme une découverte couronne une série d’expériences négatives.</p>
        <p>La critique de ces expériences négatives est contenue surtout dans ses essais sur Proust, Pater et Stendhal. Certes, il était temps que l’on dénonce la confusion romantique de l’art avec la vie, qui empoisonne et la morale et l’esthétique modernes. Et à ce propos, il faut souhaiter que M. Fernandez aborde par ce biais l’œuvre de Gide, qui plus qu’aucune autre me paraît liée à cette confusion. Mais s’il est bien établi que les lois de la vie sont essentiellement différentes des lois de l’œuvre d’art, il ne s’en suit pas forcément que l’on doit nier toute communication directe entre l’œuvre et le moi, comme le fait M. Fernandez dans un essai sur l’<emph>Autobiographie</emph>
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192607burg_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 125"/>
          <emph> et le Roman</emph>, dont pour ma part je suis loin d’admettre plusieurs thèses beaucoup trop absolues. M. Fernandez tente de prouver par exemple que l’œuvre d’art ne peut être un moyen de connaissance personnelle. Après quoi il écrit : « II y a, en fait, deux manières de se connaître, à savoir se concevoir et s’essayer. » Fort bien, mais l’œuvre n’est-elle pas une façon particulière de s’essayer ? Je ne puis amorcer ici une discussion de ces thèses subtiles, d’autant que la position de l’auteur dans cet essai me paraît encore ambiguë : on peut se demander s’il <emph>nie</emph> vraiment l’interaction de la vie et de l’art, ou s’il la <emph>condamne</emph> plutôt, à cause des confusions qu’il y décèle.</p>
        <p>Le meilleur morceau du livre est l’essai sur Proust et sa théorie des « intermittences du cœur » dont Fernandez donne une critique décisive. Et c’est justement par opposition à la conception proustienne de la personnalité — « mosaïque de sensations juxtaposées » — qu’il définit sa propre théorie de la « garantie des sentiments », où l’on est en droit de voir le germe d’un moralisme nouveau qui se fonderait solidement sur les données modernes de la psychologie et de la philosophie. Pour nous prémunir contre le pouvoir d’analyse — une analyse qui retient les éléments de la personnalité <emph>moins</emph> le « principe unificateur » — que la psychologie freudienne et proustienne a porté à un point si dangereux, il nous propose l’expérience d’un Newman, les exemples d’un Meredith et d’un Stendhal, qui ont su « penser dans le train de l’action, faire de la psychologie à la volée », et donc connaître l’homme dans l’élan qui fait sa véritable unité. Je me borne à signaler encore un thème qui revient dans la plupart de ces essais : l’esthétique du roman. Fernandez en formule une théorie assez proche du cubisme littéraire, et qu’il serait bien utile d’adopter, si l’on veut éviter les confusions qui sont en train d’ôter sa valeur littéraire au genre le plus encombré et le plus impur qui soit.</p>
        <p>On n’a pas ménagé les critiques à cette œuvre. Cela tient surtout à sa forme : il est parfois agaçant de pressentir sous l’expression trop technique ou obscure, une richesse d’idées neuves et fortes, mais péniblement comprimées. Ce défaut de forme est peut-être inhérent, dans une certaine mesure, au genre de critique pratiqué par Fernandez. Périlleuse situation que la sienne, en effet, où l’on court le double risque de paraître trop littéraire aux philosophes, et trop philosophe aux littérateurs. Il manque à M. Fernandez un certain recul par rapport à ses idées, on le sent un peu gauche encore dans les positions conquises. Il n’empêche que son livre manifeste une belle unité de pensée, et qu’il propose quelques directions très nettes de synthèse. Avec une œuvre comme <emph>Plaisir des Sports</emph> de Jean Prévost, et les essais politiques de Drieu la Rochelle, les <emph>Messages</emph> de Fernandez sont les premières contributions à l’établissement d’une éthique adaptée aux besoins modernes.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1926-09" xml:id="ddr192609burg">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192609burg_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 397"/>
        <head>Henry de <hi rend="sc">Montherlant</hi>, <emph>Les Bestiaires</emph> (septembre 1926)<note place="bottom" resp="editor">« Henry de <hi rend="sc">Montherlant</hi> : <emph>Les Bestiaires</emph> (Grasset, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève, Genève</emph>, septembre 1926, p. 397-398.</note></head>
        <p>J’éprouve quelque gêne à porter un jugement littéraire sur ce nouveau tome des mémoires de Montherlant : dans ce récit plus encore que dans les œuvres précédentes, on voit beaucoup moins l’œuvre d’art que l’auteur ; dans ce portrait de Montherlant toréador, à 16 ans, c’est surtout le Montherlant actuel que l’on sent. C’est dire que le livre vaut par son allure plus que par des qualités de composition ou de perfection formelle. Pour quelques-uns de ces traits d’énergie ou de savante sensualité, pour ces insolences jolies et les subites violences, qui composent la séduction de cet « homme de la Renaissance », pour quelques descriptions des prairies espagnoles pleines de simple grandeur, j’ai supporté mille fastidieux détails techniques et des délires taurologiques avec lesquels, pour communier, il faudrait sans doute être né sous le signe du Taureau. Mais il sera pardonné à Montherlant beaucoup de défauts bien agaçants pour sa souveraine désinvolture. Elle est tonique comme le spectacle des athlètes. Et c’est elle avant tout que j’admire dans ces <emph>Bestiaires</emph>, presque malgré leur sujet trop pittoresque.</p>
        <p>« Honneur et longue fidélité aux taureaux braves et simplets d’esprit ! Qu’ils paissent éternellement dans les prairies célestes, pour avoir donné une grande gloire aux jeunes hommes ! » Mais ce jeune homme qui écrivit naguère sur les <emph>Fontaines du désir</emph>
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192609burg_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 398"/>
           certaines pages magnifiques et sobres, jetées de haut avec la nonchalance des vrais puissants, je compte qu’il saura fonder sa gloire future sur des valeurs plus humaines.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1926-12" xml:id="ddr192612burg_p810a">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192612burg_p810_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 810"/>
        <head>Jacques <hi rend="sc">Spitz</hi>, <emph>La Croisière indécise</emph> (décembre 1926)<note place="bottom" resp="editor">« Jacques <hi rend="sc">Spitz</hi> : <emph>La Croisière indécise</emph> (NRF, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, décembre 1926, p. 810.</note></head>
        <p>L’auteur veut amuser en nous quelques idées graves en leur présentant les miroirs de personnages cocasses à souhait, qui manifestent, avec un certain manque de conviction et des poses de mannequins, les tendances contradictoires d’un individu. C’est pour traiter ce sujet pirandellien qu’on s’embarque dans une croisière de vacances, qui finit par un naufrage dans la littérature, le navire succombant sous les allégories. L’étonnant, c’est que le livre soit réellement amusant, et qu’il trouve une sorte d’unité vivante dans le rythme des désirs jamais simultanés de ses petits héros. M. Spitz cherche à faire sourire, on le sent ; pourtant l’on sourit : il faut bien croire qu’il y a là un talent, charmant, glacé, spirituellement « poétique ».</p>
      </div>
      <div type="article" when="1926-12" xml:id="ddr192612burg_p810b">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192612burg_p811_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 810"/>
        <head>Alfred <hi rend="sc">Colling</hi>, <emph>L’Iroquois</emph> (décembre 1926)<note place="bottom" resp="editor">« Alfred <hi rend="sc">Colling</hi> : <emph>L’Iroquois</emph> (Émile-Paul, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, décembre 1926, p. 810-811.</note></head>
        <p>Ce roman a le charme d’un automne, une amertume enveloppée, une atmosphère trop claire où les cris se font un peu aigres et les couleurs fluides. Toute la tendresse que ranime un soleil lointain va tourner en cruelle mélancolie.</p>
        <p>Pourquoi, Henri de Closain, quitter le domaine enchanté où des
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192612burg_p811_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 811"/>
           amis très fins, précieux poètes, dissertent sur leurs fantaisies ? Ç’aurait été si délicieusement invraisemblable… Mais ce cœur fatigué se reprend à souffrir, il ne sait plus de quels souvenirs ; jusqu’au soir où la douleur nette d’un amour réveillé l’envahit. Et Closain rencontre, dans l’inévitable bar, le couple de juifs espagnols qui va l’entraîner avec son mauvais cœur, dans une aventure incertaine et douloureuse ; enfin Orpha, sa maîtresse, le fuit, parce que son silence devient insupportable : « Orpha ne comprenait pas comment on pouvait tant souffrir et ne plus aimer ». Closain se tue pour finir le livre. Livre charmant et bizarre, où la sentimentalité moderne trouve l’expression ironique qui lui convient, mais ici mêlée à une émotion plus grave, qui transparaît parfois et nous fait regretter que l’auteur ne se soit pas mieux abandonné à son sujet, d’un pathétique assez neuf.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1926-12" xml:id="ddr192612burg_p811">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192612burg_p812_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 811"/>
        <head>André <hi rend="sc">Malraux</hi>, <emph>La Tentation de l’Occident</emph> (décembre 1926)<note place="bottom" resp="editor">« André <hi rend="sc">Malraux</hi> : <emph>La Tentation de l’Occident</emph> (Grasset, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, décembre 1926, p. 811-812.</note></head>
        <p>Un Chinois écrit d’Europe à un Français qui lui répond de Chine. Nous sommes loin du ton des <emph>Lettres persanes</emph> : le Chinois s’étonne non sans quelque aigreur, et critique avec un mépris tranquille ; le Français riposte sans conviction, et sous sa défense on devine une détresse. C’est encore une vision de l’Occident qui naît de ce petit livre si dense, si inquiétant. Le Chinois voit dans l’Europe « une barbarie attentivement ordonnée, où l’idée de la civilisation et celle de l’ordre sont chaque jour confondues ». Nous cherchons à conquérir non le monde, mais son ordre. Nous humilions sans trêve notre sensibilité au profit de ce « mythe cohérent » vers quoi tend notre esprit. La passion apparaît dans notre ordre social « comme une adroite fêlure ». Notre morale est entièrement subordonnée à l’action ; notre individualisme en naît logiquement, et toutes nos catégories artificielles et nécessaires. Mais le monde échappe toujours à nos cadres — perpétuel conflit du réel avec nos rêves de puissance : notre ambition la plus haute échoue. La tristesse règne sur nos villes. (Neurasthénie, ce mal de l’Occident.) Et notre vertu suprême, aussi, est douloureuse : le sacrifice.</p>
        <p>Sans doute, cette « absurdité essentielle » que le Chinois distingue au cœur de la vie occidentale apparaît mieux par la comparaison de l’idéal asiatique avec le nôtre. Mais je crois que toute intelligence européenne libre peut souscrire aux critiques du Chinois et sympathiser avec son idéal de culture. Il n’y a pas là deux points de vue irréductibles, du moins M. Malraux a fait parler son Chinois de telle façon qu’ils ne le paraissent point. Et alors le relativisme angoissant qui semblait devoir résulter de cette confrontation, s’évanouit : c’est bien plutôt une unité supérieure de l’esprit humain que nous découvrons, et qui nous permettra de juger à notre tour certaines démences qui enfièvrent l’Europe.</p>
        <p>
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192612burg_p812_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 812"/>
           Tandis que M. Ford expose victorieusement sa méthode pour « réussir » — à quoi, grands dieux ? — nous prenons chaque jour une conscience plus claire de la vanité de nos buts, « capables d’agir jusqu’au sacrifice, mais pleins de dégoût devant la volonté d’action qui tord aujourd’hui notre race… ». Et peut-être n’est-il pas de position plus périlleuse, puisqu’elle risque de ne laisser subsister en nous qu’un « étrange goût de la destruction et de l’anarchie, exempt de passion, divertissement suprême de l’incertitude… »</p>
      </div>
      <div type="article" when="1927-01" xml:id="ddr192701burg">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192701burg_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 123"/>
        <head>Louis <hi rend="sc">Aragon</hi>, <emph>Le Paysan de Paris</emph> (janvier 1927)<note place="bottom" resp="editor">« Louis <hi rend="sc">Aragon</hi> : <emph>Le Paysan de Paris</emph> (NRF, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, janvier 1927, p. 123-124.</note></head>
        <p>« Je n’admets pas qu’on reprenne mes paroles, qu’on me les oppose. Ce ne sont pas les termes d’un traité de paix. Entre moi et vous, c’est la guerre. » Voilà pour les critiques, « punaises glabres et poux barbus », qui perdraient leur temps à recenser les incohérences pittoresques de ce petit livre. Quant à ceux que certaines envolées magnifiques et hagardes pourraient enthousiasmer il leur réserve mieux encore : après une kyrielle d’injures qui ne font pas honneur à l’imagination d’autres fois si prestigieuse du poète : « Ils m’ont suivi, les imbéciles », ricane-t-il ; et sans rire : « À mort ceux qui paraphrasent ce que je dis ».</p>
        <p>Il y a chez Aragon une folie de la persécution, qui se cherche partout des prétextes, et une passion farouche pour la liberté, qui font de cet ombrageux personnage une manière de Rousseau surréaliste. Devant cette ostentation de révolte, ce mélange de fanfaronnade et d’intense désespoir, on songe au Frank de <emph>La Coupe et les Lèvres</emph>, à qui ses compagnons criaient : « Te fais-tu le bouffon de ta propre détresse ? »</p>
        <p>Tant d’insistance dans le mauvais goût ne m’empêchera pas de le dire, Aragon possède le tempérament le plus hardi et le plus original de la jeune littérature française. Il le proclame « J’appartiens à la grande race des torrents ». Génie inégal s’il en fut, voici parmi trop de talents intéressants, un écrivain qui s’impose avec des qualités et des défauts pareillement énormes. Il faut remonter loin dans notre littérature pour trouver semblable domination de la langue. Et parmi les modernes, il bat tous les records de l’image, ce qui nous vaut avec des bizarreries fatigantes et quelques sombres délires, des pages d’un lyrisme inouï. Que Louis Aragon ne se croie pas tenu de justifier ses visions par le moyen d’une métaphysique aussi prétentieuse qu’incertaine. Son affaire, c’est l’amour, et certain désespoir vaste et profond comme l’époque. « Voulez-vous des douleurs, la mort ou des chansons ? » On a l’hallucination du décor des capitales, créatrice d’un merveilleux de chaque instant, d’une véritable « mythologie moderne ».</p>
        <p>Le<emph> Paysan de Paris</emph> est une suite de promenades dont la composition n’est pas sans rappeler celle des <emph>Nuits d’octobre</emph> de Nerval ; forme qui permet à l’auteur de divaguer de la philosophie au lyrisme le plus échevelé en passant par la description réaliste ou imaginée d’une boîte de nuit, d’une devanture, d’un parc public. Ce n’est pas le meilleur livre de l’auteur d’<emph>Anicet</emph>. C’est pourtant
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192701burg_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 124"/>
           un des plus significatifs du romantisme nouveau. J’ai nommé Rousseau, Nerval Musset : mais voyez un Rousseau sans tendresse, un Nerval sans pudeur, un Musset ivre non plus de vin de France, mais d’alcools pleins de démons, de drogues peut-être mortelles.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1927-02" xml:id="ddr192702burg_p256">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192702burg_p256_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 256"/>
        <head>Bernard <hi rend="sc">Barbey</hi>, <emph>La Maladère</emph> (février 1927)<note place="bottom" resp="editor">« Bernard <hi rend="sc">Barbey</hi> : <emph>La Maladère</emph> (Grasset, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, février 1927, p. 265.</note></head>
        <p>« Quel admirable sujet de roman, écrit Gide, au bout de quinze ans, de vingt ans de vie conjugale, la décristallisation progressive et réciproque des conjoints. » On sait que Beyle appelait cristallisation une fièvre d’imagination qui orne de beautés illusoires l’objet de l’amour. Mais les jeunes gens de ce temps ne cultivent point cette fièvre. Et comme la morale ne sait plus leur imposer de feindre encore ce que le cœur ne ressent plus, il suffit de quelques mois aux jeunes époux de la Maladère pour se déprendre de leurs rêves. Un malentendu grandit entre eux dans leur isolement, inexplicable et mal avoué. L’on songe à une fatalité intérieure qui les ferait se meurtrir l’un l’autre. Pourtant, jusqu’au bout, il semble qu’un mot, un geste décisif, ou certaine amitié de la saison suffirait à dissiper le charme perfide qui les tourmente. Mais il faudrait d’abord qu’ils se soient délivrés d’eux-mêmes pour que ce mot, ce geste, soient possibles. C’est d’Armande surtout qu’on les attendrait, plus franche d’allure. On ne sait ce qui la retient : son amour ? son manque d’amour ? Pour Jacques, il souffre d’une incurable adolescence, d’un défaitisme sentimental qui l’empêtre de réticences, et le fait jouer bien maladroitement son rôle d’homme… « Captif de sa propre jeunesse. » C’est ici un autre sujet du roman, qui se mêle étroitement au premier… Mais combien cette analyse trahit Barbey : son art est justement de voiler les intentions du récit et de les exprimer seulement par un geste, une nuance du paysage, une image qu’on garde comme un pressentiment. Ce n’est qu’à force de discrétion dans les moyens qu’il parvient à une certaine puissance de l’effet, aux dernières pages. Il règne dans <emph>la Maladère</emph> une étrange harmonie entre le climat des sentiments et celui des campagnes désolées où ils se développent. Paysages tristes et sans violence, autour de ces êtres dont la détresse est d’autant plus cruelle qu’elle est contenue sous des dehors trop polis. Une fois fermé le livre de Barbey, on oublie la justesse de son analyse pour n’évoquer plus que des visions où se condense le <emph>sentiment</emph> du récit. Dans le <emph>Cœur gros</emph>, c’était un parc avant l’orage, le rose sombre d’une joue brûlante et fraîche dans le vent. Et dans <emph>la Maladère</emph>, un arbre coupé découvrant le manoir perdu, des fumées sur un paysage d’hiver et soudain sous la lueur d’un incendie, deux visages tordus de passion. Cette fin est admirable, dont la brutalité si longtemps désirée délivre Jacques d’un passé obsédant, d’une jeunesse trop complaisante à son tourment.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1927-02" xml:id="ddr192702burg_p257">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192702burg_p257_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 257"/>
        <head>Guy de <hi rend="sc">Pourtalès</hi>, <emph>Montclar</emph> (février 1927)<note place="bottom" resp="editor">« Guy de <hi rend="sc">Pourtalès</hi> : <emph>Montclar</emph> (NRF, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, février 1927, p. 257.</note></head>
        <p>L’on aime que, pour certains hommes, écrire ne soit que le recensement passionné de leur vie, ou l’aveu déguisé d’une insatisfaction qu’elle leur laisse. Montclar est l’auteur de vers de jeunesse auxquels il ne tient guère, et l’on comprend que ce journal bientôt les rejoindra dans l’armoire aux souvenirs. Cette façon de ne pas y tenir, qu’il manifeste en toute occasion de sa vie est peut-être ce qui nous le rend le plus sympathique. « Officiellement comblé, et par dedans… comment bien dire ? inquiet ? aride ? heureux ? » pour lui, comme pour Barnabooth, il s’agit de « déjouer le complot de la commodité ». Mais plus voluptueux que philosophe, c’est à l’amour qu’il ira demander la souffrance indispensable au perfectionnement de son âme. Et qu’importe si les Allemands qui, fréquente sont<note place="bottom" resp="editor">Il manque sans doute un morceau de phrase dans l’édition originale.</note>, pour notre plaisir, un peu plus viennois que naturel s’il parle de choses d’art comme on fait dans Proust, si les passions qu’il nous peint sont ici tant soit peu russes, et là, gidiennes. Il se connaît assez pour savoir ce qui est en lui de l’homme même, ou de l’amateur distingué, — et ne peut pas nous tromper là-dessus. Il se connaît avec une sorte de froideur que l’on dirait désintéressée si elle n’avait pour effet de souligner, plus que ses succès, certaines faiblesses qu’il recherche secrètement, parce que de ces « ratages » naît le perpétuel besoin d’évasion qui est la condition de son progrès moral. C’est ainsi qu’il consent, non sans une imperceptible satisfaction, l’aveu d’une fondamentale indifférence du cœur qui contraste avec une vie voluptueuse et assez désordonnée. Pourtant, entre Montclar et Ameline, un amour se noue, qui commence où souvent l’on finit. Et peut-être l’amour n’est-il possible qu’entre deux cœurs que l’épreuve du plaisir n’a pas exténués. Mais alors quelle avidité cruelle, et peut-être tendre, à se faire souffrir rejette l’un vers l’autre ces êtres égoïstes, et fonde lentement leur amour, à force de petites blessures. Ce n’est pas le moins troublant d’une telle vie, cette sagesse un peu sombre qui s’en dégage, sagesse qui veut « que nous appelions les âmes à la vie après seulement toutes les morts du plaisir », car elle sait « qu’entre les êtres, le bonheur est un lien sans durée. Seules la souffrance ou de secrètes anomalies ont un pouvoir d’éternité. »</p>
        <p>Il est juste, ce me semble, d’insister sur ce qui forme dans le récit de cette vie comme une arrière-pensée inquiète et un peu hautaine. Que la composition de cette réminiscence soit assez facile et « artiste » on hésite à en faire reproche à l’auteur. Cette espèce de modestie de l’allure est rare autant que sympathique, dans le temps que sévit l’inflation littéraire la plus ridicule. Pourtant, qu’elle ne laisse point oublier que ce livre d’une résonance si humaine, est mieux que charmant, — douloureux et désinvolte, glacé, passionné.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1927-03" xml:id="ddr192703burg">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192703burg_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 387"/>
        <head>Edmond <hi rend="sc">Jaloux</hi>, <emph>Ô toi que j’eusse aimée</emph>… (mars 1927)<note place="bottom" resp="editor">« Edmond <hi rend="sc">Jaloux</hi> : <emph>Ô toi que j’eusse aimée…</emph> (Plon, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, mars 1927, p. 387-388.</note></head>
        <p>M. Edmond Jaloux offre l’exemple rare d’un homme que son évolution naturelle a rapproché, dans sa maturité, des jeunes générations, en sorte que l’espèce de romantisme à la Nerval auquel il aboutit coïncide avec un mouvement dont lui-même s’est plu à relever les indices chez ses jeunes contemporains, et qu’il vient appuyer de son autorité de critique et surtout de son expérience déjà riche de romancier. Son regard se promène sur le même monde où se plaisent nos jeunes poètes cosmopolites, mais il garde une certaine discrétion, cet air de rêverie d’un homme qui en sait long… Et, certes, il faut être un peu mage pour porter tant de richesses avec cette mélancolique grâce. Si quelques-uns de ses bijoux sont taillés comme ceux de Giraudoux, j’y vois un signe charmant d’amitié de l’aîné au plus jeune, lequel envoie l’un de ses personnages pour remercier ; (pouvait-il mieux trouver qu’un René Dubardeau pour cette ambassade). Parfois l’on se demande si l’Auber de Jean Cassou ne va pas s’attabler au café en face des personnages de Jaloux. Et peut-être que la comtesse Rezzovitch a rencontré M. Paul Morand, mais elle a dû le trouver un peu froid, n’aura pas été tentée de lui faire ces confidences qu’elle livre si facilement au héros plus confiant et secrètement incertain de ce roman.</p>
        <p>À la veille de se marier, Jérôme Parseval, journaliste parisien, rencontre une femme qui incarne aussitôt à ses yeux tout ce qu’il attend de l’amour. Une confidence, un baiser, et il ne la reverra jamais. Il aime encore sa femme, « mais comme on aime une petite maison de province quand on a failli hériter de Chenonceaux ». Peu à peu l’image d’Irène Rezzovitch s’idéalise et gagne la puissance d’une merveilleuse obsession. Il lui écrit de longues lettres,
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192703burg_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 388"/>
           sans les envoyer. Il apprend sa mort, et qu’elle l’aurait peut-être aimé. Enfin, divorcé, seul, il la revoit dans une vision prestigieuse et désolée…</p>
        <p>M. Jaloux a trouvé là un sujet qui convient admirablement à son art, où s’unissent aujourd’hui un réalisme discret mais précis et le sens de ce qu’il y a en nous d’essentiel, de ce qui détermine nos actes avant que la raison n’intervienne, mouvements de nos passions à nous-mêmes inavoués, rêves éveillés. Tout un système de valeurs lyriques et sentimentales que la raison ignore ou tyrannise aveuglément, car « nous avons dressé notre orgueilleuse raison à nous tromper sur tout ce qui est profond en nous, et elle ne manque guère à ce devoir sacré ». M. Jaloux évite le péril d’un réalisme trop amer et celui du roman lyrique, par l’équilibre qu’il maintient entre ces deux inconscients : l’époque et l’être secret du héros. Il sait mieux que quiconque aujourd’hui faire éclater dans un cadre très moderne où s’agitent des personnages spirituellement dessinés un de ces drames tout intérieurs dont il dit : « Personne ne peut juger du drame qui se joue entre deux êtres, personne, pas même eux ». Dans ce roman, comme dans l’<emph>Âge d’or</emph>, un désenchantement profond prend le masque d’une aimable mélancolie. C’est la sourde tristesse des choses qui vous échappent, des amours impossibles, des histoires dont on ne sait pas la fin ni le sens véritable, mais seulement qu’elles ont fait souffrir. Rendez-vous manqués, lettres perdues, aveux incompris, et peut-être, un quiproquo de destinées… Le tragique du <emph>peut-être</emph> ; (comme dans l’une des dernières phrases de <emph>Sylvie</emph> : « Là était le bonheur, peut-être… »). Mais le ton reste si léger, spirituel, fantaisiste (cette touche pour peindre un personnage épisodique : « Il confondait la rose et la pivoine, l’orange et l’ananas… »).</p>
        <p>Une telle œuvre, dense, sans obscurité, riche et décantée, profonde et délicieuse, gagnera à son auteur beaucoup d’amis inconnus.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1927-04" xml:id="ddr192704burg">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192704burg_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 563"/>
        <head><hi rend="sc">Daniel-Rops</hi>, <emph>Notre inquiétude</emph> (avril 1927)<note place="bottom" resp="editor">« <hi rend="sc">Daniel-Rops</hi> : <emph>Notre inquiétude</emph> (Perrin, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, avril 1927, p. 563-564.</note></head>
        <p>Il faut souhaiter que ce témoignage sur les générations nouvelles et leurs maîtres soit lu par tous ceux qui cherchent à s’orienter dans la crise moderne. M. Daniel-Rops unit en lui à l’état de velléités contradictoires que son intelligence très nuancée maintient en une sorte d’instable équilibre, les tendances que ses contemporains ont poussées à l’extrême avec moins de prudence mais aussi de lucidité. Séduit par Gide ; admirant Maurras sans l’aimer ; saluant en Valéry une réussite unique mais presque inhumaine ; secrètement attiré par les thèses extrémistes mais non dépourvues d’une sombre grandeur, des surréalistes, et en même temps par cette solution universelle, la foi, il résume en lui cette inquiétude qui fait la grandeur et la misère de l’époque — et qu’il avoue préférer à une certitude trop vite atteinte, où sa jeunesse ne verrait qu’une abdication. Il décrit la « génération nouvelle » avec une intelligente sympathie et un sens rare des directions générales. « Hamlétisme », pouvoir aigu d’analyse qui conduit à la dispersion autant qu’à l’approfondissement du moi, soif de tout et pourtant mépris de tout, procédant d’un goût de l’absolu à la fois mystique et anarchique : ce sont bien les grands traits de notre inquiétude. (Mais peut-être M. Rops a-t-il trop négligé le rôle extérieur, que je crois décisif, des conditions de la vie moderne.) Après avoir défini quelques « positions en face de l’inquiétude », M. Rops considère les deux solutions les plus parfaites qui s’offrent aux jeunes gens d’aujourd’hui. Il
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192704burg_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 564"/>
           constate que l’une (celle de Gide) ne fait que différer notre inquiétude, tandis que l’autre « ne ruine notre angoisse qu’en y substituant ce qui ne vient que de Dieu : la Foi ». Acculée à la rigueur d’un choix presque impossible, notre incertitude paraît sans remède. Mais, ici, M. Daniel-Rops n’a-t-il pas cédé à la tentation de créer des dilemmes irréductibles, suprême et inconsciente ruse d’un inquiet qui veut le rester ? Ces deux solutions peuvent se résumer en deux mots : inquiétude ou foi. Dès lors sont-elles vraiment les deux termes d’un dilemme, l’une n’étant que le chemin qui mène à l’autre ? Car la foi naît de l’inquiétude autant que de la grâce, et régénère sans cesse l’inquiétude autant que la sérénité… Au reste, n’est-elle pas de M. Rops lui-même, cette phrase qui formule admirablement les exigences conjointes de l’inquiétude et de la foi : « Si tu as trouvé Dieu, il te reste à le chercher encore… »</p>
      </div>
      <div type="article" when="1927-05" xml:id="ddr192705burg_p689">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192705burg_p689_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 689"/>
        <head>Bernard <hi rend="sc">Lecache</hi>, <emph>Jacob</emph> (mai 1927)<note place="bottom" resp="editor">« Bernard <hi rend="sc">Lecache</hi> : <emph>Jacob</emph> (NRF, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, mai 1927, p. 689-690.</note></head>
        <p>Voici un livre dur et sans grâces, qui ne manque pas d’une beauté assez brutale, pour nous choquer et s’imposer pourtant. M. Lecache présente le problème juif avec une obstination à ne rien cacher qui le mène profond.</p>
        <p>Une famille juive dans le Marais. Le père est un tailleur, biblique, austère et probe, qui n’a d’ambition que pour ses enfants. Jacob, l’aîné se révolte. Sensualité, intelligence, brutalité : les caractères se résument dans son avidité de puissance. C’est par l’argent qu’on domine notre âge : il devient grand industriel, assure sa fortune au prix du peu cynique reniement de ses origines. Le vieux père s’effondre de honte et de douleur. « On vend de l’étoffe… eux ils se vendent ! » Mais Jacob a renié ses parents, non leurs ambitions.
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192705burg_p689_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 690"/>
           Surmontant son dégoût, le père ajoute : « Notre sang sera vainqueur… Qu’ils m’oublient, qu’ils me méprisent ! Je les vois régner. Je salue leur Loi. »</p>
        <p>Le récit grassement pittoresque dans la description du milieu juif, prend une âpre rapidité avec l’ascension de Jacob et ses luttes. On pardonne bon nombre de platitudes et de vulgarités pour les derniers chapitres, denses, violents, et dont le profond ricanement se prolonge en nous. Je crois entendre Jacob qui se retourne, méprisant : « Mais oui, je ne nie rien, je suis sans scrupules, on connaît mon orgueil : osez donc me condamner d’être plus fort que cette bourgeoisie fatiguée, et de suivre le destin que vous m’avez assigné à force de m’humilier et de me craindre. »</p>
      </div>
      <div type="article" when="1927-05" xml:id="ddr192705burg_p690 ">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192705burg_p690_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 690"/>
        <head>René <hi rend="sc">Crevel</hi>, <emph>La Mort difficile</emph> (mai 1927)<note place="bottom" resp="editor">« René <hi rend="sc">Crevel</hi> : <emph>La Mort difficile</emph> (S. Kra, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, mai 1927, p. 690.</note></head>
        <p>Le jeu de tout dire est une des plus tragiques inventions de l’inquiétude actuelle. Sous couleur de démasquer l’humain, et par l’acharnement angoissé qu’on y apporte, l’on en vient à une conception de la sincérité qui me paraît proprement inhumaine. Tout dire, vraiment ? C’est l’exigence d’une détresse cachée ; elle fait bientôt considérer toute joie comme illusoire et livre l’individu pieds et poings liés à l’obsession qu’il voulait avouer pour s’en délivrer peut-être. Cette sincérité ne serait-elle à son tour que le masque d’un goût du malheur ? Le sujet profond de ce roman, où l’on voit comment Pierre en vient à sacrifier Diane, son apaisement, pour Arthur, sa « maladie », c’est encore l’« élan mortel » que décrivait <emph>Mon Corps et Moi</emph>.</p>
        <p>Quand l’analyse féroce de Crevel fouille les pensées de Pierre ou de Diane, les gestes d’Arthur, le roman vit et nous touche par la force de ce tourment ou de ce sauvage égoïsme ; mais qu’elle s’acharne sur le détail dégoûtant et mesquin de certain milieu bourgeois, et l’on voit bien que l’auteur n’est pas encore détaché de la matière pour en tirer une œuvre d’art. La sincérité audacieuse mais sans bravade qui donne à ce livre sa valeur de document humain, nuit à sa valeur littéraire. Je n’aime guère ce style abstrait, semé de redites et d’expressions toutes faites qui trahissent une écriture hâtive. Mais il y a dans l’œuvre de René Crevel un sens de la douleur et un sérieux humain qui forcent la sympathie.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1927-05" xml:id="ddr192705burg_p693">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192705burg_p693_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 693"/>
        <head>Paul <hi rend="sc">Éluard</hi>, <emph>Capitale de la douleur</emph> (mai 1927)<note place="bottom" resp="editor">« Paul <hi rend="sc">Éluard</hi> : <emph>Capitale de la douleur</emph> (NRF) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, mai 1927, p. 693-694.</note></head>
        <p>Nocturnes aux caresses coupantes comme certaines herbes. Capitale de la douleur<note place="bottom" resp="editor">En romain dans l’édition originale.</note>, ce sont de belles syllabes sereines, et dans cette ville, Éluard est le plus séduisant, le plus dangereusement gracieux des noctambules. Rêves éveillés, entre deux gorgées d’un élixir dont il voudrait bien nous faire croire que le diable
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192705burg_p693_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 694"/>
           est l’auteur. Beaucoup d’oiseaux volètent, se balancent au bord des verres, se posent sur les cordes d’une lyre dont ils font grésiller l’accord, une patte en l’air, becquètent le cœur d’une femme qui va les étrangler doucement. Ces vers sont de jolies flèches empoisonnées. Quelque chose, tout de même, de laqué, d’élégant, de « bien français » ; et le mot sang n’évoque ici qu’une tache de couleur, plus sentimental que cruel. « J’ai la beauté facile et c’est heureux. » Il y a aussi un certain tragique, mais au filet si acéré qu’on ne sent presque pas sa blessure.</p>
        <p>Mais c’est ici qu’il s’agit de ne pas confondre inexplicable avec incompréhensible.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1927-05" xml:id="ddr192705burg_p694 ">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192705burg_p694_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 694"/>
        <head>Pierre <hi rend="sc">Drieu la Rochelle</hi>, <emph>La Suite dans les idées</emph> (mai 1927)<note place="bottom" resp="editor">« Pierre <hi rend="sc">Drieu la Rochelle</hi> : <emph>La Suite dans les idées</emph> (Au Sans Pareil) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, mai 1927, p. 694.</note></head>
        <p>« De quoi s’agit-il ? de détruire ou de rafistoler ? » Entre ces deux tentations, cédant à l’une autant qu’à l’autre, Drieu s’examine. Encore un ? Non, enfin un. Tous les autres y ont apporté de secrètes complaisances, ou une arrière-pensée d’apologie, ou même simplement un besoin d’être aimés qui faussaient leurs voix pour les rendre plus touchantes. Celui-ci bat sa coulpe avec une saine rudesse. « Il s’examine jusqu’au ventre de sa mère et cognoit que dès lors il a esté corrompu et infect et adonné à mal » (Calvin). Le tableau n’est pas beau, mais on y sent une « patte » qui révèle encore dans le fond quelque chose de solide, d’authentique. J’aime cette violence de redressement où je distingue bien autre chose que les « éclats de l’impuissance ». Un plus délicat eut compris que certains des morceaux très divers qui composent ce livre sont bien mauvais, à côté d’autres magnifiquement jetés. Mais cette imperfection, s’il ne peut encore s’en tirer, du moins l’avoue-t-il avec une franchise qui la rend sympathique.</p>
        <p>Et puis, tout de même, on est bien heureux de rencontrer chez les jeunes écrivains français un homme qui ait à ce point le sens de l’époque, une vision si claire et si tragique de la civilisation d’Occident. Les questions capitales posées ailleurs depuis longtemps par des maîtres comme Keyserling, Ferrero, commencent à être prises au sérieux en France par quelques jeunes gens. Il faut louer Drieu d’avoir échappé au surréalisme en tant qu’il n’est que le triomphe de la littérature sur la vie, mais d’avoir su en garder une passion pour la pureté, un « jusqu’au boutisine » qui seul peut redonner quelque vitalité à notre civilisation, — et je sais bien que c’est là un des signes de sa décadence. Il y a du chirurgien chez ce soldat devenu « scribe » et qui s’en exaspère. Souvent maladroit, incertain, brutal : mais faisons-lui confiance, voici un homme d’aujourd’hui, presque sans pose, et décidé à mépriser le bluff.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1927-07" xml:id="ddr192707burg">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192707burg_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 114"/>
        <head>Pierre <hi rend="sc">Girard</hi>, <emph>Connaissez mieux le cœur des femmes</emph> (juillet 1927)<note place="bottom" resp="editor">« Pierre <hi rend="sc">Girard</hi> : <emph>Connaissez mieux le cœur des femmes</emph> (Simon Kra, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, juillet 1927, p. 114-115.</note></head>
        <p>Quand vous avez fermé ce petit livre, vous partez en chantonnant le titre sur un air sentimental, bien décidé au fond, à retrouver Patsy, l’Irlandaise perdue par cet improbable et sympathique Paterne. Sous le fallacieux prétexte d’une flânerie de saison, vous vous attardez aux terrasses des cafés. Peut-être va-t-elle revenir avec son Johannes laqué. Ah ! comme vous sauriez lui plaire, maintenant qu’une si triomphante tendresse vous possède ! Justement, voici Pierre Girard : lui seul connaît l’adresse de Patsy, mais il ne veut pas vous la donner. Alors pour vous venger, vous lui dites que, « d’abord », son livre n’est pas sérieux. Il sourit. Vous ajoutez que le lyrisme des noms géographiques vous fatigue ; que c’est une vraie manie de nommer à tout propos d’Annunzio, Pola Negri, Charly Clerc, Mrs. Balfour. Vous parlez de « procédés lassants ». Pierre Girard n’écoute plus : il pense à des Vénézuéliennes ou à Gérard de Nerval. Bientôt vous vous calmez. Car il semble aujourd’hui que ce globe dans son voyage « est arrivé à un endroit de l’éther où il y a du bonheur ». Vous reconnaissez que Pierre Girard est un peu responsable de cette douceur de vivre. Déjà vous ne niez plus sa drôlerie, son aisance. Vous accordez que s’il force un peu la dose de fantaisie, c’est plutôt par excès de facilité que par recherche. Vous voilà même tenté de l’en féliciter. Bien plus, vous découvrez dans ses fantoches une malicieuse et fine psychologie. Mais à ce mot, son visage s’assombrit un peu. « Tous nos ennuis nous seraient épargnés si nous ne regardions que les jambes des femmes », dit-il, pour vous apprendre ! — sans se douter que rien ne saurait vous ravir autant que ses impertinences. À ce moment s’approche M. Piquedon de Buibuis, qui parle toujours de Weber…</p>
        <p>Mais au fait, si vous n’aviez pas lu ce livre ? Ah ! sans hésiter, je vous ferais un devoir de ce plaisir. Un devoir !… Car hélas, l’on n’est pas impunément concitoyen de cet oncle Abraham qui interdit à Paterne son neveu de fumer le matin, de sortir la
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192707burg_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 115"/>
           nuit, et qui lui fait jurer sur la Bible de ne pas entrer dans les cafés.</p>
        <p>Et puis, c’est égal, ce soir, tout cela est sans importance, car voici « l’heure des petits arbres pourpres, l’heure où dans les bibliothèques désertes glisse un grand souffle oblique plein de fraîcheur et de pardon. »</p>
      </div>
      <div type="article" when="1927-08" xml:id="ddr192708burg">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192708burg_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 244"/>
        <head>Jean-Louis <hi rend="sc">Vaudoyer</hi>, <emph>Premières amours</emph> (août 1927)<note place="bottom" resp="editor">« Jean-Louis <hi rend="sc">Vaudoyer</hi> : <emph>Premières amours</emph> (Plon, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, août 1927, p. 244-245.</note></head>
        <p>Ces trois nouvelles n’ont guère de commun entre elles que la forme : ce sont de lentes réminiscences, des évocations intérieures, — et dans l’abandon de leurs méandres, peu à peu, se précisent les circonstances d’une aventure ancienne.</p>
        <p><emph>Entre hier et demain</emph> : Une femme « encore jeune » se souvient d’un danseur de ses 20 ans, d’une aventure qui aurait pu être… Un homme médite à côté du corps de son ami suicidé pour une femme qu’ils ont aimé tous deux (<emph>L’Amie du Mort</emph>.) Ou bien c’est le récit d’un été de vacances, quand les premières inquiétudes du désir viennent troubler de ravissantes amours d’adolescents. Et c’est <emph>Un vieil été</emph>. Cette nouvelle, très supérieure aux deux autres, est une réussite rare par la justesse de l’observation autant que par la sympathie de l’auteur pour ses héros. Indulgence et regrets, un ton qui permet le tact dans la hardiesse.</p>
        <p>On reste ravi de tant d’adresse sous un air de facilité qui serait presque de la nonchalance. M. Vaudoyer ressuscite ces adolescences
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192708burg_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 245"/>
           avec une tendre minutie, avec une sorte d’amoureuse application du souvenir, d’une séduction certaine. C’est un art de détails ; mais si délicat et d’une si subtile convenance avec son objet qu’il en saisit sans mièvrerie ni vulgarité la grâce un peu trouble et l’insidieuse mélancolie. Un détail piqué adroitement, papillon dont frémissent encore les ailes intactes ; l’évocation toute nervalienne en sa nostalgie, de la jeune étrangère dont on rêve à 15 ans ; et voici ce je ne sais quoi, ce délice furtif, ce que l’auteur lui-même appelle « cette vague poésie involontaire, intermittente, un peu émiettée, éventée, que je trouve dans une ancienne réalité ressuscitée… »</p>
        <p>Sachons gré à M. Vaudoyer d’avoir su donner à ces œuvrettes une si exquise humanité : par lui le « charme » reprend quelques droits.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1927-12" xml:id="ddr192712burg_p787">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192712burg_p787_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 787"/>
        <head>Edmond <hi rend="sc">Jaloux</hi>, <emph>Rainer Maria Rilke</emph> (décembre 1927)<note place="bottom" resp="editor">« Edmond <hi rend="sc">Jaloux</hi> : <emph>Rainer Maria Rilke</emph> (Émile-Paul, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, décembre 1927, p. 787-788.</note></head>
        <p>À ceux qui se contentent du mot <emph>fumeux</emph> pour caractériser tout lyrisme germanique, il faudra opposer l’excellent petit livre d’Edmond Jaloux. C’est un recueil de divers articles et essais, dont certains — le <emph>Message de Rilke —</emph> sont du meilleur Jaloux, de ce Jaloux qui sait parler mieux que personne des poètes scandinaves et des romantiques allemands parce qu’il partage avec eux ce goût du rêve préféré à la vie, — à ce qu’on appelle la vie. Jaloux, qui a rencontré plusieurs fois Rilke, trace de lui un portrait qu’on dirait, en peinture, très « interprété ». Non pas une photographie morale, mais une sorte de synthèse de l’homme et de l’homme dans son œuvre, qui est peut-être plus vraie que le vrai, je veux dire, plus rilkienne que ne fut Rilke. Rilke y apparaît comme une de ces âmes mystiques et raffinées telles qu’on en découvre chez certaines femmes et l’on y voit une préciosité sentimentale qui touche à la névrose ou bien simplement une clairvoyance exceptionnelle, suivant que l’on juge au nom d’une science ou au nom de l’esprit.</p>
        <p>« Pour moi qui aime plus que tout la poésie, écrit Jaloux, aussitôt que je vis Rilke, je compris que cet univers dont je rêvais n’était pas un objet de songe mais d’expérience ». Mais une telle « expérience », je crois, ne peut être sensible qu’à des êtres pour qui elle est en somme inutile : parce qu’ils possèdent déjà, au moins
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192712burg_p787_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 788"/>
           obscurément, le sens des réalités sur lesquelles s’opère l’expérience. On ne prouve la religion qu’aux convertis — qui n’ont plus besoin de preuves. Il reste qu’un livre comme celui-ci tend un merveilleux piège sentimental à la raison raisonnante. Et qu’il nous mène un peu plus loin que la sempiternelle « stratégie littéraire », de gazetiers ; au cœur de ces sujets qui paraît-il, ne sont pas d’actualité : la solitude, la maladie, la peur.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1927-12" xml:id="ddr192712burg_p791 ">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192712burg_p791_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 791"/>
        <head>Léon <hi rend="sc">Bopp</hi>, <emph>Interférences</emph> (décembre 1927)<note place="bottom" resp="editor">« Léon <hi rend="sc">Bopp</hi> : <emph>Interférences</emph> (La Renaissance du Livre, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, décembre 1927, p. 791.</note></head>
        <p>Un jeune auteur raconte dans une lettre à une amie comment il a écrit, sur commande, une <emph>Promenade</emph> dans le Midi. Récit alerte et familier (un brin pédant et un brin vulgaire par endroits, mais pour rire), des difficultés, hésitations, paresses, rêves, réactions physiques, etc., qui accompagnent une création littéraire.</p>
        <p>Bien sûr, c’est cela, le malaise d’écrire. Bopp est très intelligent. Et plein de verve, et pas embarrassé du tout pour vous lâcher un beau pavé mathématique au milieu d’une effusion « lyrique », histoire de n’avoir pas l’air dupe. Mais il a des façons parfois bien désobligeantes de voir juste. Et quand son bonhomme se plaint de ce que son œuvre lui apparaît en même temps que « fatale », « si arbitraire et si facultative », je me dis qu’il n’en saurait être autrement tant qu’on se tient à cette attitude scientifique, vis-à-vis du phénomène littéraire. La « Promenade » du héros de Bopp est une sorte de pensum. Cela rend peut-être moins convaincantes certaines de ses remarques sur l’inspiration. D’autre part la simplicité de l’objet était nécessaire à la sécurité de cette sorte d’analyse, — encore que Bopp ait prouvé dans son <emph>Amiel</emph> qu’il était de taille à affronter d’autres dédales ! Mais il a su mettre plus de choses qu’il n’y paraît d’abord dans ces 50 pages. Beaucoup sont excellentes et leur facilité même est une réussite.</p>
        <p>Léon Bopp, c’est le combat d’un tempérament avec l’esprit de géométrie. Un scientisme assez insolent et les joyeuses révoltes de sa verve « interfèrent » en lui. Et aussi (presque imperceptible, mais ici décisive), une secrète complaisance à se regarder vivre qui est bien d’aujourd’hui — entre autres.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1928-01" xml:id="ddr192801burg">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192801burg_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 121"/>
        <head>Princesse <hi rend="sc">Bibesco</hi>, <emph>Catherine-Paris</emph> (janvier 1928)<note place="bottom" resp="editor">« Princesse <hi rend="sc">Bibesco</hi> : <emph>Catherine-Paris</emph> (Grasset, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, janvier 1928, p. 121-122.</note></head>
        <p>C’est un livre sympathique ; et il vaut la peine de le dire car la chose n’est pas si fréquente dans la production actuelle.</p>
        <p>On retrouve aux premiers chapitres de <emph>Catherine-Paris</emph> cette magie des sensations et des rêves de l’enfance et cette féminité du sentiment, du tour de pensée même, qui faisaient déjà du <emph>Perroquet Vert</emph> un petit chef-d’œuvre de poésie proprement romanesque, naissant des situations mêmes et non de dissertations lyriques à leur propos. Mais dans ce roman, il n’y a plus seulement la femme, avec le miracle perpétuel de sa sensibilité. Il y a encore
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192801burg_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 122"/>
           la princesse, le témoin intelligent et un peu ironique des cours d’Europe à la veille de la guerre. De cette espèce de collaboration résultent à la fois le défaut de composition du livre et sa richesse. L’enfance de Catherine à Paris est du roman pur ; la tournée des cours de l’Europe centrale, qu’elle subit comme jeune épouse d’un comte polonais, grand seigneur médiatisé, vaguement prétendant au trône de Pologne, est plutôt d’un mémorialiste. Madame Bibesco y montre beaucoup de liberté d’esprit, une pénétration de jugement et une ironie assez amère qui étonnent de la part d’une femme aussi femme que l’auteur du <emph>Perroquet Vert</emph>. Mais là-dessus, le roman repart dans une troisième action (l’amour de Catherine pour un aviateur français) assez peu intéressante à vrai dire, parce qu’elle n’est pas à l’échelle de ce qui la précède. Ces défaillances de la technique du roman sont sauvées par un style brillant, plein de trouvailles spirituelles, malicieuses ou poétiques ; et ce n’est pas qu’il ne s’y glisse quelque préciosité ou quelques « pointes » faciles mais cela même ne manque pas de naturel…</p>
        <p>On peut regretter que ce livre ne réalise pas une synthèse plus organique du roman et des mémoires. Mais si son début permet de croire que le <emph>Perroquet Vert</emph> ne restera pas une réussite isolée dans l’œuvre purement romanesque de la princesse Bibesco, <emph>Catherine-Paris</emph> annonce par ailleurs un mémorialiste captivant, dans la tradition d’un Ligne par exemple.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1928-06" xml:id="ddr192806burg">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192806burg_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 768"/>
        <head>Marguerite <hi rend="sc">Allotte de la Fuye</hi>, <emph>Jules Verne, sa vie, son œuvre</emph> (juin 1928)<note place="bottom" resp="editor">« <hi rend="sc">M. Allotte De La Fuye</hi> : <emph>Jules Verne, sa vie, son œuvre</emph> (S. Kra, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, juin 1928, p. 768-769.</note></head>
        <p>Livre passionnant pour tous ceux que Jules Verne passionne. Pour les autres, divertissant et spirituel.</p>
        <p>Pourquoi ne veut-on voir en Jules Verne qu’un précurseur ? Jules Verne est un créateur, dont les inventions se suffisent et suffisent à notre joie. Ce ne sont pas les savants qui sont prophètes, mais les poètes. Or Jules Verne fut poète avant tout — et ce livre le fera bien voir aux sceptiques. Il a aimé la science parce qu’elle ouvre des perspectives d’évasion — où seuls les poètes savent se perdre. Et c’est bien sa plus grande ruse que d’avoir emprunté le véhicule à la mode pour conduire des millions de lecteurs dans un monde purement fantaisiste où les équations tyranniques deviennent de merveilleux calembours, où les savants sont <emph>réellement</emph> dans la lune, ou bien descendent au fond des mers adorer la Liberté et jouer de l’orgue sous les yeux de poulpes géants. Jules Verne a véritablement soumis la science à la poésie. Et l’on ne veut voir que jolis livres d’étrennes dans les œuvres du plus grand créateur de mythes modernes, du seul écrivain dont l’influence soit comparable à celle du cinéma ! Claretie raconte que les détenus des maisons de correction se jetaient sur ces volumes « au travers desquels ils respiraient l’air du monde ». N’en ferons-nous pas autant, emprisonnés que nous sommes dans une civilisation qui, selon l’expression de Jules Verne désabusé « emprunte l’aspect d’une nécessité » (et dans la bouche de ce libertaire, cela constituait un jugement !)</p>
        <p>
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192806burg_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 769"/>
           Serons-nous longtemps encore dupes d’une conception de la littérature si pédante qu’elle exclut un de nos plus grands conteurs sous prétexte qu’il n’est styliste ni psychologue ? Laisserons-nous Jules Verne aux enfants ? J’allais oublier que la littérature enfantine est le dernier bateau. Pour ce coup, voilà qui ne m’empêchera pas d’y monter, il suffit que cet obsédant capitaine Nemo soit à bord, je soupçonne que ce bateau n’est autre que <emph>La Liberté</emph>.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1928-08" xml:id="ddr192808burg">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192808burg_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1034"/>
        <head><hi rend="sc">Aragon</hi>, <emph>Traité du style</emph> (août 1928)<note place="bottom" resp="editor">« <hi rend="sc">Aragon</hi> : <emph>Traité du style</emph> (NRF) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, Genève, août 1928, p. 1034.</note></head>
        <p>Ce n’est pas le seul talent de M. Aragon qui le rendrait digne à mes yeux, de considération. J’admire autant le talent de celui qui mène 60 parties d’échecs simultanément, et c’est naturel : je m’en avoue plus éloigné et m’en sais plus dépourvu si possible. Je ne demande aux écrivains que des révélations, ou mieux, qu’ils les favorisent par leurs écrits. Aragon, qui a le sens de l’amour, a dit conséquemment beaucoup de choses vraies (belles). Il est même un des très rares parmi les jeunes qui ait vraiment <emph>donné</emph> quelque chose. C’est pourquoi j’ai lu ce livre, malgré son premier chapitre, variation sur un mot bien français et ses applications faciles à cent célébrités locales. (Quant à Goethe, traité de clown, cela ne va pas loin.) C’est une belle rage (ô combien partagée !) vainement passée (quitte à renaître heureusement) sur des gens qui ne m’intéressent pas ou bien qui ne sont pas atteints par ces épithètes drôles ou quelconques. Mais la seconde partie du livre est admirable ; il suffit.</p>
        <p>Le titre ne ment pas ; ce livre traite du style, à coups d’exemples qui méritent de l’être. Et l’on voit bien ici qu’Aragon dépasse ces surréalistes, ces orthodoxes de l’absurde confondu avec le poétique, ou ces disciples de Rimbaud, ou enfin ces littérateurs antilittéraires, ces « Messieurs les Nymphes ». Mais donner l’air bête à ceux qui le sont en créant une belle œuvre serait, par exemple, plus efficace. Aragon se retourne sans cesse pour crier : Lâches, vous refusez d’avancer ! Mais il reste à portée de voix du troupeau. C’est sans doute son rôle. Il le tient magnifiquement. Mais qu’on nous laisse chercher plus loin, dans ce silence où l’on accède à des objets qui enfin valent le <emph>respect</emph>.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1928-11" xml:id="ddr192811burg">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192811burg_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1410"/>
        <head>Pierre <hi rend="sc">Naville</hi>, <emph>La Révolution et les intellectuels</emph> (novembre 1928)<note place="bottom" resp="editor">« Pierre <hi rend="sc">Naville</hi> : <emph>La Révolution et les intellectuels</emph> (NRF) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, novembre 1928, p. 1410.</note></head>
        <p>Les derniers écrits des surréalistes débattent la question de savoir s’ils vont se taire ou non. Mais leur silence ne doit pas entraîner, à leur point de vue, celui d’autrui sur eux-mêmes. Ils se tournent donc naturellement vers l’action, c’est-à-dire — nous sommes en France — vers la politique. Or ces ennemis de toute littérature voient leurs avances dédaignées par les communistes, gens d’action à jugements simples, qui les trouvent trop littérateurs. Rien d’étonnant à cela dans une époque où les valeurs de l’esprit sont en pratique universellement méprisées. Mais les surréalistes ont leur responsabilité là-dedans ; leur défense de l’esprit s’est bornée jusqu’ici à une rhétorique très brillante contre un état de choses justement détesté, mais dont ils participent plus qu’ils ne le croient. Certes il était urgent de faire la critique de « cette réalité de premier plan qui nous empêche de bouger », comme dit fort bien M. Breton. Mais à condition d’aller plus loin et de prendre une connaissance <emph>positive</emph> de ce qu’il y a sous cette réalité. Il est certain que s’ils avaient le courage de se soumettre au concret de l’esprit, ils comprendraient que le « service dans le temple » s’accommode mal de tant de gesticulations, de gros mots et de discours en très beau style contre un monde très laid dont ils n’ont pas encore renoncé à chatouiller le snobisme.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1928-12" xml:id="ddr192812burg_p1547">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192812burg_p1547_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1547"/>
        <head>André <hi rend="sc">Malraux</hi>, <emph>Les Conquérants</emph> (décembre 1928)<note place="bottom" resp="editor">« André <hi rend="sc">Malraux</hi> : <emph>Les Conquérants</emph> (Grasset) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, décembre 1928, p. 1547-1548.</note></head>
        <p>Ce récit de la révolution cantonaise en 1925 nous place au nœud du monde moderne : on y voit s’affronter en quelques hommes d’action les forces caractéristiques du temps — argent, races — et ses rares passions, qui sont la domination et la démolition, l’organisation et le sabotage. On y découvre le jeu des tempéraments qui fait opter ces chefs pour l’une ou l’autre de ces attitudes. (Elles ne sont pas essentiellement contradictoires : elles représentent deux manières de sentir l’unité d’une époque obsédée d’action.) Autour de ces individus — Chinois nationalistes ou terroristes, Européens expérimentateurs, Juifs russes méthodiques — s’émeuvent les masses de coolies, d’ouvriers armés, toute cette Chine qui s’éveille au sein même de la lutte qui met aux prises l’Europe et le monde du Pacifique.</p>
        <p>On retrouvera ici beaucoup des idées que la <emph>Tentation de l’Occident</emph> exprimait sous une forme abstraite et poétique. Mais cette fois tout est concrétisé en hommes, en meurtres, en décrets.</p>
        <p>Qu’il décrive la vie intense et instable des acteurs du drame, l’aspect quotidien et mystérieux d’une révolution de rues, ou la palpitation inquiétante des villes chinoises, Malraux fait preuve d’un art du détail où se révèle le vrai romancier. On serait parfois tenté de le rapprocher de Morand, mais il est plus nerveux, sans doute aussi plus sensible. Et il ne se borne pas à des effets pittoresques : ce récit coloré et précis, admirablement objectif, est aussi, mais à coups de faits, une discussion d’idées. Il est surtout la description d’une angoisse que le nihilisme de M. Malraux veut sans issues : l’angoisse que fait naître au cœur du monde contemporain l’absurdité de ses ambitions. Écoutons Garine, l’un de ces chefs (c’est lui qui parle au nom de l’auteur, je pense) : « Il me semble que je lutte contre l’absurde humain, en faisant ce que je fais ici… » L’évasion dans l’action — révolutionnaire ou autre — rêvée par tant de jeunes hommes de l’après-guerre, Malraux l’a vécue, avant de la décrire ; et cet aveu de Garine est décisif : « La Révolution… tout ce qui n’est pas elle est pire qu’elle… » Expérience faite, l’absurde retrouve ses droits.</p>
        <p>C’est ainsi que, masqué par l’enchaînement passionnant de
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192812burg_p1547_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1548"/>
           l’action, il se dégage de ce roman un désespoir sec, sans grimace. Cette intelligence et cette sensibilité ont quelque chose de trop aigu, de dangereux. Mais qu’elles s’appliquent à distinguer les forces déterminantes de l’heure, à les exprimer en un tel drame, et voici André Malraux au premier rang des romanciers contemporains.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1928-12" xml:id="ddr192812burg_p1549">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192812burg_p1549_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1549"/>
        <head>Guy de <hi rend="sc">Pourtalès</hi>, <emph>Louis II de Bavière ou Hamlet-Roi</emph> (décembre 1928)<note place="bottom" resp="editor">« Guy de <hi rend="sc">Pourtalès</hi> : <emph>Louis II de Bavière ou Hamlet-Roi</emph> (NRF) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, décembre 1928, p. 1549.</note></head>
        <p>L’histoire de Louis II exalte et déçoit l’imagination. On comprend que ce doux-amer ait séduit Barrès, mais ne l’ait point trompé : « Avec son beau regard de rêve, — lit-on dans l’<emph>Ennemi des Lois —</emph> son expression amoureuse du silence et cet ensemble idéal d’étudiant assidu aux sociétés de musique… » Barrès cherchait dans ses châteaux en Espagne lamentablement réalisés les témoignages de l’éthique de cet « illustre réfractaire ». N’est-ce point trop demander à une existence bien indécise, que son échec même ne relève pas, et qui tire sa grandeur de celle du décor ? Guy de Pourtalès n’hésite pas à baptiser son héros « prince de l’illusion et de la solitude ». Mais un prince rêveur n’est pas forcément prince du rêve ; et par ailleurs ce livre sait bien le laisser voir. La qualité de l’illusion dont se nourrit Louis II n’est ni aussi pure ni aussi rare qu’on voudrait l’imaginer. Il reste qu’il a voulu la vivre et qu’il l’a pu, étant roi. Il offre ainsi l’image d’un romantisme assez morose ; mais à grande échelle. M. de Pourtalès a su rehausser le tableau avec beaucoup d’adresse et de charme : Wagner et Nietzsche lui fournissent deux tons fermes dont le jeu donne aux nuances assez troubles du personnage central une résonance plus profonde.</p>
        <p>Louis II, ce chimérique, disposait par hasard de moyens d’action puissants : s’il les a gâchés, c’est qu’il a eu peur, et s’il a eu peur c’est qu’il n’a pas su aimer. Le sujet de <emph>Liszt</emph> et de <emph>Chopin</emph>, c’était l’amour, donc la douleur ; ici, c’est l’absence d’amour, par refus de souffrir. Mais chez un être raffiné, la peur d’étreindre aboutit à l’amour de soi dans « l’illusion ». Sachons gré à M. de Pourtalès de ce qu’il préfère parler d’illusion là où nos psychiatres proposeraient de moins jolis mots ; mais ce n’est pas la moindre habileté du biographe. D’ailleurs, réussir un livre attrayant sur une vie manquée n’était pas un problème aisé : Guy de Pourtalès l’a résolu d’une façon fort adroite mais non moins franche.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1928-12" xml:id="ddr192812burg_p1553">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192812burg_p1553_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 1553"/>
        <head><hi rend="sc">Daniel-Rops</hi>, <emph>Le Prince menteur</emph> (décembre 1928)<note place="bottom" resp="editor">« <hi rend="sc">Daniel-Rops</hi> : <emph>Le Prince menteur</emph> (dessins de Jacques Ernotte) (Éditions “Le Rouge et le Noir”) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, décembre 1928, p. 1553.</note></head>
        <p>Au hasard d’une rencontre, l’auteur de ce récit se lie avec un inconnu qui se dit prince russe et entretient autour de sa vie le plus grand mystère. Cependant il aime à raconter certaines scènes terrifiantes de la révolution : il a été condamné à mort, il s’est évadé, on le traque à Paris même… Il subjugue le jeune Français par ces évocations et l’espèce de fièvre qu’il y apporte. Mais plusieurs incidents éveillent les soupçons du « petit-bourgeois » qu’il a choisi comme public, et brusquement le mot éclate : menteur. Feintes et esquives adroites du « prince » qui disparaît, néanmoins. Enfin, le Français reçoit une lettre trouvée sur le corps de son ami suicidé, pathétique confession qui doit expliquer sa mort et qui est aussi fausse que le reste.</p>
        <p>Ce mensonge qui va jusqu’à la mort, inclusivement, n’étonnera pas ceux qui ont connu de semblables mythomanes. Le cas méritait d’être exposé. Je regrette seulement que Daniel-Rops se soit borné à une courte nouvelle, d’ailleurs assez dense, et dont le mérite est d’être simple et précise dans l’exposé, sans rien simplifier ni préciser à l’excès dans le caractère. Daniel-Rops voit bien que l’épithète de mythomane n’épuise pas une question dont l’importance dépasse celle du cas pathologique. Il y a dans ce culte de la mythomanie qu’on a vu sévir parmi certains milieux d’avant-garde une confusion assez tragique, parce qu’elle constitue une tentation pour tous les poètes. Le désir de « plus vrai que le vrai » surexcité par l’insolence d’une psychologie qui rabaisse tout, peut conduire à préférer un mensonge qui n’est, hélas, qu’une déformation de cette réalité détestée. Le mythomane brouille les cartes mais reste dans le jeu. Jusque dans la ruse que ses mensonges exigent, il se reconnaît tributaire de la « vérité trop évidente » ; alors qu’il la faudrait, <emph>sans rien fausser</emph>, transcender…</p>
      </div>
      <div type="article" when="1929-01" xml:id="ddr192901burg">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192901burg_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 123"/>
        <head>Sherwood <hi rend="sc">Anderson</hi>, <emph>Mon père et moi</emph> et <emph>Je suis un homme</emph> (janvier 1929)<note place="bottom" resp="editor">« Sherwood <hi rend="sc">Anderson</hi> : <emph>Mon père et moi</emph> et <emph>Je suis un homme</emph> (Kra, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, janvier 1929, p. 123-124.</note></head>
        <p>Le critique se sent désarmé et légèrement absurde en face d’un récit comme celui d’Anderson : voici un homme qui raconte sa vie avec une émouvante simplicité et il faudrait avoir la grossièreté de lui répondre d’un air connaisseur que c’est bien composé. J’avoue prendre cette autobiographie tellement au sérieux que j’ai été bien étonné du passage où il rappelle qu’il écrit la vie d’un homme de lettres. En réalité, on ne le voit pas encore apparaître sous cet aspect dans ces deux premiers tomes, où il décrit des scènes de son enfance et de sa jeunesse comme ouvrier.</p>
        <p>L’art d’Anderson est étonnant d’apparente simplicité. Le récit s’avance à une allure libre et tranquille, anglo-saxonne et peu à peu entraîne tout un branle-bas d’évocations hautes en couleur, de rêves, de visages, tandis que ç[à] et là s’ouvrent des perspectives saisissantes sur l’époque. Anderson est avant tout un poète, un homme qui aime inventer et que cela console des nécessités modernes, dégradantes. Cet amour de l’invention romanesque considérée comme une revanche de la poésie — mais à Chicago on doit appeler ça du <emph>bluff —</emph> fait de lui sans doute le plus méridional des conteurs américains. Avec cela, un réalisme, plein de verdeur et souvent d’amertume. Mais là où d’autres placeraient le couplet humanitariste, lui s’en va dans un rêve, ou dans un autre souvenir. Qui parmi nous sait encore parler de sa mère avec cette virile et religieuse tendresse ? C’est un Chinois, c’est un Américain qui viennent nous rapprendre que les sources de la poésie sont dans notre maison.</p>
        <p>Voici un de ces passages où il sait être, avec sa verve doucement comique, si émouvant : « À cette époque je croyais fortement en l’existence d’une espèce de secrète et à peu près universelle conspiration pour insister sur la laideur. “C’est une frasque de gosses à laquelle nous nous livrons, voilà tout, moi et les autres”, me disais-je parfois, et il y avait des moments où j’arrivais presque à me convaincre que si je m’approchais tout à coup par-derrière d’un homme ou d’une femme quelconque, et disais “houu !” il ou elle se secouerait enfin, que moi aussi je me secouerais, et que nous nous en irions bras dessus, bras dessous en riant de nous-mêmes et de tout le reste, nous amusant comme des fous ».</p>
        <p>Mais non, on ne le secouera pas, ce cauchemar, ce monde moderne,
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192901burg_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 124"/>
           ce monde de fous qui n’ont plus que leur raison, ce monde où l’on ne sait plus créer avec joie des formes belles, ce monde qui devient impuissant.</p>
        <quote>Impossible d’évoquer un personnage précis pour lui faire endosser le blâme, mais comme l’homme nommé Ford, de Détroit, a contribué davantage que n’importe quel autre de mon temps à faire aboutir la <emph>standardization</emph> à sa fin logique, ne pourrait-il pas être considéré un jour comme le grand tueur de son époque ? Rendre impuissant c’est à coup sûr tuer. Or on parle de l’élever à la présidence de la République. Qu’un tel acte serait adéquat ! Tamerlan, dont la spécialité était l’assassinat du corps humain, mais qui raconte dans son autobiographie que son désir constant était que tous les hommes vivant sous lui conservassent la virilité et le respect de soi était de son temps le souverain du monde. Tamerlan pour les anciens. Ford pour les modernes. </quote>
        <p>Quelle décadence !</p>
      </div>
      <div type="article" when="1929-06" xml:id="ddr192906burg">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192906burg_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 762"/>
        <head>Jules <hi rend="sc">Supervielle</hi>, <emph>Saisir</emph> (juin 1929)<note place="bottom" resp="editor">« Jules <hi rend="sc">Supervielle</hi> : <emph>Saisir</emph> (NRF) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, juin 1929, p. 762-763.</note></head>
        <p>Ce petit livre de poèmes est comme une initiation au silence. Il faut s’en approcher avec une douceur patiente, et le laisser créer en nous son silence particulier avant d’entendre les signes
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192906burg_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 763"/>
           qu’il nous propose. Une telle poésie n’offre aux sens que peu d’images (à peine quelques « motifs », objets usuels et usés, sur la nuance mate d’un paravent chinois). Ce qu’elle décrit, ce sont des perceptions de l’âme plus que de l’esprit ou des sens. « Reste immobile et sache attendre que ton cœur se détache de toi comme une lourde pierre. » Le corps, que l’âme quitte, redevient minéral, statue dans le silence « aux yeux gelés de rêverie », il se confond avec l’ombre du monde. Et l’âme peut enfin « saisir » dans leur réalité les choses dont elle s’est dégagée et qu’elle voit dans une autre lumière : « Tout semblait vivre au fond d’un insistant regard. »</p>
        <p>Le poète des <emph>Gravitations</emph> est ici descendu plus profond en soi-même ; son art y gagne en densité, en émotion. Des mots simples, mais chacun dans sa mûre saveur ; une phrase naturellement grave ; une voix douce et virile ; et quel beau titre ! « Saisir » n’est-ce point l’acte essentiel de la poésie ? Toute poésie véritable n’est-elle pas proprement « saisissante » ? Mais le plus émouvant, c’est ici l’approche d’un silence partout pressenti, qui s’impose, qui apaise le vain débat de notre esprit : « Car l’on pense beaucoup trop haut, et cela fait un vacarme terrible. »</p>
      </div>
      <div type="article" when="1929-08" xml:id="ddr192908burg_p248">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192908burg_p248_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 248"/>
        <head>Jean <hi rend="sc">Cassou</hi>, <emph>La Clef des songes</emph> (août 1929)<note place="bottom" resp="editor">« Jean <hi rend="sc">Cassou</hi> : <emph>La Clef des songes</emph> (Émile-Paul, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, août 1929, p. 248-249.</note></head>
        <p>Après cet austère <emph>Pays qui n’est à personne</emph> paru l’année dernière — un livre assez troublant et qu’on a trop peu remarqué —, Jean Cassou revient à son romantisme, à notre cher romantisme. <emph>La Clef des songes</emph> est de nouveau une dérive fantaisiste dans ce monde un peu plus léger, un peu plus profond que le vrai, où l’<emph>Éloge de la folie</emph> nous entraînait naguère.</p>
        <p>Jean Cassou vagabonde à travers ses histoires comme son Pierangelo dans la vie. Le hasard, complice des poètes, lui fait rencontrer des êtres bizarres avec lesquels il n’hésite pas à faire un bout de chemin, Hans le gardeur d’oies, le gueux Joseph qui parle à son chien en mourant, une fille qui chante et des enfants surtout, dès le début, puis plus tard encore, dans les songes des grandes personnes, — puis tous se perdent, comme des souvenirs, et l’on retrouve un peu plus loin d’autres souvenirs attristés par le temps, des visages qui ne sont plus tout à fait les mêmes, des bonheurs qui signifient plus de désespoir qu’ils ne s’en doutent… C’est un dévergondage sentimental, plein de malices et d’envies de pleurer. Quel dommage qu’il s’égare parfois dans les maisons des grands bourgeois, où tout, soudain, devient plus terne. Mais bien vite un intermède bouffon, impossible et d’une désopilante poésie nous replonge dans une atmosphère autre, où les personnages ont cet air un peu ivre et capable de n’importe quoi, cet
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192908burg_p248_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 249"/>
           air dangereux et tendre que prennent les hommes en liberté. Mais ils ne sont jamais méchants, et seulement aux dernières pages du livre, un peu amers…</p>
        <p>On voudrait un livre de Cassou qui ne serait fait que de ces intermèdes ; pur de tout souci de vraisemblance extérieure ; qui ne serait qu’invention, qui inventerait sa vérité. Ce serait un de ces miracles de liberté dont nous avons besoin pour croire que le monde actuel n’est pas un cas désespéré. Mais voici déjà dans l’œuvre de Jean Cassou, et singulièrement dans ce livre, beaucoup de ces petites merveilles qui valent de gros romans « bien faits ». Car il y a toujours assez de vérité dans une histoire où il y a de la poésie.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1929-08" xml:id="ddr192908burg_p250">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192908burg_p250_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 250"/>
        <head>André <hi rend="sc">Rolland de Renéville</hi>, <emph>Rimbaud le voyant</emph> (août 1929)<note place="bottom" resp="editor">« André <hi rend="sc">Rolland de Renéville</hi> : <emph>Rimbaud le Voyant</emph> (Au sans pareil, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, août 1929, p. 250-251.</note></head>
        <p>À lire ce petit livre et le parallèle qu’il établit entre le yoga<note place="bottom" resp="editor">Le féminin est ici conservé, conformément au texte original.</note> telle que l’enseignaient les upanishads et la tentative poétique de Rimbaud, l’on s’étonne qu’il ait fallu plus d’un demi-siècle pour qu’une telle interprétation voie le jour. Cela pourrait donner lieu à de mélancoliques réflexions sur le génie « poétique » français… Mais non, nous préférons voir ici l’un de ces signes qui de toutes parts annoncent une rentrée de l’âme dans la littérature la plus spirituelle du monde.</p>
        <p>La thèse que défend l’auteur de cet essai — la <emph>voyance</emph> de Rimbaud — est une de ces évidences qu’il est bon de proposer à la réflexion de notre temps, ne fût-ce que pour faite honte à ceux qui sont encore capables d’une telle honte, de leur indifférence à l’endroit de l’être le plus monstrueusement pur qui se soit révélé par le truchement de la poésie française. — Livre un peu didactique, trop attentif à sa propre démarche, mais inspiré par cet enthousiasme sacré que requiert l’œuvre de Rimbaud.
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192908burg_p250_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 251"/>
           Regrettons seulement qu’il n’élargisse pas plus une question aussi centrale — qui est, si l’on veut, la question d’Orient-Occident. Et pourquoi cette hostilité de sectaire contre l’interprétation proposée par Claudel et Isabelle Rimbaud ? Si Claudel s’est montré partial en faisant de Rimbaud, « mystique à l’état sauvage », un catholique qui s’ignore, il n’est pas plus admissible d’inférer du mépris de Rimbaud pour le catholicisme à son mépris pour la révélation évangélique. Je ne vois là que l’indice d’une confusion bien française, hélas.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1929-11" xml:id="ddr192911burg">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192911burg_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 638"/>
        <head>Julien <hi rend="sc">Benda</hi>, <emph>La Fin de l’Éternel</emph> (novembre 1929)<note place="bottom" resp="editor">« Julien <hi rend="sc">Benda</hi> : <emph>La Fin de l’Éternel</emph> (NRF) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, novembre 1929, p. 638-639.</note></head>
        <p>Ce n’est plus l’heure de venir prendre position dans un débat où les voix les mieux écoutées ont dit ce qu’elles avaient à dire. Et d’autre part, les lecteurs de cette revue connaissent la thèse de la <emph>Trahison des Clercs</emph><note place="bottom">Cf. l’article de M. Daniel Halévy (décembre 1927) et la réponse de M. Benda (janvier 1928).</note>, thèse dont la <emph>Fin de l’Éternel</emph> ne fait que reprendre la défense contre ses adversaires de tous bords. Je voudrais souligner seulement la beauté de l’effort <emph>désintéressé</emph> de Julien Benda, et l’obligation où nous sommes tous désormais de répondre pour nous-mêmes à sa mise en demeure. Je suis loin de partager toutes les idées de M. Benda, sur le plan philosophique en particulier, où je me sens bien plus près de M. Gabriel Marcel, qu’il attaque. (M. Benda trahit à son tour quand il tire argument contre une thèse de M. Marcel de ce qu’elle « mène loin… dans l’ordre moral ». Et quand cela serait ! dirons-nous, — avec le Benda qui ne trahit pas.) D’autre part, de plus impertinents
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr192911burg_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 639"/>
           que moi ne manqueront pas de faire observer que la « fin de l’éternel », la chute de l’idée dans la matière, est un phénomène exactement aussi vieux que le monde. Mais M. Benda distinguera, et ils seront confondus. Car il y a un sophiste en M. Benda, un polémiste qui joue de la raison ratiocinante tout comme si elle n’était pas le contraire de la Raison de Spinoza. Nul mieux que lui ne s’entend définir et classer choses et idées en catégories « rationnelles », c’est-à-dire fausses mais claires, qui lui permettent de triompher syllogistiquement de l’adversaire, sinon de la difficulté elle-même. Mais pour gênante que soit souvent son adresse de logicien, elle ne doit pas nous masquer l’audace tranquille et admirable de son point de vue radicalement antimoderne, parce que désintéressé. C’est un extrême, un pic trop élevé pour qu’on y puisse vivre, c’est l’<emph>impossible</emph>. Mais justement, la gloire de M. Benda sera d’avoir soutenu que l’humanité a besoin qu’on lui demande l’impossible. Et quand bien même elle croirait n’en avoir plus besoin.</p>
        <p>Cet extrémisme de la pensée intemporelle, en butte aux sarcasmes des extrémistes de droite et de gauche, n’en apparaît que plus pur. « Noms de clowns qui me viennent l’esprit : Julien Benda… », écrit Aragon. Et Daudet nous apprend que « le petit Benda est un fameux serin ». Mais ces affirmations sont exactement celles qu’il fallait attendre de ces auteurs. Ce qu’on ne viendra pas disputer à M. Benda, c’est son dur amour de la vérité tout court. Celle-là même qui paraît anarchique dans un monde où tout est bon à quelque chose, où rien plus n’est tenu pour vrai que relativement à un rendement. Rien, pas même la religion.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1930-03" xml:id="ddr193003burg_p384">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193003burg_p384_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 384"/>
        <head>Henri <hi rend="sc">Michaux</hi>, <emph>Mes propriétés</emph> (mars 1930)<note place="bottom" resp="editor">« Henri <hi rend="sc">Michaux</hi> : <emph>Mes propriétés</emph> (O. Fourcade, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, mars 1930, p. 384.</note></head>
        <p>Si vous avez la curiosité, mieux, le goût des esprits singuliers, si vous croyez que c’est par l’extrême pointe du <emph>singulier</emph> que l’esprit pénètre dans la poésie, vous lirez <emph>Mes Propriétés</emph>. Il se peut que vous les trouviez médiocrement riantes, au premier coup d’œil, assez dénuées de ces effets faciles qu’on aime à ménager dans un jardin à la française. Mais vous ne tarderez pas à remarquer que tout, ici, est original, indigène, tant l’allure des sentiers qui vous mènent tranquillement aux points de vue les plus cocasses, que la forme des fleurs, que les animaux qui circulent.</p>
        <p>Un auteur qui n’imite personne court bientôt le risque de s’imiter soi-même : il semble au contraire qu’Henry Michaux, en se cantonnant franchement dans ses propriétés, y découvre sans cesse de nouvelles sources. Il défriche et il fabrique, soit qu’il se décrive comme un lieu de miracles le plus souvent malencontreux, ou qu’il invente des animaux dont la complexité ne le cède en rien à celle de l’introspection la plus poussée. Il invente aussi des mots et en fait de courts poèmes d’une divertissante et parfois émouvante bizarrerie (<emph>Mort d’un Page</emph>). Cependant je préfère ses proses : il y a ici plus qu’une manière et qu’un ton, il y a une vision du monde véritablement neuve, dans laquelle l’âme, agissant à la façon d’une force physique, déforme et recrée le réel à son gré. Seule compte la réalité intérieure, mais elle apparaît toujours sous forme d’objets.</p>
        <p>Ce comique triste, ces imaginations délirantes mais parfaitement concrètes, ces tours de phrases d’une familiarité bourrue mais raffinée, cette ivresse verbale jugulée par une constante mauvaise humeur, tout cela compose une atmosphère poétique très dense et active. Depuis longtemps — depuis les <emph>Trivia</emph> de Logan Pearsall Smith — je n’avais pas lu de livre où s’exprimât avec une pareille sécurité dans l’insolite, ce qu’il y a en nous à la fois de plus « problématique » et de plus quotidien.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1930-03" xml:id="ddr193003burg_p385">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193003burg_p385_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 385"/>
        <head>Kikou <hi rend="sc">Yamata</hi>, <emph>Saisons suisses</emph> (mars 1930)<note place="bottom" resp="editor">« Kikou <hi rend="sc">Yamata</hi> : <emph>Saisons suisses</emph> (À l’Atelier rouge, Neuchâtel) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, mars 1930, p. 385.</note></head>
        <p>Peut-être faut-il venir du Japon pour accueillir du premier regard, dans un matin plein de mouettes — « Un beau bruit d’ailes me fait un ciel » — la vaporeuse beauté du lac de Neuchâtel. M<hi rend="sup">lle</hi> Kikou Yamata a su le voir aussi « gris et ardent sous le soleil caché », ou bien, en un printemps liquide et glacé, balançant parmi les roseaux d’une baie ses poules d’eaux noires. Il y fallait cette féminité ingénue et précieuse, toujours prête à épouser tout le sensible d’un paysage pour peu qu’elle y découvre une secrète parenté de l’âme. Kikou Yamata peint la Suisse avec un pinceau « fait du poil de novembre des chamois ». On s’émerveille de le voir, dans sa main rapide et minutieuse, décrire la vallée du jeune Rhin ou les pentes de Chésières en les parant d’une grâce malicieuse et sensuelle dont nos yeux helvètes les croyaient par trop dépourvues…</p>
        <p>Cette charmante « japanisation » est rehaussée d’une douzaine de lithographies de Meili. Ce peintre se montre plus occidental dans les beaux volumes pleins de ces paysages, que dans ses dessins, dont Kikou Yamata a dit ailleurs la précision curieusement nipponne. Quelle admirable maîtrise de sa technique ! Et qui eût pensé qu’avec un jeu de noirs et de gris l’on pût recréer toute la ferveur d’un coucher de soleil. Des formes purifiées, un relief net, une heureuse alliance de charme et de rigueur, de moelleux et de précision… À la dernière page, l’artiste fait une belle grimace : le lecteur ne l’imitera pas.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1930-04" xml:id="ddr193004burg">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193004burg_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 520"/>
        <head>André <hi rend="sc">Jullien du Breuil</hi>, <emph>Kate</emph> (avril 1930)<note place="bottom" resp="editor">« <hi rend="sc">A. Jullien du Breuil</hi> : <emph>Kate</emph>, roman (Kra, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, avril 1930, p. 520.</note></head>
        <p>Ce récit d’une élégante minceur décrit la passion d’une jeune fille de la grande bourgeoisie pour une gamine qui lui sert de modèle dans son atelier. Autour de cet incident, assez émouvant, on entrevoit la famille indignée, une mère qui souffre, un jeune frère qui rêve. Le livre se résout dans une amertume vague.</p>
        <p>Ceux qui ont lu la <emph>Mort difficile</emph> de René Crevel ne s’étonneront ni du sujet ni de la manière de M. Jullien du Breuil. L’intérêt de ce genre de livres — ils se multiplient — vient, à mon sens, de quelque chose qu’ils expriment sans doute inconsciemment et qui n’est rien de moins qu’une conception nouvelle de l’amour-passion : il apparaît ici sous la forme d’une obsession physique, parée d’une sorte de poésie fatale, où se mêle, selon l’auteur un peu ou pas mal de littérature. Et c’est à un tel amour qu’on va demander sa revanche contre la mesquinerie morale du milieu… Étrange misère que celle d’une génération qui, après tant de sarcasmes contre l’enfer bourgeois, n’a trouvé d’autre salut que l’abandon à quelques obsessions sexuelles. Qui viendra rendre le sens de l’amour idéal — celui qui transfigure ?</p>
        <p>Le roman de M. Jullien de Breuil effleure un autre problème de non moindre valeur tragique : le conflit de la jeunesse d’après-guerre et des parents. Encore un sujet qui attend son maître.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1930-09" xml:id="ddr193009burg">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193009burg_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 399"/>
        <head>Léon <hi rend="sc">Pierre-Quint</hi>, <emph>Le Comte de Lautréamont et Dieu</emph> (septembre 1930)<note place="bottom" resp="editor">« Léon <hi rend="sc">Pierre-Quint</hi> : <emph>Le Comte de Lautréamont et Dieu</emph> (Les Cahiers du Sud, Marseille) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, septembre 1930, p. 399-400.</note></head>
        <p>On ne sait presque rien de Lautréamont, sinon qu’il s’appelait Isidore Ducasse et qu’il composa vers sa vingtième année un vaste poème en prose intitulé <emph>Les Chants de Maldoror</emph>. De 1870 jusqu’à la guerre son influence fut « quasi nulle », et peut-être va-t-il rentrer dans l’ombre après avoir été pendant quelques années l’idole et l’auteur-tabou du surréalisme. M. Pierre-Quint vient d’écrire sur ce poète, qu’on a traité de fou et d’ange, un essai remarquable de netteté et souvent, d’indépendance. Il dégage le sujet de l’épopée qu’est <emph>Maldoror —</emph> la révolte de l’homme contre son Créateur — et il analyse les principaux thèmes de l’œuvre avec une intelligence que l’on rencontre bien rarement dans les essais consacrés jusqu’ici à Ducasse.</p>
        <p>Ce « précurseur » d’une certaine littérature moderne n’a fait, en somme, que reprendre, quitte à les parodier, les grands thèmes du romantisme. Mais il les a poussés à un paroxysme verbal qui induit à croire qu’il les sentait moins profondément que ses devanciers. Son sadisme n’est pas beaucoup plus « horrible » que celui des rêveries de certaines pubertés ; quant à l’amour, Maldoror ne paraît pas de taille à le concevoir au-delà de sa tendresse pour les adolescents. Ce qui le caractérise le plus fortement, c’est sa « révolte absolue », forcenée, jusqu’au rire dément, — ses injures de Caliban littérateur. Dans un chapitre excellent et peut-être plus audacieux que les autres, M. Pierre-Quint montre en quoi cette révolte est puérile et insuffisante. Une fois de plus, l’intelligence apporte la solution d’une hypocrisie que la révolte rend moins sympathique, certes, mais plus réellement dangereuse. On sent bien ici que le critique a dominé son sujet. Mais pourquoi se refuse-t-il à tirer de ces remarques fort justes les conclusions qu’elles
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193009burg_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 400"/>
           nécessitent ? Celle-ci, entre autres, que Lautréamont ne va pas à la cheville de Rimbaud. (Ce n’est pas avec un Dieu pour rire que Rimbaud est aux prises, et il n’a cure de cette littérature que Ducasse s’épuise à parodier.) Il semble qu’ici M. Pierre-Quint, malgré la liberté d’esprit dont il témoigne en maint endroit, se soit laissé quelque peu impressionner par le fanatisme des disciples et imitateurs du « comte ». D’autres que lui s’y sont trompés. M. Gide déclarait naguère qu’il fallait voir en Lautréamont « le maître des écluses pour la littérature de demain ». Concession un peu hâtive à une « jeunesse » déjà démodée… Je crois que la jeunesse d’aujourd’hui s’éloigne plutôt de la grandiloquence « antilittéraire » et des révoltes au hasard d’un Maldoror. Elle demande une pensée forte et orientée plutôt que ces éclats de voix sarcastiques, émouvants comme 93, mais où certaine bêtise trouve assez bien son compte. Et quant à l’orthodoxie instaurée par les surréalistes, elle appelle notre impertinence. Nous adorons ailleurs.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1930-10" xml:id="ddr193010burg_p405">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193010burg_p405_05.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 409"/>
        <head>Voyage en Hongrie <num>I</num> (octobre 1930)<note place="bottom" resp="editor">« Voyage en Hongrie I », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, Genève, octobre 1930, p. 405-419.</note></head>
        <epigraph>
          <p>à Albert Gyergyai.</p>
        </epigraph>
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193010burg_p405_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 405"/>
        <div>
          <head>1. Le dormeur au fil de l’eau</head>
          <p>Où s’asseoir ? Le pont est encombré de jambes de dormeuses ; il faudrait réveiller tant de beautés redoutables pour atteindre la dernière chaise libre. En bas, il y a juste autant de vieilles dames et de ministres en retraite que de fauteuils. Et on me regarde. J’ai beau feindre l’intérêt le plus singulier pour ce château sur la rive, ils en ont tant vu ! Ils aiment mieux me faire honte de mon visage gris ; leurs yeux stupides me demandent où je n’ai pas dormi. Le seul refuge est à l’avant, parmi des cordages, des chaînes, sur un banc humide, — juste de quoi s’étendre, et regarder jaillir sans fin contre soi l’eau de ce beau Danube jaune qui est le plus inodore des fleuves.</p>
          <p>Dormir. Sans avoir pu retrouver cette mélodie descendue d’un balcon où chantait la Schumann ; sans avoir pu retrouver le nom de qui l’on a reconduit à sa villa, vers cinq heures
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193010burg_p405_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 406"/>
             à travers ces quartiers si clairs, arbres et jets d’eau ; sans avoir pu retrouver, des conversations de ce bal, autre chose que la phrase, l’unique phrase que Richard Strauss m’aura jamais adressée en cette vie : « Bonsoir, Monsieur, je suis fatigué, je vais au lit… » C’était au vestiaire, il enfilait une manche de pardessus, me donnait l’autre à serrer, la main n’étant pas encore sortie… Dormir au fil de l’eau, entre l’étrange nuit d’un autre bal et cette perspective de voyage au hasard et commencé dans l’insomnie — vrai voyage à dormir debout…</p>
          <p>……………………………………………………………………………………………………………</p>
          <p>Le monde renaît dans des accords. Une mélodie hongroise éveille un vagabond angoissé, bienheureux : il se lève, il reconnaît son rêve.</p>
          <p>Huit heures aux clochers de la capitale qui s’avance dans la lumière fauve d’un soir chaud sur la plaine, avec ses dômes et ses façades exubérantes de reflets, — et déjà nous passons sous de hauts ponts sonores, au long d’un quai tout fleuri de terrasses ; on nous déverse dans cette foule et ces musiques, deux visages amis me sourient. Ô liberté aérienne des arrivées, premiers regards aux rues croisées qui font des signes pour demain, présentations de mes Espoirs aux jeunes Promesses nationales (on n’a pas bien compris les noms, on échange, à la dérobée, des coups d’œil, dans le léger étourdissement de l’amitié prochaine). Et la générosité des lumières d’avant le soir, — et cette espèce de tendresse pour tous les possibles, qu’on appelle, je crois bien, jeunesse…</p>
          <p>Je me suis endormi dans une grande maison calme aux voûtes sombres, qui est un Collège célèbre.</p>
        </div>
        <div>
          <head>2. La recherche de l’objet inconnu</head>
          <p>Personne n’a mon adresse, je n’attends rien d’ailleurs ; tout à ma chance hongroise en ce premier réveil — délivré. Chez moi je suis la proie de l’angoisse du courrier. J’attends
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193010burg_p405_03.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 407"/>
            <emph>la</emph> lettre, j’attends je ne sais quoi de très important… Trois déceptions par jour ne peuvent qu’énerver le désir. Parfois j’imagine que le facteur va m’apporter ce Paquet inouï, cadeau annonciateur d’une miraculeuse et royale Venue. Dans le silence de l’adoration comblée, j’en sortirais de ces objets sans nom, inutilisables, bouleversants de perfection, gages d’un monde que les poètes essaient de décrire sans l’avoir jamais vu, et dont nous savons seulement que tout y a son écho le plus pur.</p>
          <p>Le voyage trompe un temps cette angoisse. J’irai chercher moi-même, me suis-je dit, je ferai toutes les avances, les plus exténuantes, et qui sait si tant d’erreurs ne composeront pas un jour une sorte d’incantation capable d’incliner le Hasard ? Ô décevantes chasses dans les bazars, aux étalages des fêtes populaires, au fond des boutiques de vieux en province, dans les combles d’un château prussien où tissaient d’incroyables araignées, partout où le désordre naturel des choses pouvait offrir asile à l’<hi rend="sc">objet inconnu</hi> que je chercherai sans doute jusqu’à la fin des fins… Mais voici mes amis.</p>
          <p>Et la question terrible, tout de suite : « Mais qui, mais qu’êtes-vous venu chercher jusque chez nous ? »</p>
          <p>On me demandera donc toujours des passeports ? Dussè-je les inventer… Ah ! l’embarras de voyager n’est rien auprès de celui d’expliquer pourquoi l’on est parti.</p>
          <p>Cependant, mes regards errant sur une bibliothèque, je crois y trouver mon salut : « Peter Schlemihl, et vous, A. O. Barnabooth, vous êtes, m’écrié-je, mes frères ! Nous traînons tous notre sabot, qui, loin de s’user, ne tarde pas à devenir notre raison de vivre. Mais combien votre sort, ô grands empêtrés ! me paraît enviable : vous au moins connaissiez ce qui causait votre malheur ; moi, non. Barnabooth savait bien ce qu’il ne pouvait perdre, et c’était sa fortune, Peter Schlemihl savait ce qu’il avait perdu, c’était son ombre. Mais moi qui cherche un Objet Inconnu ! — Ô Destin sans repos et qui me voue à toutes les magies !
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193010burg_p405_04.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 408"/>
             Les désirs les plus incompréhensibles s’emparent de moi comme des superstitions. Tout mon avoir se fond dans une loterie qui peut-être n’a pas de gros lot, et jamais, je crains bien, jamais je ne parviendrai à le regretter… »</p>
          <p>L’ironie indulgente et cette pitié à peine jalouse que l’on réserve aux égarements d’une jeunesse démodée se peignirent sur les traits de mes auditeurs.</p>
          <p>— Vous êtes, me dit-on, un amateur de troubles distingués. Peu de sens du réel. Mais nous vous montrerons notre Hongrie, ou tout au moins ce qu’il en reste.</p>
          <p>Sur quoi l’on m’entraîna dans un musée sans sièges.</p>
          <p>Le Musée de Budapest enferme quelques paysages romantiques aux ciels pleins de démesure. Et, de Giorgione, ce « Portrait d’un homme » devant lequel il faut se taire pour écouter ce qu’il entend.</p>
        </div>
        <div>
          <head>3. Au tombeau de Gül Baba</head>
          <p>Dans Bude il y a des ruelles qui sentent encore le Turc. Tandis que nous y rôdions, un soir étouffant, vous m’avez montré en passant des murs brunis qui rougeoyaient au sommet du Rozsadomb — la Colline des roses. Une ancienne mosquée, disiez-vous, le tombeau du prophète Gül Baba. Puis, comme le soleil se couchait, nous avons repassé un grand pont vibrant et nous sommes rentrés en Europe.</p>
          <p>Mais dès le lendemain, m’échappant du programme, il a bien fallu que je recherche le chemin du Rozsadomb. « Vous n’y verrez, m’avait-on dit, qu’une paire de babouches dans une mosquée vide que personne n’a plus l’idée de visiter. » Mais comment ne pas voir qu’un lieu qui porte un nom pareil est par là même extraordinaire. Celui qui ne croit pas à la vertu des noms reste prisonnier de ses sens ; mais celui-là est véritablement voyageur qui n’a pas renoncé à convaincre le réel de mystère.</p>
          <p>Montant au Rozsadomb par ce matin brûlant, je savais bien que j’obéissais à ce que nos psychologues appellent une conduite magique. Or il est délicieux de réaliser une idée fixe injustifiable : c’est le plaisir même de l’enfance. Je portais donc ma vision d’Orient et je grimpais gravement comme je ferai, je pense, au jour de mon pèlerinage au Temple de l’Objet inconnu.</p>
          <p>On passe une barrière, une cour vide ; on prend le sentier qui monte en zigzag à travers des jardins dont les arbustes sèchent, vers une espèce de grande villa baroque assez décrépite, décor en pierre brune peu solide, rongé de petites roses cramoisies. On longe une galerie couverte, on tourne dans un escalier compliqué : c’est plein de colonnettes et de statues dégradées et charmantes. (Vue sur des maisons pauvres un peu plus bas, avec du linge dans des courettes poussiéreuses.) On aboutit à une plate-forme dallée, surchauffée, entre des murs assez hauts dont l’un est peut-être la façade d’une chapelle ; mais la porte est fermée. Par une ouverture étroite on passe ensuite à une seconde terrasse plus vaste, où il y a quelques arbres devant une sorte de tour peu élevée, à demi recouverte de rosiers, et qu’il paraît impossible de situer dans l’ensemble des constructions. C’est là qu’on entre.</p>
          <p>Murs nus. Un catafalque de bois, au milieu, recouvert d’un très beau tapis mince, ou bannière, avec des caractères turcs brodés en or. L’histoire de Gül Baba est racontée sur un papier jauni encadré et fixé au mur. Gül Baba est le dernier héros musulman qui ait fait parler de lui en Hongrie. Il s’appelait en vérité Kehl Baba, ce qui signifie le Prophète chauve. Les Hongrois, par erreur, en ont fait Gül Baba, ce qui signifie le Père des roses. Moyennant cette naturalisation il continue de protéger la ville (en collaboration avec saint Gellert, dont la statue colossale, sur un rocher, les bras levés, dirige la circulation de Pest. Gül Baba est moins théâtral). D’ailleurs le tombeau est vide. Et les babouches ? Pas de babouches. Je sais bien que ce n’est pas l’heure de visiter : le Père des roses est peut-être allé se promener.</p>
          <p>Dehors, les roses crimson sentent le soufre. Trente degrés à l’ombre. Ce sanctuaire indigent est plutôt inexplicable
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193010burg_p405_06.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 410"/>
             que mystérieux. Aussi, la confusion des noms ne comporte aucun symbole à développer noblement. Une chute dans le quotidien. Car, en somme, le Prophète Chauve est devenu le jardinier du Rozsadomb… Mais qu’eussè-je pu contempler de plus « objectivement » étrange que ce lieu — inquiétant à la façon de certains regards lucides qu’il arrive qu’on porte sur la vie, tout d’un coup, à trois heures de l’après-midi par exemple, — non sans angoisse…</p>
        </div>
        <div>
          <head>4. De midi à quatorze heures</head>
          <p>On voyage de nos jours d’une façon « rationnelle », c’est-à-dire que les <emph>Cook’s tickets</emph> remplacent l’exigence intérieure. On n’avoue que des désirs archéologiques, d’ailleurs mensongers. Alors que dans ce domaine, plus visiblement qu’en tout autre, un non-conformisme intransigeant serait la seule conduite féconde. Il me semble que la servitude de l’homme moderne apparaît ici sous un aspect bien inquiétant : c’est à la sensibilité même qu’on impose une livrée. — « Je comprends, me dit-on. Vous êtes pour la fantaisie, c’est bien joli !… » — Non, Monsieur, ce n’est pas joli, ce n’est pas fantaisie. Je parle simplement de vérité et de mensonge, opposant une réalité vivante à une duperie commerciale. Mais vous pensez que tant de mots pour une simple question de sentiment… C’est que vous êtes déjà bien malade.</p>
          <p><emph>Il perd le sentiment</emph>, disait-on, du temps que l’on parlait français.</p>
          <p>J’expliquais donc que je ne voyage qu’au hasard, et pour rien ni personne. Sur quoi : « Monsieur a du temps à perdre ! » s’écrie le lecteur, et comme il est, lui, de l’autre école, il referme ces pages et vaque à ses devoirs. Nous voici plus à l’aise. Eh bien oui : je me ferai un mérite de perdre tout mon temps, si toutefois <emph>perdre</emph> conserve ici le sens qu’il
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193010burg_p405_07.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 411"/>
             a pris dans ce monde, — j’entends : leur monde, avec leurs « problèmes du plus haut <emph>intérêt</emph> », le « <emph>prix</emph> de <emph>l’action</emph> » et leur morale qui ne parle que <emph>d’obligations</emph> dont on ne saurait à la légère se débarrasser sans courir les risques<note place="bottom">Rappelons que notre société est fondée sur la peur du risque.</note> les plus graves et provoquer une <emph>crise</emph>, bref, sans le <emph>payer cher</emph>. Tout cela est langage de bourse.</p>
          <p>Pour moi, je poursuivrai mon discours en faveur de l’inutile, et ceci à la face des bouffons qui plongent invariablement les mains dans leurs vastes poches insulaires pour m’informer de cette irrécusable vérité : les affaires sont les affaires, axiome qui constitue à leurs yeux ma condamnation et celle des <emph>minus habentes</emph> qui me ressemblent. Au risque de les voir trépigner, je continuerai à chercher mon bien de midi à quatorze heures, temps qu’ils réservent à la mastication, entre deux séries d’heures de travail consacrées, si l’on ose dire, à assurer cette mastication. Mais je m’égare, laissons-là ces moutons.</p>
        </div>
        <div>
          <head>5. Café amer</head>
          <p>En Hongrie l’on est assailli par le pittoresque, mais il s’agit de le déjouer au moyen de toutes sortes de ruses et de scepticismes, dont le plus simple consiste à <emph>traduire</emph> ce que l’on voit. Cette banque à la façade violette, or et bleue, aux grandes lignes verticales peinturlurées — elle n’a rien d’étrange, si l’on songe que nous sommes en Hongrie. Et ce n’est pas que je trouve ce raisonnement fin, encore que juste, mais si je me défends du pittoresque, ce n’est qu’amour jaloux du merveilleux, avec quoi l’on est trop souvent tenté de confondre le bizarre. C’est le faux merveilleux qui a discrédité le vrai, lequel est quotidien, circonspect, souvent microscopique, moralement microscopique.
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193010burg_p405_08.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 412"/>
             (Il a tellement l’air de rien que nous sommes presque excusables de ne le point apercevoir.)</p>
          <p>Je vais cependant dire quelque chose d’une scène pittoresque. Mais c’est une autre fois que je l’ai vue, à Pest, lors d’un autre séjour, dans la semaine qui suit Noël, — la plus sombre de l’année par les rues vides sous la pluie étrangère.</p>
          <p>Une porte basse s’ouvre sur un long corridor hanté d’ombres drapées, qui ne sont pas des nonnes, bien que les voûtes soient celles d’un ancien couvent. Nous pénétrons dans une grande salle vivement éclairée. Murs chaulés, et de nouveau de hautes voûtes. Une banquette longe trois des parois, la quatrième est occupée en partie par le comptoir (un écriteau porte simplement ce tarif : 5 pengö), en partie par un poêle immense, à plusieurs étages et marches. Deux ou trois tables avec des verres et des bouteilles sont placées au hasard dans l’espace vide où tourne la fumée des cigares. Assis sur la banquette, quelques bougres isolés produisent en silence cette fumée, les yeux à terre, dans l’attente. Nous sommes assis autour d’une table et nous voyons, au milieu de la salle, un arbre de Noël aux amples branches rayonnantes, dans une gloire de dorures, — et massées tout autour, frileuses dans leurs dessous roses, les filles qui chantent une chanson populaire et regardent tristement les lumières. Il y en a aussi qui se réchauffent sur les degrés du poêle, celles-là ne chantant pas. Parmi elles, des Tziganes, dont l’une affreusement belle dans un peignoir noir et blanc…</p>
          <p>Je ne puis avaler mon verre de ce café trop amer qui pince la gorge. Dehors, nous ne parlons pas : le froid paralyse la mâchoire.</p>
        </div>
        <div>
          <head>6. Doutes sur la nature du Sujet</head>
          <p>Je crois qu’il faut que je raconte mon voyage « à la suite », renonçant à écrire d’abord les chapitres qui en ont envie, puis ceux qui en auront envie : car cela m’inciterait à chercher
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193010burg_p405_09.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 413"/>
             après coup des transitions, et c’est alors que l’on est tenté de mentir, si fort tenté que l’on cède à coup sûr, en se persuadant que c’est pour des raisons techniques. (Est-ce que cela ne devrait pas, au contraire, aggraver le cas ?) Or l’intérêt d’un récit de voyage ne réside pas dans sa vérité générale, mais bien se réfugie dans sa particulière véracité, vertu décevante comme ce qui ne ressemble à rien, gênante comme un cadeau de pauvre, comme un <emph>vrai</emph> cadeau. Si le conteur ment, — pendant qu’il y est, il ferait mieux de choisir un autre pays que la Hongrie archi-connue, — le lecteur le sent vite, et devient extrêmement exigeant, car le plus beau mensonge atteint à peine le degré d’intérêt d’une vérité banale, et seulement à condition de lui ressembler, ne fût-ce que de loin, — c’est alors ce qu’on appelait un paradoxe, du temps des petites manières.</p>
          <p>Cependant, la réalité d’un pays apparaissant en général au voyageur de ma sorte sous ses modalités sentimentales plus que documentaires, peut-être serait-il bon que je parsème ce texte de quelques noms impossibles et de beaucoup de chiffres vraisemblables ? Ainsi le lecteur superficiel aurait l’impression que je suis <emph>zur Sache</emph>, que je parle de mon sujet, — étant admis que mon sujet soit la Hongrie, ce qui me paraît infiniment baroque, à peine compréhensible, car on ne choisit pas un sujet : on <emph>est sujet</emph>. Et tout ceci n’est rien que le voyage du Sujet à la recherche de son Objet, — en passant par la Hongrie. — Mais puisqu’enfin nous y voici, en cette Hongrie…</p>
          <p>Le tombeau de Gül Baba est symboliquement vide. Quant à l’arbre de Noël, il ne devait à nulle pendeloque insolite l’étrangeté de son éclat. Alors je m’en vais oublier le But de mon voyage, — qui est sa cause. Je vais feindre de prendre au sérieux ce que je vois. Ruse connue : c’est l’histoire du mot que vous avez sous la langue ; je vous conseille de n’y plus penser quelque temps… Car on ne trouve vraiment que ce qu’on a consenti de ne pas trouver sur l’heure. (En petit et intéressé, ce geste s’appelle coquetterie ; en grand et gratuit, sacrifice.)</p>
          <p>… feuilletons un peu ma Hongrie.</p>
        </div>
        <div>
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193010burg_p405_10.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 414"/>
          <head>7. Les magnats en taxis</head>
          <p>La place Saint-Georges, à Bude, est une place vraiment royale. Vide, elle prend toute sa hauteur. Silencieuse, solennelle de nudité, entre le Palais du Régent et celui d’un des archiducs, quel décor à rêver le cortège d’un sacre !</p>
          <p>J’y ai vu défiler la Chambre des Magnats, le jour de l’élection d’un des quatre gardiens de la Couronne de saint Étienne. Auprès du porche du Palais, ils n’étaient guère qu’une centaine de curieux, et quelques gardes. Traversant dans sa longueur toute l’immense place, les automobiles passèrent lentement, l’une après l’autre, durant une demi-heure, saluées à l’entrée du Palais par les gardes présentant les armes. À ce salut, les quelques députés bourgeois en redingote ne répondent que du bout des doigts, crainte, sans doute, de troubler l’équilibre toujours instable des huit reflets de leur dignité. Mais je n’oublierai pas le sourire de ce vieux prince : un vrai sourire, adressé personnellement à l’homme, — et le mot « affable » reprend ici sa noblesse. Mon voisin qui a la tête de François-Joseph, dont il fut peut-être valet, nomme à leur passage les Karolyi, les Festetics, les Esterházy, et ces comtes Szechenyi qui construisirent le premier pont sur le Danube, auteurs ainsi du trait d’union de Buda-Pest. Il y a trois semaines, à Freudenau, lors du Derby viennois, je les ai vus portant cylindre gris à la terrasse du Jockey-Club. Maintenant dans leurs limousines armoriées — couronnes princières sur le bouchon du radiateur — les voici, pères et fils, revêtus des couleurs familiales. Ils se tiennent très droits, appuyés sur leurs sabres d’or recourbés dont les poignées entre leurs doigts gantés étincellent. Parfois un collier de la Toison d’Or, sur la fourrure du dolman rouge ou jaune, laisse pendre son petit mouton. Aiguillettes, brandebourgs, aigrettes des bonnets à poils, richesse lourde, significative, séculaire. Mais, ô pathétique dissonance, tangible absurdité de notre époque, beaucoup ont dû louer des taxis démodés, au tarif
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193010burg_p405_11.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 415"/>
             inférieur. Des chauffeurs vautrés, la casquette de travers sur leurs idées sociales, pareils aux chauffeurs de toutes les villes, conduisent dans la cour d’honneur ces reliques incroyables et les encensent à la benzine industrielle.</p>
          <p>Mais quelle gravité parmi les spectateurs. Reliques ? Elles conservent du moins toute leur efficace. Voici le Prince Primat, les doigts levés. On se signe. Et voici venir à pied de son palais proche, tout seul, un archiduc. On salue profondément, en silence (cliquetis des rangées de décorations sur l’uniforme kaki, et du sabre balancé).</p>
          <p>Une auto encore, en retard le président du Conseil, maigre, jaune et rigide dans son costume noir et or. Si le comte Bethlen venait à la SDN en tenue de magnat, beaucoup de gens comprendraient mieux sa politique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>8. Les coussins Rothermere</head>
          <p>Le nationalisme de la plupart des États de l’Europe se formule en revendications d’hommes d’affaires. Ce qu’on prétend défendre, c’est son droit, ses intérêts. Mais, en Hongrie, le nationalisme est une passion toute nue, qui exprime l’être profond de la race. On ne discute pas cet amour, on ne réfute pas cette haine. Ici, la sympathie est un devoir de politesse. Comment la mesurer sans mauvaise grâce à qui vous a reçu comme un cadeau de Dieu. (« C’est Dieu qui vous envoie », dit la formule traditionnelle.)</p>
          <p>La liqueur de pêche rend démonstratif, dont on vide trois verres d’un trait en guise de salut. C’est alors que se déplient les cartes de « la Hongrie mutilée ». — « Savez-vous qu’on nous a volé les deux tiers de notre patrie ? » Ah ! ce n’est pas vous, maintenant, qui allez demander raison à vos hôtes de la façon dont ils traitaient, au temps de leur puissance, les allogènes infiltrés dans certaines régions jusqu’à y former la majorité.</p>
          <p>Pourtant, vous les obligeriez à vous répondre que les nombres ont tort au regard de l’antiquité d’une civilisation ;
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193010burg_p405_12.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 416"/>
             qu’il s’agit ici de valeurs ; que si les populations des régions perdues étaient parfois en majorité roumaines ou slovaques, la minorité hongroise y comptait cependant pour plus ; elle était seule active et créatrice. Le reste : des porteurs d’eau…</p>
          <p>Dans l’inextricable confusion d’injustices à quoi devait mener le wilsonisme schématique qui traça les frontières actuelles, dans ce renversement des rôles, l’oppresseur devenant l’opprimé sans y perdre le sentiment de sa supériorité de race — sa véritable légitimité — on comprend que le Hongrois n’ait point conservé une extrême sensibilité aux arguments de « droit » qui autorisèrent ce chaos. Il lui reste sa foi en la grandeur éternelle de la Hongrie — intemporelle, n’ayant cure des statistiques — et sa douleur aussi, douleur d’orgueil blessé, mais qui emporte la sympathie car l’orgueil hongrois n’est point de ce que l’on gagne sur autrui, mais de ce que l’on est ; non point d’un parvenu, mais d’un aristocrate.</p>
          <p>Tous dangers égaux d’ailleurs, préférons cet impérialisme de l’âme à celui de la surproduction des machines et des enfants.</p>
          <p>C’est parce que les Hongrois n’ont pas perdu le sentiment qu’ils sont en scandale au monde moderne. Voilà ce qu’on ne dit pas dans les dépêches d’agence : les journalistes, une fois de plus, passent à côté de l’essentiel<note place="bottom">Il faut ajouter aux autres causes de l’incompréhension des journalistes la ruse hongroise qu’ils ne peuvent pas déjouer, car le Hongrois est ingénument rusé, à la façon des passionnés, non point à celle des arrivistes.</note>. Rien n’est grave, que le sentiment, — en politique comme ailleurs. Songez à ce qui forme l’opinion, cet ensemble de mythes sentimentaux qui gouverne les arguments.</p>
          <p>Ici je rentre dans mes chasses et rembouche mon cor. Macrocosme et microcosme : la politique des peuples ressemble à celle des individus, pour ce qui est du moins, de mentir à soi-même. Mais les Hongrois ne renient pas leur romantisme.</p>
          <p>Quelle revanche prendrait la Hongrie, sur une Carte du Tendre d’après le traité de Trianon !</p>
          <p>Ces choses, je les ai rêvées sur un divan, à cause d’un
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193010burg_p405_13.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 417"/>
             coussin où s’étalait le sourire optimiste de Lord Rothermere, en soie blanche sur fond noir.</p>
          <p>Quelques articles favorables à la Hongrie, au moment où l’Europe semblait abandonner à son malheur ce peuple turbulent et déchu, suffirent à faire d’un affairiste anglais l’idole du nationalisme magyar. Son portrait affiché dans tous les cafés, dans les halls universitaires, brodé aux devantures des magasins de mode, et son nom en lettres géantes sur une montagne chauve, voisine de Budapest, témoignent des espérances démesurées qu’il sut entretenir autour d’une action certes méritoire, mais plus symbolique qu’efficace. Et sans lendemain.</p>
          <p>Ce mélange, en toutes choses, d’enfantillage et de grandeur, d’imaginations absurdes et de souffrances vraies, n’est-ce point le climat de la passion ? — C’est celui de la Hongrie<note place="bottom">Parce que j’« exalte les valeurs de passion » — pour parler comme le seul Clerc qui n’ait pas trahi — qui me paraissent être la grandeur de la Hongrie, on m’expliquera que je suis pour la guerre, puisque enfin cet état d’esprit que j’admire est, entre autres, belliqueux. Or je suis pacifiste. Comment ne pas l’être ? Mais je crois que les pacifistes qui veulent assurer la paix par la mutilation des passions sont disciples d’Origène. Il doit y avoir d’autres solutions…</note>.</p>
        </div>
        <div>
          <head>9. Une lettre de Matthias Corvin</head>
          <p>« Matthias, par la grâce de Dieu roi de Hongrie. Bonjour, citoyens ! Si vous ne venez pas tous vous présenter au roi, vous perdrez la tête. Donné à Bude. Le roi. »</p>
        </div>
        <div>
          <head>10. Visite à Babits</head>
          <p>Personne, à ma connaissance, ne se plaint de ce qu’il y a peu de poètes par le monde. C’est dans l’ordre des choses, et l’on sait qu’il suffit de très peu de sel pour rendre mangeables beaucoup de nouilles. Mais voici, par exemple,
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193010burg_p405_14.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 418"/>
             ce qu’il faudrait essayer d’obtenir : que la grande majorité des gens ne deviennent pas enragés dès qu’ils perçoivent de la poésie dans l’air. Espoir sans doute chimérique, mais qu’on peut croire bien près d’être comblé dans ce pays où les courtiers ne donnent pas encore le ton.</p>
          <p>La littérature hongroise n’est guère connue à l’étranger que par quelques pièces légères de Molnár, qui n’ont de hongrois que l’auteur, d’ailleurs israélite. Il y a, bien entendu, une littérature officielle destinée à remplir les revues bien pensantes. Elle traite de sujets « bien hongrois » dans un style académique qui me paraît être le contraire du style hongrois. Il y a aussi une extrême gauche, et sa revue <emph>Documentum</emph> (une sorte d’<emph>Esprit nouveau</emph> troublé de surréalisme), groupée autour de Louis Kassák, nettement internationaliste de doctrine, au lyrisme neuf et parfois sauvage, social ou futuriste, et dont la « furia » serait assez hongroise…</p>
          <p>Mais l’expression la plus libre et la plus vivante du génie littéraire de cette race me paraît bien avoir été donnée par le groupe important du <emph>Nyugât</emph> (l’Occident), revue fondée par deux grands poètes : André Ady et Michel Babits. Ady, le sombre et pathétique, est mort à 35 ans, mais sa ferveur anime encore ces écrivains profondément magyars de sensibilité, bien que souvent européens de goûts et de curiosités, et dont Michel Babits est aujourd’hui le chef de file.</p>
          <p>Des amis m’emmènent le voir à Esztergóm, où il passe ses étés. Esztergóm est la plus vieille capitale de la Hongrie. Attila, me dit-on, y régna. Aujourd’hui c’est la résidence du Prince Primat. Au-dessus du palais de l’archevêché, sur une colline que le Danube contourne, la basilique élève une coupole d’ocre éclatante, immense et froide, dominant cette plaine onduleuse dont les vagues se perdent dans une poussière violacée à l’horizon — chez les Tchèques déjà…</p>
          <p>Nous allons aux bains, car c’est dans la piscine que nous devons rencontrer le poète. Cheveux noirs d’aigle collés sur son large front, belle carrure ruisselante, il nous sourit, dans l’eau jusqu’à mi-corps, mythologique. Nous sortons ensemble de la petite ville aux rues de terre brûlante, aux maisons jaunes basses, ville sans ombre, sans arbres, et nous
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193010burg_p405_15.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 419"/>
             montons vers la maison du poète, sur un coteau.</p>
          <p>Trois chambres boisées entourées d’une large galerie d’où l’on voit le Danube gris-jaune, brillant, sans rides, la petite ville juste au-dessous de soi, et la basilique sur son rocher. Fraîches, sentant bon, avec des livres sur des divans aux riches couleurs, des boissons préparées, l’ombre bourdonnante, — trois petites chambres et un pan de toit par-dessus, une baraque à peine visible dans les vignes, à peine détachée du flanc de la colline, pour que les vents ne l’emportent pas.</p>
          <p>L’après-midi est immense. Nous buvons des vins dorés et doux que nous verse Ilonka Babits (elle est aussi poète, et très belle), nous inscrivons nos noms au charbon sur le mur chaulé, Gachot prend des photos, Gyergyai fouille la plaine à la longue-vue et rêve qu’il y est, je grimpe au cerisier sauvage, derrière la maison, un peintre tout en blanc arrive par les vignes, ah ! qu’il fait beau temps, l’horizon est aussi lointain qu’on l’imagine, tout a de belles couleurs, le poète sourit en lui-même, il y a une enfance dans l’air…</p>
          <trailer>(À suivre…)</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="article" when="1930-10" xml:id="ddr193010burg_p532">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193010burg_p532_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 532"/>
        <head><hi rend="sc">Hölderlin</hi>, <emph>La Mort d’Empédocle</emph> et <emph>Poèmes de la folie</emph> (octobre 1930)<note place="bottom" resp="editor">« <hi rend="sc">Hölderlin</hi> : <emph>La Mort d’Empédocle</emph>, traduction et introduction d’André Babelon (NRF) — <emph>Poèmes de la folie</emph>, traduction de Pierre Jean Jouve (Fourcade, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, octobre 1930, p. 532-533.</note></head>
        <p>L’année du centenaire du romantisme sera celle aussi de la découverte de Hölderlin par la France. <emph>La Mort d’Empédocle</emph> et les <emph>Poèmes de la folie</emph> ont paru simultanément, et l’on annonce <emph>Hypérion</emph>. Il ne manquera plus que les longs poèmes de la maturité — mais ceux-là difficilement traduisibles — pour que nous puissions contempler l’ensemble de l’œuvre de Hölderlin : l’inspirateur de Schelling et de Hegel, le précurseur de Nietzsche, l’un des plus admirables et des plus mystérieux génies poétiques de notre ère.</p>
        <p>On doit beaucoup de reconnaissance à M. André Babelon pour avoir traduit et introduit avec tant de justesse, voire de profondeur, la <emph>Mort d’Empédocle</emph>. Cette tragédie difficile, trois fois remise à pied d’œuvre et jamais achevée, donne moins que les <emph>Poèmes</emph> cette impression bizarre d’être d’aujourd’hui. C’est qu’elle est de demain plutôt, — tout comme Nietzsche qui en fut obsédé. Empédocle est de ces mythes tels qu’il n’est peut-être pas donné à une race d’en créer plus d’un, c’est-à-dire de s’en libérer. Ainsi la France conçut l’homme rationnel ; <emph>Empédocle</emph>, au contraire est celui qui passe toutes les mesures de l’esprit humain, parle aux dieux avec orgueil, et finit par succomber à son « hybris » : il se jette dans l’Etna pour mieux communier avec la divine Nature. Mythe grec, mais devenu, par excellence, germanique ; mythe païen, mais il est bien troublant de le voir se mêler, dans la troisième version de ce drame, à des symboles nettement messianiques… Ce par quoi Hölderlin diffère le plus peut-être des poètes français, c’est que son lyrisme est l’expression d’une philosophie à l’état naissant ; il est la vibration même d’une pensée en travail de mythes, sur lesquels, bientôt après,
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193010burg_p532_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 533"/>
           s’exercera la réflexion consciente. (Vers l’époque où il ébauche son Empédocle, note M. Babelon, Hölderlin écrit de nombreux essais philosophiques.) Le tragique de Hölderlin, c’est qu’il parviendra de moins en moins à « réfléchir » sa création. De là sa folie, qu’il pressent. Et M. Babelon cite à ce sujet des phrases très frappantes : « L’un garde encore la connaissance au sein d’une flamme plus grande, l’autre seulement d’une plus faible… Le grand poète n’est jamais abandonné par lui-même ; il peut au-dessus de lui-même, s’élever aussi loin qu’il le veut. On peut tomber dans la hauteur tout comme dans la profondeur ». Comment ne point songer ici au génie qui, dans le même temps, figure l’antithèse de Hölderlin : l’« économie » d’un Goethe, bien superficiellement qualifiée de bourgeoise, est en réalité la garantie spirituelle qui lui permet de « s’élever au-dessus de lui-même aussi loin qu’il le veut ». Mais Hölderlin est sans doute d’une constitution trop faible pour pouvoir longtemps maîtriser l’inspiration, qui peu à peu le « gagne » ; il va brusquement succomber. Buisson ardent auquel un souffle tempétueux arrache cette flamme trop grande pour son support. Reste une cendre où longtemps encore palpiteront de pâles lueurs réminiscentes.</p>
        <p>Ce sont les quatrains du temps de la folie, poèmes véritablement « posthumes », que Pierre Jean Jouve a traduits dans la langue fluide mais jamais abstraite qui est celle de ses <emph>Noces</emph>. Jouve est le plus « germanique » des poètes français d’aujourd’hui ; ce sont les harmoniques éveillées en lui par la voix de Hölderlin qui ont dû l’inciter à l’acte recréateur qu’est la traduction d’un poète par un autre poète.</p>
        <p>Les quatrains sont ici précédés de <emph>Fragments</emph> dont je me demande s’il était bien légitime de les traduire. On a respecté scrupuleusement les « blancs » que Hölderlin indiquait avec précision au milieu de vers à peine ébauchés, — quelques mots isolés, des bribes de phrases… Or, si comme je le crois et voudrais l’établir plus longuement, le sens des poèmes de la maturité de Hölderlin est à chercher dans leur rythme seulement, — si ces mots séparés par des suites de points ne lui servaient qu’à <emph>noter</emph> des mètres, il apparaît que la traduction de tels fragments est illusoire, car on ne peut songer à remplacer ces mots-notes par des syllabes de valeur rythmique équivalente. Quoi qu’il en soit, et tels qu’ils nous sont ici livrés, ces fragments sont capables d’éveiller le sentiment rare et grandiose que j’appellerais celui du tragique de la pensée. « Insensé, — penses-tu de figure en figure — voir l’âme ? — Tu iras dans les flammes. »</p>
        <p>Quant aux documents sur la folie de Hölderlin que MM. Groethuysen et Jouve ont choisis et traduits à la suite des poèmes, ils ne sont pas ce que ce petit livre contient de moins bouleversant.</p>
      </div>
      <div type="article" when="1930-11" xml:id="ddr193011burg_p577">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193011burg_p577_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 577"/>
        <head>Voyage en Hongrie <num>II</num> (novembre 1930)<note place="bottom" resp="editor">« Voyage en Hongrie II », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, novembre 1930, p. 577-590.</note></head>
        <div>
          <head>11. Le retour d’Esztergóm</head>
          <p>Il faut se pencher aux portières et laisser l’air furieux emmêler les cheveux, glacer le masque et appuyer au front comme une caresse indéfinie de la puissance. Soir de voyage, tout enfiévré d’orgueil errant, de conquêtes vagues… Tout ce qui est de la terre renonce à s’affirmer en détails précis, se masse dans une confusion de violet sombre, et par la seule ligne dure de l’horizon s’oppose au ciel qui retire ses lueurs. Ciel blanc, où très peu d’or rose s’évanouit…</p>
          <p>Le train serpente dans un de ces paysages de nulle part qui sont les plus émouvants, entre des collines basses grattées par les vents, aux arbres rares, mais aux replis si doucement intimes qu’à cette heure on sent bien que poursuivre est une sorte d’enivrant péché. — Nous aurions une maison dans ce désert aux formes tendres et déjà familières,
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193011burg_p577_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 578"/>
             et le passage des trains chaque soir nous redirait un adieu bref, — chaque soir plus infime, à cause de l’éloignement en nous-mêmes.</p>
          <p>À l’entrée d’un tunnel tu vois que la veilleuse brûle toujours — et moi, parmi les reflets fuyants de toutes sortes de faces et de paysages soudainement invisibles, je distingue le doux feu bleu de mon obsession. <emph>L’Objet Inconnu</emph>, — quand je pense à ce qu’en imagineraient les autres, si je leur en parlais… Il leur suffirait de l’image d’un bibelot d’une sorte bizarre. Alors que c’est plutôt un certain arrangement des choses qui rende un certain son spirituel… Un objet de musique et de couleurs, mais aussi une forme symbolique de tout… Enfin, tellement <emph>inconnu</emph> et tellement fascinant à la fois, qu’il me préserve de tout amour pour quelque bien particulier où je serais tenté de me complaire. Oh ! je sais ! — Je ne sais plus. — Le train s’attarde dans sa fumée, on respire une lourde obscurité qui sent l’enfer. Je ne pense plus qu’ « au souffle »… Mais alors tout s’allume et voici la nuit des faubourgs de Pest, au-dessous de nous.</p>
        </div>
        <div>
          <head>12. Un bal, ou de l’ivresse considérée comme un des beaux-arts</head>
          <p>Ils n’ont plus de noms, ils ne sont qu’une ivresse aux cent visages, lorsque j’entre dans l’atelier du peintre. Je ne tarde pas à oublier ce qui est lent ou fixe ou pas-à-pas. Tout s’épanouit dans un monde rythmé, fusant, tournoyant, sans frontières.</p>
          <p>Eux : leurs petites moustaches militaires, leurs joues rouges, leurs yeux hilares ou bassement mélancoliques. Souvent laids — sauf les demi-juifs — mais laids comme des paysans, beaux hommes aux traits lourds. Dans l’ivresse, leurs yeux s’agrandissent. Dans la danse, ils incarnent l’allégresse rythmique. Je les vois frapper le sol du talon en levant un bras, la main à la nuque ; frapper le sol de
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193011burg_p577_03.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 579"/>
             l’autre talon en changeant de main ; saisir la danseuse sous les bras (elle pose alors ses mains sur les épaules du cavalier) et la faire pirouetter un quart de tour à droite, un quart de tour à gauche ; pirouetter seuls sur place ; de nouveau frapper le sol des talons, alternativement ; saisir la danseuse, tourbillonner, pousser de grands cris ; tourbillonner en sens inverse ; frapper des talons toujours plus vite, mains à la nuque, mains à la hanche, mains à la danseuse ; partir en martelant le parquet jusqu’à produire un roulement continu, marteler encore plus vite en tourbillonnant, choir enfin dans une vaste culbute sur les divans où l’ivresse les lâche, affalés, tandis que les danseuses secouent leurs cheveux et tendent les bras en riant pour qu’on les relève.</p>
          <p>Elles : des Vénitiennes aux yeux de plaine, comme les autres ont des yeux de mer. Des grâces d’amazones avec un coup de talon qui les secoue jusqu’à la chevelure. Graves entre leurs éclats de rire tournoyants mais non pas désordonnés, et des gestes tendres des bras en balançant vivement la tête. Quand elles parlent, la voix un peu rauque, voluptueuse ; quand elles chantent, les moires et l’ondulation des rubans de vents chauds sur la plaine, avec des éloignements et des retours, des enroulements et déroulements rapides, des vibrations tendues, horizontales, soutenues par un long souffle vif.</p>
          <p>J’observe que les paroles autant que les gestes sont gouvernées par la seule logique d’un rythme constamment imprévu. Il s’agit moins de comprendre que de s’abandonner d’une certaine manière. En France, chacun parle pour son compte, paraphe son épigramme, jette son petit caillou. Ici, le sens des mots et des choses est celui d’un courant musical qui domine l’ensemble et le compose selon les lois d’une plastique exubérante. Quand je dis que j’observe, je n’observe rien. Il y a des femmes si belles qu’on en ferme les yeux.</p>
          <p>Quel style dans la liberté ! Il n’y a plus qu’ici qu’on aime l’ivresse comme un art. Et qu’on soigne sa mise en scène, qu’on sauvegarde sa qualité. Ailleurs, on la laisse traîner dans la sciure ou dans le gâtisme. On trouve que ça n’est pas distingué, et en effet, que serait un lyrisme distingué ?
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193011burg_p577_04.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 580"/>
             Il faut choisir entre les bonnes manières et les belles manières. Et quant à ceux qui n’ont pas le pouvoir de s’enivrer, ils auront toujours raison, mais n’auront que cela, car c’est l’ivresse<note place="bottom">Toute l’échelle des ivresses : ivresses de la faim, de l’alcool, de la foule, de la solitude, de l’extase.</note> seulement qui permet à l’esprit de passer d’une forme dans d’autres, — et c’est même en ce passage qu’elle consiste — ô Danses ! avènement de l’âme aux gestes !</p>
          <p>Vous voici, longs coups d’ailes en silence au-dessus du gouffre. Je vole sur place, mais tout se met à fuir, alors il faut voler plus vite pour rattraper ces apparences adorables… Si je « lâchais » un instant, toutes choses disparaîtraient… Le vertige (la peur et l’amour du vertige). Qu’est-ce qu’il y aurait de l’autre côté ? Se laisser choir dans le Gris ? Rejoindre ?… Derrière mes paupières, dans ce désordre lumineux, <emph>le</emph> verrai-je naître à mon désir ? Rejoindre ! Mais vous, derrière ma tête, Sans Noms, ça ne sera pas encore pour cette fois.</p>
        </div>
        <div>
          <head>13. Chansons hongroises</head>
          <p>Les Suisses chantent immobiles, les yeux fixes, le visage impassible. Mais rien dans la chanson hongroise ne rappelle la nostalgie traînante des <emph>lieder</emph> de l’Oberland : ici la mélancolie même est passionnée.</p>
          <p>Elles chantent avec le corps entier — non pas avec les bras, comme on chante du Verdi, — elles ont des mouvements vifs du buste, et des mains pleines de drôleries ou de supplication.</p>
          <p>Je ne sais ce que disent les paroles. Je vois des chevauchées sous le soleil, des campements nocturnes où le souvenir des pays désertés enfièvre encore un désir de perdition illimitée… Les Hongrois se sont arrêtés dans cette plaine. Mais c’est le soir au camp, perpétuel.</p>
          <p>
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193011burg_p577_05.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 581"/>
             Une lassitude de steppe brûlante, des ondulations longues… Mais un cheval se cabre ; et c’est la danse qui se lève, et des tambours et des cris modulés, et toute la frénésie d’un grand souffle qui se serait mis à tourbillonner sur place.</p>
        </div>
        <div>
          <head>14. L’amour en Hongrie (généralités)</head>
          <p>Les Allemands aiment les femmes comme ils aiment les saucisses ou les catastrophes, selon qu’ils sont techniciens ou intellectuels. Les Français aiment par goût d’en bien parler. Les Suisses aiment avec une bonne ou une mauvaise conscience. À Vienne on voit des couples qui savent être à la fois cocasses et fades. En Italie…</p>
          <p>Mais l’amour hongrois t’emportera dans une inénarrable confusion de sentimentalisme et de passion, et c’est là son miracle. Si tu n’as pas le sens de la musique, conserve quelque espoir de t’en tirer. Sinon… je t’envierais presque.</p>
          <p>Celui qui part pour la Hongrie sans talisman, s’il a du cœur, n’en revient plus.</p>
        </div>
        <div>
          <head>15. La plaine et la musique</head>
          <p>L’ouverture de Stravinsky exécutée par l’express de Transylvanie au sortir de la gare de Budapest, devient avec la plaine une <emph>Symphonie-Dichtung</emph> borodinesque, mais l’erreur n’est imputable qu’à mon instabilité rythmique. (Trop souvent ce que je vois traverse ce que j’entends.)</p>
          <p>La plaine hongroise n’est pas monotone, parce qu’elle est d’un seul tenant. Rien qui fasse répétition. C’est ici le premier pays que je n’ai pas envie d’élaguer ; dont je ne
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193011burg_p577_06.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 582"/>
             me compose pas de morceaux choisis<note place="bottom">Expression où va se réfugier le dernier vestige de la sensualité des érudits.</note>. Il y a <emph>une</emph> grande ville, <emph>un</emph> grand lac, <emph>une</emph> plaine et une seule vigne de véritable Tokay. Et point de ces endroits déprimants, à plusieurs milliers d’exemplaires, tels que banlieue française, village suisse, gare allemande grouillante de questions sociales. La Puszta est une terre vierge, je veux dire que la bourgeoisie ne s’y est pas encore répandue. Il y a peu de bourgeois en Hongrie. Il y a de petits nobles déclassés, des juifs, des paysans, des communistes, de grands nobles, et des Tziganes. D’ailleurs, le bourgeois supporterait difficilement l’ampleur qu’ont ici toutes choses, cette atmosphère de nomadisme, et ces vents vastes ; et cette passion de vivre au-dessus de ses moyens — c’est-à-dire au-dessus du Moyen — qui est caractéristique du Hongrois. — « Comment peux-tu vivre si largement ? » demande certaine hargne à cet artiste de la prodigalité. — « Ah ! répond-il, j’aimerais bien <emph>pouvoir</emph> vivre comme je vis ! »</p>
          <p>Voici les cigognes, dont Andersen assure qu’elles parlent en égyptien, « car c’est la langue qu’elles apprennent de leurs mères ». Combien j’aime ces sœurs des Tziganes ! Les Tziganes vinrent en Europe conduits par le noir Duc d’Égypte ; aussi les nomma-t-on gipsys. Pour leur nom allemand, c’est : Zigeuner ; hongrois : cigány ; mien : cigognes. D’ailleurs ces Égyptiens venaient des Indes, qui nous apportèrent le tarot et la roulotte, dont descendent le bridge et la bohème, c’est-à-dire un symbole de la servitude et un symbole de la liberté. Si la Hongrie tout de même a quelque chose de « moderne », dans un sens vaste et mystique, elle le doit au charme égyptien du peuple errant qui lui donna sa musique nationale<note place="bottom">La fameuse marche de Rakoczy est l’œuvre d’une Tzigane.</note>. Les signes parlent, et certains sages : nous entrons dans une ère égyptienne.</p>
          <p>Mais que dire des pouvoirs de la plaine qui s’agrandit pendant des heures ? — Ce qu’en raconte la musique — tu vas l’entendre à toutes les terrasses de Debrecen.</p>
          <p>Debrecen est une sorte de ville indescriptible, à demi mêlée aux sables de la plaine du Hortobágy, aux longues maisons jaunes immensément alignées, autour d’une place rectangulaire qui ressemble à un jardin public,
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193011burg_p577_07.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 583"/>
             flanquée d’un temple blanc à deux clochers baroques, d’hôtels modernes, de statues, de pylônes plantés dans un grand désordre de piétons et de chars à bœufs parmi les trams.</p>
          <p>Les habitants de Debrecen se plaignent de n’avoir pas ce faux confort que nous n’avons qu’au prix de tout ce qu’à Debrecen je viens admirer. On aime les Hongrois comme on aime l’enfance : or le rêve de l’enfant, c’est de devenir une grande personne.</p>
          <p>On me l’a dit, c’est vrai : cette ville historique est aussi l’autre « Rome protestante ». Mais d’avoir vu ses profondes bibliothèques et son quartier universitaire tout rajeuni dans des jardins luisants ne m’empêchera pas de m’y sentir au bout d’un monde, au bord extrême de l’Europe. Le hasard a voulu que j’y entende, un soir, une présentation de musiques hongroises, turques et chinoises, commentées et comparées par un folkloriste aux yeux ardents et au visage mongol. Il jouait des phrases simples, tragiques, à peine modulées, qui donnent le vertige, et dont soudain se cabre le rythme, avant la chute stridente et basse, prolongée. Peut-être ce soir-là, ai-je compris la Grande Plaine, et que par sa musique j’étais aux marches de l’Asie.</p>
          <p>En sortant du concert, j’ai erré aux terrasses des hôtels, dans le grandiose bavardage des Tziganes. Qu’est-ce qu’ils regardent en jouant ? Qu’est-ce qu’ils écoutent au-delà de leur musique — car aussitôt donnée la phrase, voici qu’une autre vient d’ailleurs, entraînée par je ne sais quel vent sonore qui l’étire et l’égare, et l’enroule et d’un coup la subtilise, ne laissant plus qu’un long silence soutenu, comme un appel à la rafale dont l’approche déjà fait grésiller les notes basses du cymbalum, — et maintenant ferme les yeux sous la vague toujours un peu plus haute que profonde ne fut l’attente, et lâche tout. C’est l’âme qui joue aux montagnes russes, mais voici que le petit train en rumeur depuis un moment ne redescend plus : il gouverne avec une vertigineuse docilité dans les voies d’un amour ineffable et se perd avec lui vers le désert et ses mirages.</p>
          <p>On ne sait d’où tu viens, tu ne sais où tu vas, peuple de perdition, Peuple inconnu, — mais c’est toi, c’est toi qui l’as caché dans une roulotte sous des chiffons bariolés et des secrets qui feraient peur aux femmes, cet <hi rend="sc">objet</hi> dont
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193011burg_p577_08.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 584"/>
             parfois, au comble de la turbulence de tes jeux, un violon décrit vite quelque chose, d’une ligne nette, insaisissable, déjà perdue (comme le rêve pendant que bat la paupière lourde de celui qui succombe à l’excès du sommeil) — et me voici plus seul, avec une nostalgie qui ne veut pas de la romance à mon oreille d’un violoneux qui me croit triste.</p>
          <p>Ils l’ont amené du fond d’une Inde. Ils l’ont égaré, comme ils égarent tout d’un monde où si peu vaut qu’on le conserve, au long d’un chemin effacé par le vent sur la plaine… Ils l’ont perdu comme un rêve au matin s’élude, — et leur musique seule s’en souvient. Trésor si pur qu’on ne doit même pas savoir qu’on le possède… Tout près d’ici, peut-être, mais invisible.</p>
          <p>Lève-toi, pars, et sans vider ton verre — il n’y a pure ivresse que de l’abandon —, car voici qu’à son tour il s’égare au bras d’une erreur inconnue, ton fantôme éternel, ton « Désir désiré ».</p>
        </div>
        <div>
          <head>16. Les eaux fades du Balaton</head>
          <p>Deux jours après, dégrisé, je nageais dans les eaux fades du Balaton. Ces eaux, je crois, s’en vont à la mer Noire, et je n’en connais pas les fées, c’est pourquoi je nageais à brasses prudentes avec, aux jambes, l’imperceptible angoisse de rencontrer une onde trop légère. Mais pour connaître un lac, il faut d’abord s’y plonger ; et ensuite, s’il vous a paru beau, en faire le tour, mais voilà qui est affaire de pur caprice, tandis que s’y baigner est une règle de savoir-vivre avec la Nature.</p>
          <p>Lac doré, horizon de collines pointues, rives basses, verdoyantes, toutes fraîches de musiquettes et de baigneuses ; quais de Balaton-Füred aux élégances bourgeoises et militaires, idylles de jardins publics à l’écart d’un concert du samedi soir, petits professeurs entourés de leur famille, et toutes ces Magda, toutes ces Maritza rieuses et déjà presque
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193011burg_p577_09.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 585"/>
             belles dans leurs petits sweaters — vais-je pour vous m’arrêter quelques jours ? On ferait connaissance à table d’hôte, on irait ensemble à Tihany — elle a l’air d’être en Italie sur sa presqu’île — par cet instable bateau-mouche qui naguère emportait l’infortuné roi Charles. Non, non, plutôt emmener ce désir, comme un tendre souvenir de voyage, et partir en croyant qu’ici la vie a parfois moins de hargne…</p>
          <p>Déjà je suis repris par le malaise que m’infligent les lieux faciles. Ô tristesse des crèmeries et des jardins ! C’est devant une glace panachée qu’il m’arrive de douter de la vie, comme d’autres aux approches du mal de mer.</p>
          <p>À la nuit, j’ai rôdé dans la campagne aux collines basses, d’apparence rocheuse — ce sont des restes de volcans — blanches sous la Lune et toutes lustrées de rêches végétations. J’ai traversé l’angoisse lunaire des villages vides aux portes aveugles (j’avais peur du bruit de mes pas). Au hasard, j’ai suivi des sentiers dans les champs de maïs, épiant la venue d’une joie inconnue. Joie d’être n’importe où… évadé ?</p>
          <p>Mais soudain, c’est au silence que je me heurte, comme réveillé dans l’absurdité d’être n’importe où. Une panique balaye la nuit déserte jusqu’à l’horizon. Où vas-tu, les mains vides, faiblement ? Ah ! toutes les actions précises et courageuses, tout ce qui t’appelle là-bas, maintenant, maintenant, où tu n’es pas — et tant d’amour perdu…</p>
          <p>Un train dormait devant la gare campagnarde. Je me suis étendu dans un compartiment obscur, stores baissés, à l’abri de la lune. Le contrôleur a dû jouer un rôle dans mes cauchemars. L’aube m’éveille dans les faubourgs de Budapest, cheveux en désordre, pantalon plissé, et cet abruti de contrôleur qui rit et me dit je ne sais quoi, — alors que justement j’allais rattraper, comme un pan de la nuit fuyante, un songe où j’ai dû voir l’<hi rend="sc">objet</hi> pour la première fois — ou bien était-ce un être ?</p>
        </div>
        <div>
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193011burg_p577_10.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 586"/>
          <head>17. Insomnie</head>
          <p>J’éteignais la lampe et la veilleuse me rendait compagnon d’une momie bleuâtre, mais peut-on se reposer vraiment à cent à l’heure. Par-dessous le store, je voyais la Lune faire des bonds courts sur la plaine inondée de nuit. J’essayais de penser par-dessous le rythme obstiné de cette hurlante bousculade sur place qu’est un voyage en express. Mais je ne trouvais pas la pente de mon esprit, et tout en le parcourant avec une soif qui annonçait le désert, je traçais des plans d’œuvres sablonneuses. Je composais un <emph>traité des voyages</emph> : les titres en étaient de Sénèque ou de Swift, et je voyais très bien ce qu’en eussent tiré Sterne ou Goethe, mais, semblable à Gérard de Nerval, je sentais qu’il s’agissait d’autre chose… Il s’agit toujours d’autre chose que de ce qu’on dit.</p>
          <p>(L’imprudence de penser dans l’insomnie ! Cela tourne tout de suite à la débauche. Notre liberté de penser est absurde au regard des contraintes que subissent nos gestes. Imaginer ce qui se produirait, si par quelque Décret l’on élevait la Morale du domaine des actions à celui de la pensée, de l’Apparence à l’Essence. D’un coup, tous les refoulés qui explosent, le chômage dans la gendarmerie et les fakirs débordés. L’hypocrisie s’en tire avec une volte-face.)</p>
          <p>Quelle heure est-il ? La Lune se tient assez bien depuis un moment, c’est que la ligne est droite. Je ne sais plus dans quel sens je roule. J’aime ces heures désorientées ; le sentiment du « non-sens » de la vie n’est-il pas comparable à ce que les mystiques appellent leur désert, — cette zone vide qu’il faut traverser avant de parvenir à la Réalité. Entre « déjà plus » et « pas encore »… Bon point de vue pour déconsidérer nos raisons de vivre. La maladie aussi. Rien ne ressemble au voyage comme la maladie. C’est la même angoisse au départ, le même dépaysement au retour. « Il revient de loin » signifie qu’il vient d’être très malade.
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193011burg_p577_11.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 587"/>
             Si dans ta chambre, en plein jour, tu t’endors, et que, vers le soir, tu t’éveilles dans une lueur jaune, ne sachant plus en quel endroit du temps tu vis, — c’en est fait, toutes choses ont revêtu cet air inaccoutumé qui signale que tu es parti.</p>
          <p>Voyager — serait-ce brouiller les horaires ? Le voyage est un état d’âme et non pas une question de transport. Un vrai voyage, on ne sait jamais où cela mène, c’est une aventure qui relève de la métaphysique plus que de la psychologie. — Une vaste licence poétique… (Voici bien la fatigue avec son jeu des définitions)… pas de but. — C’est vous qui le dites ! — Vous, naturellement… (Encore un qui se réveille dans ma tête.) — On ne voyage jamais que dans son propre sens !</p>
          <p>— Mais il faut voyager pour découvrir ce sens !</p>
          <p>— Qu’as-tu vu que tu n’étais prêt à voir ?</p>
          <p>— Mais il fallait aller le voir !</p>
          <p>La vie est presque partout la même…</p>
          <p>— Mais en voyage on la regarde mieux.</p>
          <p>— La vie… (une sorte de cauchemar de la pensée, qui ne peut plus s’arrêter de penser).</p>
          <p>Se peut-il qu’on cherche le sens de la vie ! Je sais seulement que ma vie a un but. M’approcher de mon être véritable. Seul au milieu des miens, j’oubliais ma race, j’avais l’illusion de n’être rien que… moi-même. Identique à mon centre. Ici, comparé à tant d’autres, je perds mes préjugés sur mon apparence, je me découvre localisé dans un type humain. Immobile, j’étais presque infiniment variable, indéterminé. Et c’est le voyage qui me fixe. Je rayonnais, on me dessine. Mais en même temps, j’ai découvert mes puissances d’évasion intérieure. Et souvent je pressens qu’il existe une <emph>clef</emph> : délivré de moi, j’entrerais en plein Moi… Une clef ? Plutôt « cela » qui me permettrait de combler l’écart entre moi et Moi qui est la seule réalité absolument tragique… Une chose ? Un être ? L’Objet ? — Est-ce que je dors dans mes pensées ?</p>
          <p>La veilleuse fleurit soudain d’un éclat bleu douloureux, le train ralentit. Hegyeshalom, petite gare frontière arrêtée au milieu de la plaine à l’heure A, — l’heure des arrivées et des adieux… Il y a dans tous les réveils une détresse et une délivrance étrangement mêlées.</p>
        </div>
        <div>
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193011burg_p577_12.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 588"/>
          <head>18. Les clefs perdues</head>
          <p>Il faudrait sortir à l’air frais, mais chaque porte est obstruée par un douanier, tant qu’à la fin on me refoule dans mon compartiment. Est-ce encore un rêve ? Je comprends bien qu’il faudrait ouvrir ces valises, mais j’ai perdu mes clefs. L’œil du douanier conseille des aveux complets. J’ai le feu à la tête, mais je suis innocent puisque enfin <emph>il</emph> n’est pas dans ma valise, ce n’est que trop certain. Cependant, « rien à déclarer » après des semaines de voyage ? Cela va paraître improbable. On a dû voir sur moi que je <emph>le</emph> cherche, c’est pourquoi l’œil est implacable… Pas de clefs dans mes onze poches. Seulement ce papier timbré d’un ministère… mais déjà l’œil s’éteint, le corps se plie, fait demi-tour et puis s’en va.</p>
          <p>Rien, rien à déclarer, quelle tristesse. Mais qu’a-t-on jamais pu « déclarer » d’important ? Je ne sais plus parler en vers et la prose n’indique que les choses les plus évidentes. C’est bien pourquoi l’Objet n’a pas de nom. Parfois je me suis demandé s’il n’était pas une sorte de <emph>pierre philosophale</emph>. Peut-être ces deux mots suffiraient-ils à l’indiquer quand je m’<emph>en</emph> parle ? Tout en donnant le change à celles de mes pensées qui exigent des apparences positives. Ainsi donc, j’ai cherché la Pierre des philosophes. D’autres aussi, peut-être, la cherchent. Et qui sait si vraiment elle n’existe plus, l’Hermétique Société <note place="bottom">L’or n’était qu’un prétexte. Déjà une blague de passeport.</note>  de ceux qui ne désespèrent pas encore du Grand Œuvre ? Cela seul est certain : qu’il existe des signes. Peut-être faut-il d’abord les découvrir tous par soi-même. Et c’est alors seulement qu’aux yeux de ceux qui surent désirer de la voir, apparaît la « Loge » invisible. J’attends, j’appelle quelqu’un qui vienne me prendre par la main.</p>
          <p>Ainsi je quitte la Hongrie. Serait-ce là tout ce qu’elle m’a donné ? Cette notion plus vive d’un univers où la présence de l’Objet deviendrait plus probable ? Ou bien n’ai-je
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193011burg_p577_13.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 589"/>
             su voir autre chose que la Hongrie de mes rêves, ma Hongrie intérieure ? Il est vrai que l’on connaît depuis toujours ce qu’une fois l’on aimera. Et les uns disent qu’il faut connaître pour aimer ; les autres, aimer pour connaître, alors qu’au point de perfection, aimer et connaître sont un seul et même acte. Peut-être l’ai-je aimée d’un amour égoïste, comme un être dont on a besoin et en qui l’on chérit surtout ce dont on manque : touchantes annexions, pieux mensonges du cœur qui traduisent, à tout prendre, une vérité particulière plus importante que cette vérité générale dont tout le monde se réclame et dont personne ne vit… Et certes un tel amour est un amour mineur. Mais qui saura jamais la vérité sur aucun être ? Et s’il fallait attendre pour aimer !…</p>
          <p>Je me souviens de ces terrains de sable noir, piqués de petits arbres et d’un désordre de maisons basses, les dernières de la ville de Debrecen, au bord de la Grande Plaine encore rougeâtre de soleil couchant. J’y suis venu par hasard, en flânant ; je me suis sans doute perdu et pourtant je n’éprouve qu’une étrange sécurité. Présence, présence réelle… Comme j’ai peine à m’imaginer que jamais plus je ne la reverrai, cette lumière en ce lieu, secrète et familière. Songeant à cette minute et à d’autres semblables, en voyage, je me dis que c’est de là que j’ai tiré le sentiment d’absurdité foncière qu’il m’arrive d’éprouver en face d’une action purement raisonnable. Ah ! quelle raison t’attirait donc ici, sinon l’espoir bien fou d’y retrouver l’émotion d’un miracle imminent… ou moins encore : l’image, née en rêve, d’une plaine, d’un couchant plus grandiose au ciel et sur la terre plus secret que dans ton pays. Tu attendais une révélation, non point de cet endroit, ni même par lui, — mais à cet endroit, en ce temps… Qui sait si tu ne l’as pas reçue ? Une qualité, une tendresse, quelque similitude… Oh ! bien peu ! Mais qu’est-ce que ce voyage, si tu songes à tous les espaces à parcourir encore dans ce monde et dans d’autres, dans cette vie et dans d’autres vies, pour approcher de tous côtés un But dont tu ne sais rien d’autre que sa fuite : n’est-il pas cet Objet qui n’ait rien de commun avec ce que tu sais de toi-même en cette vie ? Mais le voir, ce serait mourir dans la totalité du monde, effacer ta dernière
            <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193011burg_p577_14.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 590"/>
             différence, — car on ne voit que ce qui est de soi-même, et conscient…</p>
          <p>C’est à cause d’un pari peut-être fou, et qui porte sur des sentiments indéfinis, à cause de ce pari dont tu n’as vu l’enjeu qu’un seul instant — nos rêves sont instantanés — que tu es parti ; et maintenant tu joues ce rôle, tu t’intéresses, tu serres des mains, — tu perds les clefs de tes valises…</p>
          <p>(Cela encore : m’arrêter à Vienne à cause des serrures… Peut-être y passer une nuit — rôder à la recherche de Gérard par les rues noires aux palais vides mais hantés, et dans les grands cafés du centre… Quelle autre rencontre espérer — maintenant ?)</p>
        </div>
        <div>
          <head>
            <num/>
            <num>19. </num>
          </head>
          <p>« Tous ceux qui quittent ce monde vont à la Lune — lit-on dans les upanishads. — Or si un homme n’est pas satisfait dans la lune, celle-ci le libère (le laisse aller chez Brahma) ; mais si un homme y est satisfait, la Lune le renvoie sur Terre en forme de pluie. »</p>
          <p>Si je trouvais un jour l’Objet, il ne me resterait qu’à le détruire. (Aussitôt je commence à comprendre ce qu’il est : cela qui me rendrait acceptable ce monde…)</p>
          <p>Malheur à celui qui ne cherche pas. Malheur à celui qui ne trouve pas. Malheur à celui qui se complaît dans ce qu’il trouve.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="article" when="1930-11" xml:id="ddr193011burg_p656">
        <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193011burg_p656_01.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 656"/>
        <head>Charles <hi rend="sc">Du Bos</hi>, <emph>Approximations, 4<hi rend="sup">e</hi> série</emph> (novembre 1930)<note place="bottom" resp="editor">« Charles <hi rend="sc">Du Bos</hi> : <emph>Approximations, 4<hi rend="sup">e</hi> série</emph> (Roberto Corréa, Paris) », <emph>Bibliothèque universelle et Revue de Genève</emph>, Genève, novembre 1930, p. 656-658.</note></head>
        <quote>Je n’ai jamais cherché rien d’autre que <emph>d’approcher</emph> mon sujet, en m’identifiant d’aussi près qu’il m’était possible, non seulement au point de vue, mais à la complexion, à la nature même de l’auteur, — laissant à l’approfondissement psychologique et aux inflexions variables du ton
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193011burg_p656_02.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 657"/>
           chaque fois adopté le soin de dégager comme par transparence le jugement implicite que, sur le plan de la qualité pure, je persiste à tenir pour le plus efficace.</quote>
        <p>Ce n’est peut-être pas fortuitement que M. Charles Du Bos a placé cette parfaite définition de sa manière au seuil de la 4<hi rend="sup">e</hi> série de ses <emph>Approximations</emph> ; elles forment, tant par les sujets abordés que par le style des « approches », le livre le plus significatif de son tempérament critique.</p>
        <p>Le style d’abord : on y retrouve, appliqué aux mots, ce même sens à la fois scrupuleux et assuré de la <emph>qualité</emph>, qui est ce qu’avant tout l’on doit admirer chez M. Du Bos. Et dans l’allure des phrases, le rythme même de sa pensée. Parfois certes, un peu gêné par la lenteur de certains méandres, aimerait-on les sentir moins insistants, moins concertés. Mais n’est-ce pas là un défaut qui relève de la nature même d’un esprit « critique » dans l’exercice de sa probité ? Défaut combien plus précieux que l’élégance à bon marché qu’on nous prodigue dans la presse.</p>
        <p>Les sujets : Walter Pater, Tolstoï, Hardy, Stefan George, Hofmannsthal. Que Charles Du Bos mérite aujourd’hui l’un des premiers rangs dans la critique européenne, l’ampleur du champ qui lui est naturellement nécessaire suffirait à l’indiquer. Mais ce qui l’établit sans conteste dans une classe internationale — comme on dirait en style sportif — c’est l’aisance avec laquelle il aborde un Pater, un George non pas autrement qu’il n’aborderait un génie français, et sur un pied véritablement européen. L’envergure en quelque sorte géographique d’une telle enquête suppose une <emph>Weltanschauung</emph> correspondante en profondeur. Il la possède. On peut dire de sa critique qu’elle pose le problème de l’homme dans sa totalité, et c’est je crois l’éloge de choix. Mais de ce problème central, qui déborde le plan esthétique, la littérature ne constitue pas moins un cas privilégié. Et parce que M. Du Bos ne cesse de la soumettre à des contrôles éthiques autant qu’esthétiques, il lui rend l’humilité et la dignité qui tout ensemble lui conviennent. On le conçoit, ce n’est pas là se rendre la tâche facile. Cernant de toutes parts son sujet, M. Du Bos choisit des bases d’approche parfois si éloignées, et progresse par des voies si subtiles qu’il ne doit qu’à un sens exceptionnel de l’orientation dans le monde de l’esprit la sécurité de sa marche vers le centre d’une œuvre. La méthode de M. Du Bos est la plus propre à dégager l’élément spécifique des génies qu’elle « approche » : on pourrait l’appeler une <emph>critique des obstacles</emph>. Je veux dire par là que M. Du Bos parvient à recréer comme pour son compte, tant il y apporte de pressante intuition, les « problèmes » qui contraignirent tel génie à produire son œuvre. Le danger de cette méthode, c’est que, donnant un nom à chaque problème, l’« hypostasiant » en quelque mesure, elle risque de nous laisser l’image d’un auteur plus conscient de ses propres difficultés que ne saurait l’être le créateur. Car une telle conscience appartient au critique avant tout, et c’est pourquoi il fait de la
          <pb facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-burg/ddr193011burg_p656_03.jpg/full/full/0/default.jpg" n="p. 658"/>
           critique en présence des obstacles qu’il rencontre, là où le créateur, supposant le problème résolu (Racine), fait une œuvre d’art. Ou bien encore, l’artiste, usant de cette sorte de désinvolture qui lui est naturelle, confie à des figures le soin hasardeux de résoudre ses antinomies (Goethe) ; que si elles y échouent, il restera du moins des personnages ! Mais la grandeur d’un Du Bos, n’est-elle pas précisément dans son refus de sacrifier jamais l’éthique à l’esthétique, et dans ce sens chez tant d’autres émoussé, et qu’il exerce avec une intelligence et une autorité aujourd’hui sans secondes : le sens de la responsabilité de l’écrivain.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
