<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="ddr-articles.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="ddr-1932-1935">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articles divers (1932-1935)</title>
        <author key="Rougemont, Denis de (1906-1985)">Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rougemont 2.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Articles divers (1932-1935)</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure unit="article" match="//div[@type='article']" use="@xml:id"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1932" to="1935"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="ddr19320416jp" when="1932-04-16" type="article">
        <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr19320416jp_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>« Mouvement », « La morte ou la nue », « Ainsi » (16 avril 1932)<note xml:id="fned1" resp="editor">« Mouvement », « La morte ou la nue », « Ainsi », <emph>Le Journal des poètes</emph>, Bruxelles, n° 19, 16 avril 1932, p. 2.</note></head>
        <div>
          <head>Mouvement</head>
          <quote>
            <l>Ô ciel c’est par ici
<lb/>dépêchons-nous !
<lb/>L’explosion sera retardée
<lb/>si vous m’aimez assez
<lb/>on peut conserver quelque espoir
<lb/>à condition de ne plus dire
<lb/>un mot de ne plus
<lb/>rien.</l>
          </quote>
        </div>
        <div>
          <head>La morte ou la nue</head>
          <quote>
            <l>Quand tes yeux se confondent
<lb/>et que tes bras autour de moi
<lb/>aux limites du monde
<lb/>nouent leur effroi
<lb/>je t’appelle à grande voix
<lb/>sans un son sans un écho
<lb/>le silence autour de toi
<lb/>déroule ses lents drapeaux
<lb/>dans une aube sans frontières
<lb/>nos corps sont dans l’autre nuit
<lb/>mais c’est ici
<lb/>que je t’ai touchée pour la première fois</l>
          </quote>
        </div>
        <div>
          <head>Ainsi</head>
          <quote>
            <l>Comme on vit mal comme on vit
<lb/>peu de temps
<lb/>au seul désir tant de corps refusés
<lb/>au seul plaisir un seul ange tombé
<lb/>et celui qui roulait se consoler
<lb/>sur des risques — aussi refusés
<lb/>Tout se détourne en l’amour décrié
<lb/>du seul instant où tu l’aurais aimé
<lb/>Et les humains leur nombre dans la pluie
<lb/>Autour de toi les visages qui fuient
<lb/>— l’éclair noyé dans ses yeux détournés ! —
<lb/>tout se refuse au tourment bien-aimé…</l>
          </quote>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr19320515plans" when="1932-05-15" type="article">
        <pb n="p. 6" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr19320515plans_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Sur la violence bourgeoise (15 mai 1932)<note xml:id="fned2" resp="editor">« Sur la violence bourgeoise », <emph>Plans</emph>, Paris, n° 2, 15 mai 1932, p. 6-8.</note></head>
        <p>Nous avons interrogé M. Durand-Dupont.</p>
        <p><emph>— Pourquoi n’êtes-vous pas révolutionnaire</emph> ?</p>
        <p>M. Durand-Dupont ne s’est pas fait prier pour nous répondre. Il est curieux de tout ce que font « les jeunes ». Il a été jeune, lui aussi. Du moins il l’affirme.</p>
        <p>— Pourquoi je ne suis pas révolutionnaire ? nous a-t-il déclaré — <emph>Parce que je suis un honnête homme, fermement attaché aux vieux principes libéraux, ennemi de toute violence, et qui ne ferait pas de mal à une mouche.</emph></p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Des millions de gens vous répondront cela. Des millions d’hommes dont vous n’avez aucune raison de suspecter la bonne foi, ni même la bonne volonté, vous serviront avec une assurance tempérée de douceur cette phrase type qui résume à leurs yeux la sagesse, la mesure, le bon sens de l’humanité, — et qui renferme autant de mensonges que de propositions.</p>
        <p>En vérité, la force de l’anti-révolution ne réside pas dans l’argumentation des philosophes chargés d’illustrer à ses propres yeux la bourgeoisie démocratique. Elle réside avant tout dans l<hi rend="sc">’inconscience</hi> formidable que traduit la réponse de M. Durand-Dupont.</p>
        <p>M. Durand-Dupont est persuadé qu’il exprime une opinion tout à fait courante et par là même justifiée jusqu’à l’évidence. Prenons sa phrase pour ce qu’elle est, dans sa simplicité : tout un programme. Et définissons à grands traits les réactions du bon sens vis-à-vis de ce programme du sens commun.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>1° « <emph>Parce que je suis un honnête homme…</emph> » Et d’abord il n’y a pas d’honnêtes gens. L’honnêteté est une vertu héroïque et qui suppose un courage exceptionnel. Si nous tenons à conserver l’usage pratique de l’adjectif « honnête », réservons-le à ceux qui reconnaissent (avec ou sans dégoût) leur crapulerie naturelle (lâchetés, compromissions, égoïsmes, tolérances diverses, absence de grandeur, besoin de sécurité, etc.).</p>
        <p>2. « <emph>… fermement attaché…</emph> » On ne peut tenir fermement qu’à quelque chose de ferme. La fermeté de M. Durand-Dupont étant toute verbale, ne relève donc que de l’analyse logique, et doit être rejetée à ce titre comme impliquant une contradiction dans les termes. Pourquoi prétendez-vous « défendre » un idéal libéral pour lequel vous refuseriez de recevoir le moindre petit coup de matraque ?</p>
        <p>3. « <emph>… aux vieux principes…</emph> ». Les vieux principes libéraux contre-révolutionnaires ont le même âge que les canapés Louis-Philippe. C’est trop ou trop peu.</p>
        <p>4. « <emph>… libéraux, …</emph> ». Le libéralisme de la bourgeoisie est un mensonge. Car, dans la mesure où il veut être effectif, il doit accepter libéralement d’être radicalement supprimé par l’adversaire. Si au contraire il dure, c’est qu’il s’est défendu par des moyens qui trahissent ses principes. (M. Chiappe.).</p>
        <p>5. « … ennemi de toute violence… ». L’ennemi de la violence, tel que nous le connaissons, est un monsieur qui soutient la police, chargée de réprimer violemment ceux qui n’acceptent pas de crever de faim en douceur.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Mais cette action très particulière de la non-violence mérite un examen plus approfondi. Elle constitue en effet l’argument le plus efficace de la bourgeoisie conservatrice. Elle pose devant la conscience de « l’honnête homme » un problème que toutes ses convictions inconscientes tendent à faire apparaître <pb n="p. 7" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr19320515plans_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> comme très grave, et théoriquement insoluble. Et l’on sait que la bourgeoisie cultive ce genre de problèmes avec une prédilection à vrai dire bien compréhensible, car cela mène pratiquement à l’acceptation des solutions officielles. M. Durand-Dupont, troublé par le problème de la violence, commence par le déclarer insoluble, puis se résout à laisser faire à d’autres, et par d’autres, ce qu’il ne voudrait pas faire, ni subir. C’est-à-dire qu’il se décide pour la police contre la révolution.</p>
        <p>Non-violence, tel est le prétexte typique, grossier et courant, derrière lequel se réfugie la lâcheté bourgeoise. M. Durand-Dupont voudrait bien que nous nous engagions ici dans une apologie philosophique de la violence, qu’il critiquerait avec talent, au nom de l’« humanité ». Nous avons plus simple à lui opposer.</p>
        <p>Lorsque le bourgeois prétend repousser la révolution au nom de son dégoût de la violence, nous prétendons, nous, qu’il témoigne d’une inconscience monstrueuse, ou qu’il commet une cynique imposture. <emph>Car nous vivons en vérité sous un régime de violence, et tous les bourgeois pacifiques qui se préludent contre nous de leur « humanité », sont en réalité les complices de cette violence jamais avouée.</emph></p>
        <p>Il est faux et contraire aux faits les plus patents, de prétendre que le choix est entre non-violence et violence. Le seul choix qui nous reste est entre la violence bourgeoise et capitaliste, infiniment diverse dans ses manifestations étendues à toute la face du globe et décorées des noms des plus hypocrites, d’une part, — et la violence révolutionnaire, franchement acceptée, de l’autre.</p>
        <p>Notre temps est celui de la violence, inéluctable. Climat salubre des aventures spirituelles.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Tout est devenu tellement abstrait dans une société où règnent le bavardage et le papier-monnaie que les réalités les plus sanglantes n’arrivent plus à réveiller l’imagination des peuples. On le sait à Genève : tout est affaire de mots. Il n’y a pas de « guerre » en Chine, l’ordre règne à Varsovie, et en France on ne se tue plus que par amour. (Mais à Moscou, les petits Russes naissent avec un couteau entre les dents.)</p>
        <p>Ainsi, la violence bourgeoise est caractérisée par son hypocrisie, ou encore par son abstraction. Il importe qu’elle ne s’avoue jamais, qu’elle invoque toujours un prétexte élevé : maintenir l’ordre, porter au loin la civilisation, sauvegarder des « valeurs » que l’on dit être « de culture ». Il importe qu’elle ne revête jamais un aspect proprement brutal, à moins que ce ne soit à de grandes distances, et bien au-delà du cercle qui intéresse concrètement le bourgeois.</p>
        <p>Cela commence dès l’école primaire. Le conformisme violemment imposé aux enfants les prépare à subir le règne de l’opinion bourgeoise, dont Léon Bloy, le premier, dénonça l’essentielle férocité. Et l’on sait quelle force brutalement contraignante peut acquérir l’opinion, en Amérique par exemple. On se demande par quel sophisme un régime d’opinion put jamais être confondu avec un régime de liberté. La liberté d’opposition est tout à fait illusoire, même chez nous (<emph>sic</emph>). Et ceux qui seraient tentés d’en user n’aboutiraient qu’à faire apparaître la violence latente du régime. Il suffit d’un Léon Daudet, d’une Marthe Hanau, pour que l’on sente toujours vigilante la terreur bourgeoise. Matraques et revolvers au service de la Propriété : des violences épisodiques de cette envergure n’auraient pas de quoi nous troubler. Mais il arrive que l’ordre bourgeois, protecteur de la non-violence chère à ses tenants, manifeste sa vitalité à l’occasion d’incidents plus graves, tels que ceux qui occupèrent l’opinion de 1914 à 1918. Toute l’astuce de ceux qui gouvernent consiste alors à dissimuler la nécessité purement économique de telles violences, à les attribuer à des facteurs inventés pour les besoins de la cause, et qui paraissent totalement étrangers aux buts de notre civilisation capitaliste, et même hostiles à son progrès normal. Toute l’astuce, encore une fois, consiste à envelopper la violence d’assez de mensonges pour que le bourgeois ne se rende plus compte de sa responsabilité, de sa complicité active, et de l’épouvantable désordre dans lequel il vit.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Contre une violence absurde, dénaturée et hypocrite, nous ne défendrons pas les vertus d’une illusoire non-violence : ce serait en réalité faire le jeu des maîtres de l’heure. Nous proclamons une violence spirituelle absolue, dont nous sommes prêts à accepter les suites inéluctables, jusque dans l’ordre matériel. Suites encore imprévisibles, mais qu’il nous appartient, dès maintenant, d’orienter.</p>
        <p>Sans doute est-il absurde de prétendre que par là même, nous optons librement pour de sanglantes brutalités futures. Que d’autres étalent en des écrits dépourvus de puissance, un goût du sang qui les marque à nos yeux de décadentisme bourgeois. Nous ne prenons pas à la légère le drame de la Révolution. Il est des crises nécessaires<note xml:id="fn3" place="bottom">Interventions chirurgicales.</note>. Mais c’est à nous précisément de préparer les voies que la force nouvelle, à leur défaut, devra créer par des percées brutales et destructives.</p>
        <p>Toutes les révolutions ont été sabotées. Elles ont été livrées à la police ou à la foule. Mais nous qui <pb n="p. 8" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr19320515plans_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> le savons, c’est à nous qu’il incombe, dès maintenant, de préparer une Révolution assez totale, pour que de telles erreurs n’y puissent trouver place. Rappelons deux principes qui furent énoncés ici même<note xml:id="fn4" place="bottom">Aron et Dandieu : <emph>Violence et Révolution</emph>, dans <emph>Plans</emph>, N° 9.</note> :</p>
        <p>1° une Révolution est sanglante dans la mesure où elle est mal préparée.</p>
        <p>2° le sang répandu par la Révolution est la marque de son imperfection naturelle.</p>
        <p>Le sang ! Et tous les « Mirobolants » de la terre pâlissent derrière leur mâchoire brutale, sans qu’on puisse distinguer (ni eux) si c’est de volupté ou de terreur. La peur du sang, le goût du sang : ce sont là deux aspects morbides d’une même maladie bourgeoise. C’est à quoi mène la violence larvée qui inspire l’hypocrisie régnante. Non, la Révolution n’est pas le sang versé. Mais nous disons qu’il est plus sain d’être blessé que lentement stérilisé. Nous ne sommes pas idéalistes : l’« imperfection naturelle » ne sera jamais supprimée dans l’œuvre humaine<note xml:id="fn5" place="bottom">Cf. René Dupuis, <emph>L’ordre</emph>, dans <emph>Plans</emph>, N° 11.</note>. Mais la santé révolutionnaire consiste à faire apparaître, fût-ce brutalement, ce que l’« ordre » bourgeois prétend mensongèrement avoir vaincu. À force d’avoir ridiculisé et refoulé l’idée de violence physique, ils sont empoisonnés jusque dans leurs pensées et leurs amours. Ils sont devenus méchants comme des châtiés.</p>
        <p>Il faut que la violence soit saine, c’est-à-dire : <emph>d’abord spirituelle</emph>. « Le combat spirituel est aussi dur que la bataille d’hommes », écrit Rimbaud. Mais le bourgeois qui ne s’en doute guère confond la violence avec la brutalité physique imbécile. Et il condamne cette brutalité dans tous les cas où elle ne sert pas à assurer sa sécurité. Encore ne l’utilise-t-il pas lui-même dans ces cas. En effet, ce qui lui répugne le plus, dans la brutalité physique, c’est le contact avec le réel, c’est le fait que celui qui donne un coup se met à portée d’une riposte. Ils préfèrent couvrir de fleurs les lombes des « victimes du devoir ».</p>
        <p>Grand troupeau pitoyable et maintenant des « ennemis de la violence » ! On songe à cette race de moutons dont parlait Élisée Reclus, et qui sont plus néfastes que les plus violents cataclysmes, car là où ils passèrent et répandirent leurs excréments, la terre même reste stérilisée pour un grand nombre de saisons.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Mais revenons à notre interviewé. Nous allions oublier les derniers mots de sa déclaration. M. Durand-Dupont cherchait à nous persuader.</p>
        <p>6. « … <emph>qu’il ne ferait pas de mal à une mouche</emph>. » Peut-être est-il prudent de corriger cette exagération légère. Léon-Paul Fargue, à propos du bourgeois, disait un jour : « Il n’est pas d’une méchanceté cérastoïde. Il ne ferait pas de mal à un lion. »</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19320615plans" when="1932-06-15" type="article">
        <pb n="p. 6" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr19320615plans_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Les « petits purs » (15 juin 1932)<note xml:id="fned3" resp="editor">« Les ‟petits purs” », <emph>Plans</emph>, Paris, n° 4, 15 juin 1932, p. 6-7.</note></head>
        <p>Adressons-nous ici aux jeunes bourgeois dégoûtés et vivants, à tous ceux que la Révolution trouble et bientôt va posséder. Dénonçons à leur intention un état d’esprit faussement révolutionnaire, qui pour certains d’entre eux, déjà est une tentation, pour d’autres au contraire un prétexte par trop facile à ne pas prendre place à nos côtés. Il s’agit de ce que nous baptiserons le <emph>petit-purisme</emph>.</p>
        <div>
          <head>Définition des « petits purs »</head>
          <p>Tous ceux qui au nom de la stricte observance d’une doctrine qu’ils sont incapables de dominer, condamnent ce qui fait la vie même de la Révolution, c’est-à-dire : la critique violente et constructive de toutes les doctrines régnantes, y compris celles qui sont officiellement révolutionnaires.</p>
          <p>Petits purs, ceux qui opposent des textes appris à tout effort créateur ; petits purs, ceux qui se prévalent d’un mot d’ordre contre ceux qui <emph>font</emph> l’ordre nouveau ; petits purs, ceux qui trouvent toujours de bonnes raisons pour nous accuser de dévier dès que nous les dépassons, petits purs ceux dont la violence n’est que rancœur de faibles accrochés à des dogmes, alors que la vraie violence révolutionnaire est une affirmation toujours nouvelle de la vie.</p>
          <p>Le petit purisme est un danger permanent au sein de la jeunesse intellectuelle bourgeoise théoriquement acquise à la Révolution.</p>
          <p>On reconnaît en lui les traits marquants de la mentalité petite-bourgeoise, cette avarice de tempérament, cette méfiance vis-à-vis de toute nouveauté réelle, ce besoin de contrôler la naissance des idées dangereuses, ce moralisme qui préfère la stérilité au risque. Les petits purs sont tout simplement les petits bourgeois de la Révolution.</p>
          <p>Puis du fait qu’ils se disent révolutionnaires, ces bons petits intellectuels deviennent un danger pour la Révolution ou pour ne rien exagérer un poids mort, un facteur d’énervement, et une cible facile pour les réactionnaires. Et c’est bien pour cela qu’il nous paraît urgent de leur coller une étiquette qui les distingue, sans méprise possible, de tous ceux qui, purs ou impurs, travaillent effectivement à fonder quelque chose de neuf, de concret et d’humain.</p>
          <p>Petits purs, conformistes à rebours, qu’ils aillent grossir <pb n="p. 7" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr19320615plans_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> les rangs de ceux que les rédacteurs de l’<emph>Ami du Peuple</emph> appellent des révolutionnaires en peau de lapin, comme si cela, notons-le en passant, excusait lesdits rédacteurs d’être eux-mêmes des fripons en peau de bourgeois ou des requins à l’eau de Coty.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Description des « petits purs »</head>
          <p>De doux jeunes gens trop bien peignés viennent vous tenir des théories effarantes sur la violence à main armée, sur la nécessité de fusiller les trois quarts du genre humain, à commencer par bon nombre de révolutionnaires qui ne paraissent « pas très comme il faut », et, pour tout dire, « confusionnistes » à ces terroristes de café.</p>
          <p>À les en croire, il n’y aurait rien d’autre à faire que d’installer des mitrailleuses tout le long de la fameuse « ligne générale » et d’abattre sans pitié tout ce qui dépasse.</p>
          <p>Cependant cette défense meurtrière d’une position toute théorique se révélant pour l’instant malaisée, ils utilisent leurs loisirs à s’accuser réciproquement d’être de la police, ou bien à décréter sans rire que tel petit copain devient dangereusement trotskiste. Ils apportent une véritable coquetterie à souligner leur conformisme et leur touchante orthodoxie. Ils se soumettent éperdument à toutes les directives même si comme on le vit naguère, ces directives s’accompagnent d’un coup de pied au derrière. Drôles de révolutionnaires que l’on séduit par le mépris. Certes, ils sont conformistes pis qu’à la gauche, mais pas plus loin comme disait l’autre. Ils n’ont pas le format physique et moral nécessaire pour intégrer, rejeter, recréer l’apport des révolutions d’hier et leurs leçons. Ne nous y trompons pas : leur refus de penser par eux-mêmes en fonction des nécessités concrètes de l’heure et du lieu où ils vivent, la France de 1932, non la Russie de 1917, révèle un désespoir profond, une impuissance. Victimes de la pensée bourgeoise qu’ils s’épuisèrent à combattre sachant qu’ils ne pourraient que périr avec elle, ils vont chercher dans la lecture, pour eux très aride, de <emph>Marx</emph>, d’<emph>Engels</emph>, et de <emph>Hegel</emph> une leçon révolutionnaire que nous voulons tirer des seuls faits qui nous pressent. Et dès lors toutes les tares de l’orthodoxie les menacent : ils défendent un système, au lieu d’attaquer ce qui est ; ils témoignent de plus de mépris que d’amour vrai des hommes, ils abusent de l’empire et de la condamnation style Saint-Just, bref, ils rendent l’atmosphère révolutionnaire irrespirable, alors que justement la révolution doit être la plus ample et puissante respiration purificatrice, le parti de la Santé, comme l’écrivait Philippe Lamour.</p>
          <p>Peu nous chaut une pureté dépourvue de violence. Nous sommes bien décidés à ne pas rancir dans une doctrine donnée. La seule pureté vraiment révolutionnaire, c’est celle de la violence spirituelle créatrice ; nous ne nous lasserons pas de le redire. Il y a des petits malins qui ont trouvé le joint ; pour rester absolument purs, absolument conformes au catéchisme centenaire d’un matérialisme d’ailleurs mal compris, ils ne bougent plus le petit doigt, s’arrêtent de penser et attendent l’avènement « dialectique », de l’inévitable. À cette pureté synonyme de mort nous opposerons notre violence personnelle, réelle, imparfaite, mais féconde. Nous prouverons le mouvement en marchant, quitte à marcher dans leurs plates-bandes bien ratissées. La violence joyeuse du créateur s’inquiète peu d’une discipline théorique ; elle trouve ses disciplines vivantes dans la résistance des faits, elle a son ressort dans la personne même, en tant que cette personne s’oppose à toutes les abstractions systématiques, qu’elles soient importées d’Amérique où elles sont mortelles, où de Russie, où pour l’heure elles sont vitales, peu importe. Ce n’est pas la pureté d’une conception cohérente et rationnelle que nous défendons, c’est l’homme en tant que l’état social actuel l’empêche atrocement d’être humain. Seule cette revendication perpétuelle de l’humain contre l’inhumain portera toujours en elle-même une garantie révolutionnaire évidente. Seule elle sera capable d’entraîner les masses.</p>
          <p>Mais en voilà assez, n’abusons pas des vérités premières, encore que la pensée bourgeoise contemporaine, comme l’a fort bien montré Nizan, les tienne en particulière méfiance, mon but était simplement de définir une expression qui par la suite pourra nous être utile.</p>
          <p>Petits purs, petits purs, faut-il rire ou se fâcher ?</p>
          <p>Ceux qui se demandent si je suis bien « dans la ligne », ceux qui se demandent si je « remplis les conditions nécessaires » ; tous les suiveurs qui suivent en vérité des fantômes tués par leurs modèles, sont les orthodoxes qui momifient Lénine pour oser enfin l’adorer, tous les haineux qui trouveraient dans la perfidie bourgeoise un emploi plus subtil et mieux rétribué de leurs aigreurs, les gigolos drogués qui parlent de dialectique et croient que Hegel est arrivé, tous ceux qui haïssent la religion parce qu’elle les met à nu, prend en pitié leur sale caractère : tous ceux qui poursuivent l’humanité de sarcasmes qu’ils n’ont pas inventés, car la véritable invective n’est qu’une forme polémique de la générosité. Hélas, fallait-il perdre une page à dire qu’ils ne méritent pas de vous dégoûter de la Révolution, jeunes gens que la violence possède ?</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr19330215eur" when="1933-02-15" type="article">
        <pb n="p. 303" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr19330215eur_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Sur un certain front unique (15 février 1933)<note xml:id="fned4" resp="editor">« Sur un certain front unique », <emph>Europe</emph>, n° 122, 15 février 1933, p. 303-304. Précédé de la notice suivante : « M. D. de Rougemont a adressé à P. Nizan la lettre suivante en demandant son insertion dans <emph>Europe</emph>. »</note></head>
        <p>Ce n’est pas, Nizan, une querelle de personnes que je veux vous faire. Vous parlez au pluriel, en ce qui vous concerne, et vous n’attaquez qu’au pluriel les « sergents recruteurs » et les « ramasseurs de disciples ». Ne perdons pas notre temps à polémiquer sur des épithètes passe-partout. Je voudrais simplement vous rendre attentif à ceci : que ces généreux pluriels n’ont pas empêché certains lecteurs d’<emph>Europe</emph> — j’en ai reçu maints témoignages — de voir dans le début de votre article du 15 janvier une mise en question de ma bonne foi. Vous parlez en effet d’une « manœuvre trop claire… qui vise à établir… une confusion propice, etc. ». Ces termes, venant après votre solennelle répudiation de toute solidarité entre « vous » et « nous », sont de nature à induire en erreur un lecteur qui ignorerait — ce dont vous vous souvenez sans doute aussi bien que moi — que la composition et l’esprit du <emph>Cahier de revendications</emph> vous furent exposés par moi le jour même où nous convînmes de votre collaboration. (Le « certain front unique » semblait alors vous sourire plus qu’à moi, je l’avoue, et je n’en persistai pas moins à souligner sa rupture dans mes conclusions. <emph>NRF</emph> p. 838). Bref, s’il y eut, à votre sens, « manœuvre » elle fut, comme vous le dites, « trop claire » pour qu’un esprit tel que le vôtre pût un seul instant s’y tromper : c’est en pleine connaissance de cause que vous avez collaboré avec les révolutionnaires dont vous répudiez aujourd’hui avec horreur la prétendue « solidarité ». <pb n="p. 304" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr19330215eur_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Je crois d’ailleurs avoir indiqué nettement, à la fin de l’enquête, pourquoi cette solidarité nous paraissait encore plus indésirable qu’impossible.</p>
        <p>Je ne répondrai pas ici à votre accusation de fascisme, je sais trop bien que, sous la plume d’un stalinien de Paris, elle exprime le désir de déconsidérer à peu de frais l’adversaire, plutôt que de porter un jugement objectif sur ses doctrines. Ce que je veux dissiper, c’est le malaise créé chez vos lecteurs, — que vous l’ayez ou non voulu, par la première partie de votre étude. Pour le reste, je ne puis mieux faire que de renvoyer ces lecteurs à l’article de Jean-Richard Bloch, que l’on trouvera vingt pages avant le vôtre, et qui sauvegarde dans ce numéro à la fois la précédence et la primauté du véritable réalisme révolutionnaire.</p>
        <p>Cordialement à vous,</p>
        <p>Denis de <hi rend="sc">Rougemont</hi>.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr193305rsec" when="1933-05" type="article">
        <pb n="p. 7" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193305rsec_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>« La jeunesse française devant l’Allemagne » [Réponse à une enquête] (mai 1933)<note xml:id="fned5" resp="editor">« [Réponse à l’enquête « La jeunesse française devant l’Allemagne »] », <emph>La Revue du siècle</emph>, n° 2, mai 1933, p. 7-9. Précédé de la notice suivante : « Nous sommes particulièrement heureux de donner ici le témoignage de M. Denis de Rougemont, qui appartient aujourd’hui au groupe de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref> et qui a eu ces années dernières une profonde influence personnelle sur plusieurs jeunes écrivains révolutionnaires. M. Denis de Rougemont est protestant, et collaborateur à la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/nrf"><hi>NRF</hi></ref>, etc. »</note></head>
        <p>En face de deux pays gouvernés par des hommes de 40 ans, c’est-à-dire par les chefs de la jeunesse révolutionnaire, en face d’une Russie dont le dynamisme juvénile est assez puissant pour animer la plus sclérosée des doctrines étatistes, la France offre le spectacle de sa gérontocratie bavarde, de ses petites niaiseries parlementaires, de son ballet désuet : droite-gauche, gauche-droite… En face de jeunesses bottées, nu-tête, chemise ouverte, dont notre presse aime à railler les uniformes, qu’avons-nous à aligner ? Un attirail de faux cols durs, de rosettes, de gros ventres et de chapeaux melons.</p>
        <p>La France n’est plus contemporaine des nations qui l’entourent et qui la menacent. Tel est le fait. Elle souffre d’une carence aiguë de la jeunesse. C’est pourquoi le problème de son destin se confond avec le problème de notre génération. La sécurité ne sera jamais garantie par la signature des vieillards ; elle repose sur la puissance révolutionnaire, c’est-à-dire sur la jeunesse de la nation.</p>
        <p>Mais la jeunesse française existe-t-elle ? On put le croire vers 1925. C’était, l’on s’en souvient, le temps de l’inquiétude. Le désordre des choses s’imposait aux esprits, ils s’appliquaient à le refléter dans leurs œuvres ; un peu plus de violence réelle les eût fait accéder à la conscience active et concrète de l’époque ; et c’eût été le premier pas vers le salut. Mais les uns se perdirent en eux-mêmes, les autres dans on ne sait quelles brigues innommables. De l’inquiétude à la Légion d’honneur, la route n’est pas si pénible qu’on peut le croire : elle comporte moins de sacrifices que de prix littéraires et de coups de pied au derrière.</p>
        <p>Cette jeunesse a terriblement vieilli : elle est déjà jeune-radicale.</p>
        <pb n="p. 8" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193305rsec_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>On dit aussi, je le sais bien, que l’idéologie révolutionnaire fait des ravages, depuis peu, dans les primes cervelles bourgeoises. Une revue jésuite parlait l’autre jour, non sans effroi, du « bolchévisme intellectuel » qu’auraient manifesté certains écrits récents, publiés par des revues littéraires. Peut-être voulait-on faire allusion aux exercices de rhétorique prolétarienne publiés ici où là par quelques chiens de garde du conformisme stalinien. Nous nous étonnerons alors des craintes du bon père : personne en France ne peut croire sérieusement aux vertus « révolutionnaires » d’une doctrine destinée à périr avec le système régnant, qu’elle croit combattre, et dont elle figure le dernier stade de décomposition spirituelle.</p>
        <p>Non, le problème de la jeunesse française, le problème de notre révolution est ailleurs. Il est précis. Il se pose en termes historiques bien définis : c’est le problème de la destruction des tyrannies étatistes, au nom des droits de la personne. La France possède une tradition révolutionnaire personnaliste. C’est cette tradition qui a fondé l’autorité de la France dans le monde moderne. Mais la démocratie l’a sabotée, ruinée et trahie. De la personne elle a fait l’individu, ouvrant ainsi les voies aux collectivismes qui triomphent actuellement dans toute l’Europe de l’Est. De la patrie, centre de rayonnement, elle a fait la nation-carcan. Et de l’universalité de la personne, elle a permis qu’on tire l’internationalisme, c’est-à-dire la négation de toutes les raisons d’être personnelles. (Je m’excuse du pléonasme.) Telle est la cause profonde du déclin d’un prestige universel.</p>
        <p>Et voici notre tâche : en face de mouvements qui tirent toute leur puissance de nos trahisons, nous avons à restaurer le principe permanent de notre grandeur, la revendication personnaliste.</p>
        <p>Nous avons à relever le défi que fascistes et hitlériens sont justifiés à nous jeter. Nous ne le ferons pas en défendant des institutions démocratiques qui sont le témoignage de notre démission ; nous ne le ferons pas en nous mettant à la remorque du marxisme, fils d’une démocratie exsangue ; nous le ferons bien moins encore par l’affirmation tardive d’un nationalisme traître à la patrie. Notre réponse ne prendra pas la forme d’une justification, mais d’une accusation. Au nom de la personne, seul fondement de l’universel, nous dénoncerons les tyrannies racistes et collectivistes. Au nom de la patrie, lieu d’enracinement de la personne, nous dénoncerons les mystiques nationalistes et leurs guerres. Ainsi notre accusation ne sera pas l’égoïste résistance du bien « particulier » au bien public, l’égoïste et meurtrière opposition du plus fort, du plus ancien, du plus nombreux, du plus allemand ou du plus riche à l’ordre spirituel, c’est-à-dire au bien du prochain. Elle sera au contraire la <emph>revendication universelle de l’humain</emph> contre tout ce que l’homme invente pour se mettre à l’abri du risque normal et nécessaire de l’existence, contre toutes les tyrannies qu’il s’impose en vertu du sadisme de la lâcheté.</p>
        <p>Telles sont les bases de l’<emph>Ordre nouveau</emph> pour lequel nous sommes prêts à combattre. Et c’est à lui que désormais s’adresseront ceux qui veulent s’adresser à la jeunesse d’un pays. Ils trouveront enfin à qui parler.</p>
        <p>Le problème de notre attitude devant la guerre est subordonné à celui de notre révolution. La guerre des capitalistes est une pièce de leur système. Ces massacres pour des gros sous ne méritent pas le nom de guerre. Nous réservons ce nom pour désigner les luttes <pb n="p. 9" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193305rsec_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> réelles, peut-être inévitables, qui marqueront demain l’opposition des conservateurs fascistes, hitlériens on marxistes à l’Ordre nouveau. Sabotons la guerre capitaliste. Par tous les moyens. Elle ne peut que retarder l’accession aux conflits nécessaires.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr193312rviv" when="1933-12" type="article">
        <pb n="p. 1821" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193312rviv_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Positions d’attaque pour l’ordre nouveau (décembre 1933)<note xml:id="fned6" resp="editor">« Positions d’attaque pour l’ordre nouveau », <emph>La Revue des vivants</emph>, n° 12, décembre 1933, p. 1821-1827.</note></head>
        <p>Le groupe de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref> n’a pas fait jusqu’ici beaucoup de bruit sur les places. C’est que nous sommes et voulons être avant tout des <emph>doctrinaires</emph>. Cette volonté a scandalisé certains de nos adversaires, qui prétendent partir des faits concrets et matériels. L’un d’entre eux revendiquait récemment, à la suite de Marx, disait-il, « la précédence du matériel, l’antériorité de l’être par rapport à la pensée ». En d’autres termes moins obscurs, il affirmait qu’il faut « commencer par le commencement ». Nous accepterons volontiers cette formule, qui a le mérite de la simplicité. Mais nous disons que le commencement du désordre n’est pas dans les faits matériels dont nous souffrons, n’est pas dans le machinisme, par exemple, mais bien dans les doctrines qui ont assuré le développement actuel du machinisme. C’est dans cet humus de doctrines périmées que plongent « les racines du malheur », c’est lui d’abord qu’il faut détruire si l’on veut tuer ces racines et surtout empêcher qu’elles ne se reforment. La nécessité d’un travail doctrinal <emph>radical</emph> nous apparaît être la tâche la plus concrète et la plus immédiate de l’heure ; la seule tâche efficacement révolutionnaire.</p>
        <p>Quels sont les caractères spécifiques de notre effort de doctrine ? C’est d’abord une volonté de considérer les problèmes <pb n="p. 1822" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193312rviv_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> économiques et sociaux dans leur <emph>totalité</emph> ; c’est aussi une volonté constante de changer de plan.</p>
        <p>Ces deux expressions méritent un commentaire.</p>
        <p>Notre volonté <emph>totaliste</emph> s’exprime ainsi : nous suspendons toutes nos constructions à un fait humain central, la personne — telle que nous la définirons tout à l’heure — ou mieux encore, le <emph>conflit personnel</emph>, et nous prenons pour norme ce conflit, étendu à tous les ordres de l’activité humaine : politique, économique et culturel. Telle est la base de notre ordre.</p>
        <p>Cet ordre est <emph>nouveau</emph> en ceci qu’il ne peut être établi que par un <emph>changement de plan</emph>. Changer de plan, pour nous, c’est porter l’effort constructif sur un terrain que le désordre actuel néglige ou tente de stériliser. La plupart des questions qui divisent capitalistes et marxistes sont insolubles sur le terrain positiviste où ils les placent. Elles ne prennent leur vrai sens que dans le plan de la personne, où nous les reposons. Prenons par exemple le problème du « minimum de vie matérielle » destiné à assurer la liberté de l’homme. Marxistes et capitalistes prétendent, chacun à leur manière, le résoudre. Ils se disputent sur la manière. Mais leur dispute se passe sur un plan où elle est par définition sans issue : le plan matérialiste. Qui pourra jamais fixer absolument ce fameux minimum de vie nécessaire ? Il varie dans des proportions considérables selon la valeur morale des êtres ou les habitudes de la race. À supposer qu’une science, encore à créer, parvienne encore à le déterminer, la libération de l’homme bénéficiant du minimum de vie matérielle restera purement illusoire, puisque l’État, sous sa forme capitaliste ou marxiste, viendra immédiatement lui opposer ses contraintes absolues, son cadre de plus en plus rigide, de plus en plus perfectionné — ô ironie — pour assurer précisément, d’en haut, le fameux minimum libérateur ! À quoi bon libérer l’homme si, par ailleurs, on le prive du ressort même de sa liberté (par l’effet d’une doctrine matérialiste) ou du champ de cette liberté (par l’effet d’une doctrine étatiste) ? En présence de ces faits, nous disons que le problème du minimum de vie matérielle ne prend son sens que dans le plan de la personne qui est, nous allons le voir, le plan de la liberté créatrice ; que ce problème ne peut être défini correctement qu’à partir de la personne ; que seule la doctrine personnaliste, parce qu’elle le transcende et le replace dans une <emph>totalité</emph> vivante, lui donne un
sens concret et une solution réelle. Nous pourrons promettre du pain, et nous en promettons dans la mesure où nous assurerons <pb n="p. 1823" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193312rviv_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> en même temps aux hommes une raison de vivre que les systèmes régnants sont en train de leur ôter.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Nous avons ainsi défini par la double volonté de totalisme et de changement de plan la forme générale de notre doctrine.</p>
        <p>Nous nous excusons de l’aspect théorique que prend forcément cet exposé, et qu’il perdrait si nous avions la place nécessaire pour développer. Nous nous excusons plus encore de la façon très rapide dont nous allons être obligés de décrire le contenu de nos constructions et la méthode personnaliste qui les anime. Cette méthode constitue la partie la plus élaborée de notre effort et l’on ne peut songer à en donner ici qu’une formule nécessairement simplifiée.</p>
        <p>Nous définissons la personne comme un <emph>acte</emph> et non pas comme un donné physique ou moral, matériel ou abstrait.</p>
        <p>La personne, c’est l’individu engagé dans un conflit créateur avec lui-même d’abord, avec la nature ensuite, avec l’ambiance sociale enfin. Ce conflit comporte un choix permanent, donc un risque permanent, c’est-à-dire une tension permanente, qui mesure la valeur même de l’homme.</p>
        <p>Tension, risque, choix, acte, tels sont les éléments de toute liberté réelle et créatrice, partant, de toute dignité humaine.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Pour faire sentir tout de suite le concret d’une telle doctrine, voyons d’abord quelles institutions elle nous oblige à combattre et à renverser.</p>
        <p>Ce sont, en premier lieu, les institutions démocratiques aux­quelles donne naissance l’individualisme libéral.</p>
        <p>L’individu libéral, tel que l’ont créé les théoriciens du suffrage universel, tout le monde croit aujourd’hui que c’est quelque chose de très simple, une évidence, une sorte de lieu commun. C’est en effet le lieu commun de tous les malentendus actuels.</p>
        <p>Cet homme sans liens, réduit à l’unité arithmétique, où l’a-t-on vu ? qui l’a vu ? et comment existerait-il ? C’est pourtant sur cet homme abstrait qu’est bâti tout le système démocratique. <pb n="p. 1824" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193312rviv_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Et l’erreur initiale, doctrinale, se retrouve à tous les étages du système. C’est à cause d’elle qu’il s’écroulera.</p>
        <p>Il suffira sans doute d’indiquer ici notre opposition au parlementarisme. Nous ne combattrons pas le Parlement avec des discours, mais bien en créant un monde où il apparaîtra sous son vrai jour, comme le conservatoire de la politique bourgeoise, avec ses monarchistes et ses communistes, figurants indispensables et inoffensifs.</p>
        <p>Il suffira de rappeler, d’autre part, que l’individualisme libéral est responsable de l’essor anarchique d’une économie devenue inhumaine, et cela non pas à cause de la machine, mais parce qu’aucun contrôle humain, aucune doctrine totale et transcendante ne pouvait intervenir au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle pour orienter et humaniser ce développement.</p>
        <p>En second lieu, la doctrine de la personne nous oppose à tout soviétisme stalinien. Il est trop facile, en effet, de distinguer dans le stalinisme un retournement pur et simple de l’individualisme libéral, procédant par ailleurs de conceptions positives et pseudo-scientifiques qui étaient déjà contenues dans la définition de l’individu libéral.</p>
        <p>Il nous est possible maintenant de désigner d’un seul mot l’objectif de nos attaques.</p>
        <p>Le processus concret dans lequel Marx a inséré sa philosophie, c’était la lutte des classes provoquée par le premier épanouissement de l’industrie. Le processus concret dans lequel s’insère aujourd’hui le personnalisme, c’est la lutte contre l’étatisme moderne tel qu’il s’est constitué depuis Marx, phénomène beaucoup plus concret, plus universel et mieux défini que la lutte des classes.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Quelles sont donc les institutions qui nous permettront de rompre avec tout étatisme, de changer de plan, de réaliser une révolution effective ? Ici encore, il nous faut nous borner à deux indications très générales :</p>
        <p>Dans le domaine politique, nous revendiquons une organisation régionaliste de l’Europe. Cela suppose la suppression du cadre national, carcan de frontières douanières, et du centre administratif, politique, financier et policier où viennent se congestionner les énergies du pays. Ce que nous voulons, c’est rétablir sur le plan politique la tension nécessaire et créatrice entre la petite patrie décentralisatrice d’une part, et d’autre <pb n="p. 1825" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193312rviv_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> part l’universalisme issu directement des personnes et qui pourrait se concrétiser dans un organe central, d’autorité purement doctrinale et révolutionnaire, sorte de <emph>Komintern</emph>, mais dépourvu de pouvoir économique<note xml:id="fn10" place="bottom">La seule réalité, mais indestructible — qui demeure à la Nation, une fois l’État supprimé, une fois opérée la révolution personnaliste et régionaliste, c’est une existence culturelle. Des nations débarrassées de leurs États et de leurs frontières, on peut dire qu’elles seront universelles, mais particulières. Alors seulement, au lieu de s’entrechoquer, elles devront se compléter.</note>.</p>
        <p>Dans le domaine économique, nous revendiquons, parallèlement, un statut du travail impliquant une distinction profonde et effective entre le travail créateur et libre d’une part, et le travail indifférencié et parcellaire de l’autre. Ce qui se traduit par une sorte de corporatisme ou syndicalisme — pôle décentralisateur — et par une institution centrale de service industriel collectivisé, soumise à un organe de répartition, tout à fait distinct du pouvoir politique. Ainsi se trouve sauvegardée la tension nécessaire, et assuré, en fonction cette fois d’une mesure humaine, le minimum de vie matérielle qui permet à la personne de courir sa chance.</p>
        <p>Nous ne pouvons songer à développer ici ces thèmes constructifs, et encore moins à indiquer les moyens tactiques que nous envisageons pour les réaliser. Deux mots toutefois sur notre attitude révolutionnaire.</p>
        <p>Certains s’étonneront peut-être de la voir si peu romantique. C’est qu’il sévit actuellement, parmi certains groupes d’intellectuels, un véritable romantisme du chambardement, de l’émeute et du sang versé. Contre lui, nous maintiendrons la primauté de la doctrine, avec tout ce que cela comporte, en apparence, de sécheresse technique. Nous savons que le romantisme du désordre prépare simplement les dictatures policières de demain. Le romantisme révolutionnaire revêt une autre forme encore, non moins dangereuse pour notre action. C’est l’état d’esprit trop facilement héroïque et généreux de ceux qui nous disent : renoncez d’abord à tous les privilèges bourgeois, et nous vous écouterons ! Certes, nous savons que le premier aspect de toute révolution est dans un renoncement. Mais pour que l’acte soit réel, encore faut-il une doctrine et des institutions qui le traduisent en faits. Les aristocrates de la nuit du 4 août accomplissent un acte de renoncement aux privilèges. Mais à leurs côtés, se dressent des gens qui, eux, ne comptent renoncer à rien, s’emparent des privilèges abandonnés, sabotent la révolution et font la bourgeoisie du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Des privilèges ? <pb n="p. 1826" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193312rviv_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Mais tous les hommes ou presque en demandent. Seulement, il en est d’injustifiés. Et c’est ce que nous voulons déterminer d’abord.</p>
        <p>On nous a aussi reproché de n’être qu’un groupe d’intellectuels « bourgeois ». Comme ce reproche nous vient des marxistes, nous nous contenterons de répondre par une citation de Lénine :</p>
        <quote>
          <p>La doctrine socialiste est née des théories philosophiques, historiques, économiques élaborées par certains représentants instruits des classes possédantes : les intellectuels. Par leur situation sociale, les fondateurs du socialisme scientifique contemporain, Marx et Engels, étaient des intellectuels bourgeois. De même, en Russie, la doctrine sociale-démocrate surgit indépendamment de la croissance spontanée du mouvement ouvrier ; elle y fut le résultat naturel et fatal du développement de la pensée chez les intellectuels.<note xml:id="fn11" place="bottom">Lénine : <emph>Que faire</emph> ?</note></p>
        </quote>
        <p>Peut-être ne serait-il pas inutile, pour conclure, de dégager clairement les thèses impliquées dans notre exposé. Voici donc en quelques mots nos positions de combat :</p>
        <p>1° « Sans théorie révolutionnaire, pas d’action révolutionnaire. On ne saurait trop insister sur cette vérité, à une époque où l’engouement pour les formes les plus étroites du praticisme va de pair avec la propagande de l’opportunisme ». (Encore Lénine, 1902.)</p>
        <p>2° Dans l’état présent des choses, il n’y a pas d’ordre concevable sur le plan capitaliste, au déterminisme duquel les soviets n’échappent pas.</p>
        <p>3° La dialectique historique ne peut que rendre compte du passé — mais seul l’acte créateur opère le changement de plan et permet d’instituer un ordre nouveau.</p>
        <p>4° Cet acte créateur dont nous faisons dépendre tout l’ordre nouveau, cette « source d’énergie » permanente de la révolution, c’est la personne humaine telle que nous l’avons définie.</p>
        <p>5° Dans « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref> », les institutions reproduisent à tous les degrés le conflit et la tension qui définissent la personne en acte.</p>
        <p>6° Ces institutions sont :</p>
        <p>— dans le domaine politique : la petite patrie décentralisatrice et le centre de contrôle doctrinal et juridique ;</p>
        <p>— dans le domaine économique : les syndicats libres de production et d’instruction professionnelle, d’une part, et de <pb n="p. 1827" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193312rviv_07.jpg/full/full/0/default.jpg"/> l’autre, le service prolétarien collectif soumis directement à un centre de contrôle économique et statistique.</p>
        <p>7° Ce régime doit entraîner par son jeu normal la disparition des cadres de l’État et du statut des classes, c’est-à-dire : l’élimination des facteurs décisifs de l’inflation, du chômage et de la guerre moderne économique et militaire.</p>
        <p>8° C’est au nom d’antagonismes naturels féconds et créateurs que nous voulons éliminer les antagonismes artificiels et destructeurs que fait naître le capitalisme matérialiste.</p>
        <p>9° Nous sommes avec le prolétariat, par-dessus la tête de ses vieux meneurs, contre la condition prolétarienne.</p>
        <p>Pour <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref> :</p>
        <p>Arnaud <hi rend="sc">Dandieu</hi>, Denis de <hi rend="sc">Rougemont, Daniel-Rops</hi>, Robert <hi rend="sc">Aron</hi>, Alexandre <hi rend="sc">Marc</hi>, René <hi rend="sc">Dupuis</hi>, Jean <hi rend="sc">Jardin</hi>, Claude <hi rend="sc">Chevalley</hi>.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19331204mom" when="1933-12-04" type="article">
        <pb n="p. 5" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr19331204mom_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head><emph>Jeune Europe</emph> (4 décembre 1933)<note xml:id="fned7" resp="editor">« Jeune Europe », <emph>Le Moment</emph>, Genève, n° 61, 4 décembre 1933, p. 5.</note></head>
        <p>Que le visage de l’Europe ait changé, depuis dix ans, plus qu’il ne l’avait fait depuis Napoléon, c’est une évidence acquise et qui peut figurer d’ores et déjà dans les manuels d’Histoire contemporaine. Les révolutions russe, italienne et allemande, succédant à la chute des monarchies ont consacré l’avènement d’une civilisation de vitesse, de machines et de masses, qui avait déjà bouleversé les mœurs au moment où éclata la guerre, mais qui n’avait pas encore trouvé, à cette époque, une forme politique adéquate. Cette « civilisation quantitative » telle que M. Guglielmo Ferrero, le premier, l’a baptisée, s’exprime aujourd’hui dans les régimes fascistes ou soviétiques. C’est elle qui constitue leur parenté la plus profonde.</p>
        <p>Mais il y a entre ces trois « dictatures de la masse » une autre ressemblance, sans doute moins essentielle, toute provisoire, mais qui frappe plus facilement l’observateur sensible aux atmosphères. C’est l’air de parenté que donne, aux trois régimes, la prépondérance de la jeunesse, dans leurs cadres directeurs aussi bien que dans leur allure générale. Que signifie ce rajeunissement d’une importante partie du continent ?</p>
        <p>Est-ce une opération artificielle, qu’il faudrait comparer à la chirurgie esthétique actuellement en vogue ? Est-ce au contraire le signe d’un renouveau organique, d’un afflux de sèves saines ? Ce visage étrange de l’Europe est-il celui d’un nouveau venu, ou bien y distingue-t-on déjà, sous le fard, de vieilles rides bien connues ?</p>
        <p>À ces questions, l’ouvrage que René Dupuis et Alexandre Marc viennent de publier sous le titre de <emph>Jeune Europe</emph><note xml:id="fn13" place="bottom">Un volume chez Plon, éditeur.</note> apporte une réponse d’autant plus intéressante qu’elle est très significative du nouvel état d’esprit de la jeunesse française.</p>
        <p>En effet, tandis qu’il nous venait d’Allemagne et de Russie plusieurs livres fameux proclamant la « mission de la jeune génération », la France jusqu’ici s’était bornée à les traduire et à les critiquer avec un scepticisme plus ou moins sympathique ; mais elle n’avait pas répondu au défi qu’ils lui adressaient. MM. Dupuis et Marc comblent aujourd’hui une lacune qui justifiait trop bien, aux yeux de l’étranger, la réputation de « statisme » que l’on veut faire à la France d’après-guerre. Nos deux publicistes appartiennent à la génération qui atteint la trentaine et qui s’exprime dans des revues comme <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on"><emph>L’Ordre nouveau</emph></ref> ou <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><emph>Esprit</emph></ref>. Ils ont voulu faire œuvre d’information d’abord mais aussi de critique constructive, et ils s’expliquent très franchement là-dessus, dans une préface vigoureuse.</p>
        <p>Quelle est leur thèse fondamentale ? Au risque de schématiser quelque peu leur doctrine, disons qu’ils reprochent avant tout aux trois révolutions établies d’avoir « prématurément » bouleversé un ordre social, qu’elles n’étaient pas encore en mesure de rénover radicalement. Mal préparées, dans la fièvre et le désespoir de situations économiques qui ne permettaient pas d’élaborer avec la lucidité nécessaire des solutions vraiment neuves et fécondes, elles devaient, dès la prise du pouvoir, dégénérer en dictatures.</p>
        <p>« L’État, l’Ordre social, la Centralisation, l’Autorité et la Discipline se trouvent ainsi élevés à la dignité de fins en soi, d’absolus, au lieu de n’être considérés que comme des moyens ».</p>
        <p>Et c’est ainsi que la jeunesse s’est trouvée embrigadée, avec tout son élan, avec toute sa passion rénovatrice, dans des cadres bien plus rigides que ceux qu’elle venait de renverser. Provisoirement, elle accepte de consacrer son enthousiasme aux tâches de reconstruction qui s’imposent.</p>
        <p>La popularité du plan quinquennal par exemple, l’ardeur qui anime la jeunesse russe malgré les sacrifices qu’on lui demande — ou à cause d’eux — ne sauraient être mises en doute. Mais qu’adviendra-t-il, le jour peut-être prochain où ces jeunes hommes s’apercevront que les régimes qu’ils servent, loin d’avoir créé un ordre nouveau, ont bien plutôt consolidé les pires tyrannies matérielles, et consacré la primauté de l’économie, la primauté de l’inhumain sur les personnes ? L’État, le standard, l’industrialisation, voilà bien les « vieilles rides » qui reparaissent et qui déjà, font grimacer d’une grimace fâcheusement américaine, le visage rajeuni de l’Europe. En vérité, et c’est une des observations capitales de nos auteurs, les jeunesses soviétique et fasciste sont bien moins révolutionnaires, dans le sens créateur du terme, que conformistes. Leur conformisme n’est pas celui des jeunes bourgeois, qui s’accommode fort bien d’une « rouspétance », devenue traditionnelle, contre les pouvoirs et les corvées publiques. C’est un conformisme total et… enthousiaste ! Une nouvelle idolâtrie de l’État, qui réprime toute fantaisie personnelle, toute recherche originale, toute possibilité de dépassement, tout ce qui fonde la dignité proprement humaine.</p>
        <p>Où est le remède ? Les auteurs de <emph>Jeune Europe</emph> n’hésitent pas à le voir dans l’esprit libertaire et « personnaliste » de la France, tel que les jeunes groupes que nous avons nommés essaient, par ailleurs, de le réveiller. À la jeunesse française, à la jeunesse anglaise aussi, d’édifier maintenant, dans le calme et l’audace spirituelle, un ordre qui fasse de l’« homme », et non plus de l’État ou de l’Argent, son but suprême.</p>
        <p>Si nous avons insisté sur la partie critique de cet ouvrage, c’est que les conclusions constructives peuvent sans peine en être déduites. Au reste, René Dupuis et Alexandre Marc n’ont pas écrit un livre de doctrine. S’adressant au grand public avec autant de précision que pouvait en permettre un sujet aussi vaste, ils ont réussi à brosser le panorama habilement suggestif, plein de vie et de pathétique, d’une époque qui a besoin, plus que de toute autre chose, de critiques lucides.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr193401commune" when="1934-01" type="article">
        <pb n="p. 571" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193401commune_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>« Pour qui écrivez-vous ? » [Réponse à une enquête] (janvier-février 1934)<note xml:id="fned8" resp="editor">« Pour qui écrivez-vous ? », <emph>Commune</emph>, Paris, n° 5-6, janvier-février 1934, p. 571-572. Le texte de Rougemont est entrecoupé d’un commentaire de la rédaction de <emph>Commune</emph>.</note></head>
        <p>J’écris à ceux qui ont des oreilles pour entendre, amis que ma parole n’atteindrait pas, mais ce message. J’écris pour ceux qui attendent courageusement une réponse. Ce n’est pas que je puisse donner cette réponse, loin de là. Je voudrais seulement les aider à prendre au sérieux leur question. J’écris pour ceux qui sont en marche, pauvres hommes, pauvres impuissants, restant de la Colère de <pb n="p. 572" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193401commune_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Dieu, aussi de sa miséricorde. Il n’y a pas de communion humaine hors l’unanime attente trébuchante, hors la Promesse accordée à notre acte, humble et violent.</p>
        <p>Voilà ce que je veux. Mais je ne sais pas ce que je puis. Je ne sais pas pour combien d’hommes, ni pour quels hommes j’aurai pu être « le prochain » (Luc 10. 36/37), — le prochain de ces misérables qui vivent au milieu des brigands, victimes et complices.</p>
        <label type="question">On reconnaît ici le cri : À bas les Voleurs !, mot d’ordre des troupes fascistes ces dernières semaines dans les rues de Paris. À part cela, M. de Rougemont, malgré ses appels à Luc, n’a pas répondu à notre question, il fait métier d’être incapable de répondre aux questions. Aussi quittant le ton des prophètes ajoute-t-il à l’usage des importuns qui posent des questions un petit post-scriptum d’une atroce perfidie :</label>
        <p>P.-S. On voudrait bien savoir pour quelle espèce d’hommes on écrit, en fait, mais il faudrait des statistiques difficiles à établir. Par exemple : combien de petits-bourgeois, combien de bourgeois, combien de paysans, combien d’intellectuels parmi les lecteurs de <emph>Commune</emph> ?</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr1934sk" when="1934" type="article">
        <pb n="p. 7" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr1934sk_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Carl Koch, <emph>Sören Kierkegaard</emph> (1934)<note xml:id="fned9" resp="editor">Préface à <emph>Sören Kierkegaard</emph> de Carl Koch, Paris, Édition « Je sers », 1934, p. 7-13.</note></head>
        <p>Je serais bien en peine de faire l’éloge de ce livre. Parfois, je le voudrais tout autre. Tel qu’il est cependant, on n’en peut désirer de plus utile. Expliquons-nous.</p>
        <p>Carl Koch s’est inspiré surtout des <emph>Stades sur le chemin de la vie</emph>, c’est-à-dire d’un ouvrage qui est à la fois le plus paradoxal, le plus autobiographique et le plus artificiel de tous les ouvrages de Kierkegaard. Et il en a tiré la monographie la plus logique, la plus objective et la plus touchante qu’un honnête homme pût espérer. De ce mélange d’humour et d’angoisse insondable, qui nous bouleverse à la lecture des <emph>Stades</emph>, on va trouver ici l’exposé judicieux, parfois même bonhomique. Ce n’est pas le moindre intérêt du livre.</p>
        <p>Kierkegaard a personnifié dans les <emph>Stades</emph>trois attitudes possibles en face de la vie. Le fougueux Victor Erémita symbolise la morale du jeune fou de l’Ecclésiaste : <emph>in vino veritas</emph> ! L’assesseur Wilhem, c’est la sagesse bourgeoise appuyée sur la religion. Et <pb n="p. 8" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr1934sk_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> le Jeune Homme perdu d’inquiétude, qui ne découvre sa joie que dans le risque extrême de la foi, c’est le chrétien tel que le veut Kierkegaard. Je soupçonne un peu Carl Koch d’intelligence avec l’assesseur Wilhelm. Mais voilà justement ce qu’il nous faut.</p>
        <p>Du personnage complexe de Kierkegaard, on nous a présenté jusqu’ici deux aspects seulement, et les plus propres à créer des malentendus : celui du philosophe abstrus, désespéré, voire nihiliste<note xml:id="fn16" place="bottom">Tout cela, bien entendu, n’est qu’apparences, psychologie. Le seul fait, c’est la foi qui soutient tout. Mais peu l’ont vu.</note> du <emph>Traité du Désespoir</emph> ; et celui du psychologue lyrique et retors à la fois du <emph>Journal du Séducteur</emph>. Mais Kierkegaard est surtout un chrétien, et c’est ce qu’il eût fallu montrer d’abord. Un chrétien peu rassurant, certes, et d’une trempe exceptionnelle ; mais non tant qu’il ne puisse « édifier » — pour user d’un vocable auquel il sut rendre un sens énergique — le croyant le moins fait aux mystères dialectiques. Le livre de Koch est la démonstration de l’emprise que peut exercer Kierkegaard sur un chrétien sincère, peu suspect de complaisance pour les subtilités du « Séducteur », et qui n’a pas la tête philosophique. J’ai peut-être tort de penser qu’on aurait pu s’y prendre autrement. Après tout, il ne faut pas souhaiter à Kierkegaard une <pb n="p. 9" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr1934sk_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> introduction systématique et qui épuise tous les thèmes de son œuvre. Kierkegaard est un événement. Voici un homme qui vient nous dire, en toute simplicité, qu’il a vu l’événement, et qu’il en est encore tout remué. On le croira sans peine : il n’a pas l’air d’avoir pu inventer ce qu’il raconte. Cela donne envie d’aller voir. Or, je tiens qu’il n’y a rien de plus urgent pour nous que d’aller voir ce qui se passe dans l’œuvre du Danois prophétique, ressuscité par l’angoisse moderne.</p>
        <p>Le mérite décisif de ce livre, c’est que peut-être il fera faite la moue aux spécialistes de l’histoire des systèmes, aux amateurs d’élégances formelles, mais qu’il saura certainement émouvoir ceux qui cherchent à vivre leur pensée. « Non point l’admiration, mais l’acte ! » répète inlassablement Kierkegaard. C’est de toi, lecteur, qu’il s’agit, et non pas d’un auteur nouveau.</p>
        <p>Koch n’a pas simplifié ce qui n’est pas simple chez Kierkegaard, mais il a su le décrire sans pédantisme et sans littérature. Tant de biographes brillent aux dépens de leur modèle. Modeste et sûr, celui-ci nous aidera.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Mais une fois rétablie, la perspective hors de laquelle il est impossible de rien comprendre <pb n="p. 10" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr1934sk_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> à Kierkegaard, — j’entends la perspective chrétienne, que Carl Koch met si bien en lumière — nous pourrons nous montrer plus exigeants sur l’interprétation théologique qu’on nous propose au dernier chapitre. Prenons garde de laisser s’instituer ici un nouveau malentendu, d’autant plus grave qu’il porterait cette fois sut le centre même de l’œuvre, et non plus sur les avatars de sa présentation en France.</p>
        <p>Carl Koch reproche à Kierkegaard ce qu’il baptise, d’un terme impressionnant, son ascétisme <emph>antivital</emph>. Cet ascétisme serait la défaillance secrète d’une pensée par ailleurs authentiquement chrétienne. Et cette défaillance expliquerait pourquoi Kierkegaard ne devint pas lui-même le « témoin de la vérité » qu’il annonçait, mais resta simplement « un poète ». Double reproche, plus grave que Koch ne veut le croire. C’est en vain qu’il s’efforce tardivement d’en limiter la portée. La thèse extrême<note xml:id="fn17" place="bottom">« Le christianisme du Nouveau Testament n’existe pas », voir Conclusion.</note> de Kierkegaard est si peu séparable de l’ensemble de ses conceptions, qu’en vérité, celui qui la rejette, rejette aussi sa raison d’être et sa vocation prophétique.</p>
        <p>Il existe, dira Karl Barth, dont la théologie procède ici de Kierkegaard, « une différence <pb n="p. 11" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr1934sk_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> qualitative infinie » entre Dieu et l’homme. Le tout de l’homme est négation de Dieu. C’est pourquoi l’homme n’arrive à Dieu et à la Vie qu’en mourant totalement à soi-même. <emph>Periissem nisi periissem</emph> ! La devise de Kierkegaard fait écho à ce cri de Thérèse d’Avila : « Je meurs de ne pas mourir. » Qu’un humanisme religieux, qui trop souvent exprime la croyance courante de bien des églises modernes, vienne maintenant qualifier d’ascétisme la doctrine de la mort au monde et à soi-même, bien plus, qu’il la déclare antichrétienne ; cela ne prouve rien que l’on ne sût déjà : à savoir que le sens de la vérité est en train d’abdiquer parmi nous devant le culte de la vie. « Le christianisme tel que Kierkegaard le représentait, ne peut être réellement adopté et assimilé par la vie humaine ; il reste pour elle un paradoxe étrange et effrayant », s’écrie Carl Koch, visiblement scandalisé. Mais où est le critère, et qui juge ? Nicodème aussi estimait qu’une telle doctrine est impensable, et ne peut être utilement intégrée à notre patrimoine moral, culturel, social, national et même religieux.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Kierkegaard en tant que chrétien sait que la vie de l’homme est au péché. Il sait aussi <pb n="p. 12" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr1934sk_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/> que le contraire du péché « ce n’est pas la vertu, mais la foi ». C’est une étrange confusion que de baptiser ascétisme une attitude qui se fonde dans la foi. (Schopenhauer n’est pas un argument. Ou alors Freud en serait un, dans l’autre sens !)</p>
        <p>Oui, cette foi est « impensable », comme l’éternité pour le temps. Oui, c’est un « paradoxe étrange » qui veut que l’homme soit sauvé par sa perte. Mais que vient faite ici cette ardeur de durer, de penser, de trouver des raisons ? Ne sent-on pas qu’elle est trop tiède, et propre au plus à écœurer celui qui veut non la durée mais l’éternel, non la raison mais la révélation, non la pensée qui s’arrête à l’utile mais celle-là seule qui mène au terme extrême : car « la plus haute passion de la pensée, c’est de découvrir quelque chose qu’elle ne puisse pas penser ».</p>
        <p>Il est curieux que les esprits moyens reprochent aux grands de mépriser l’esprit. Curieux aussi de voir avec quelle facilité des incroyants ont fait grief à Kierkegaard de n’avoir pas incarné sa doctrine. Mais quelle était son exigence ? Nos vérités nous justifient, parce qu’elles nous sont accessibles ; mais la vérité nous accuse, parce que nos désirs sont menteurs.</p>
        <p>N’est pas « témoin de la vérité » qui veut. Ce n’est pas là un choix de l’homme. <pb n="p. 13" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr1934sk_07.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Kierkegaard a choisi d’être « un poète et un penseur particulier ». Mais ce poète, ce penseur, dont on peut dire qu’il mourut en martyr<note xml:id="fn18" place="bottom">Dans le livre de Georges Brandès : <emph>Søren Kierkegaard, ein literarisches Charakterbild</emph> (Leipzig, 1879) on trouve citées les notes consignées par l’interne de service dans le journal de l’hôpital Frédérik où Kierkegaard passa ses derniers jours : « Il tient sa maladie pour mortelle ; sa mort serait nécessaire à l’accomplissement de la tâche à laquelle il a consacré toute sa force intellectuelle et toute son œuvre… S’il ne meurt pas, dit-il, il devra poursuivre sa lutte religieuse, mais elle s’en trouvera affaiblie ; au contraire, sa mort lui assurera une force nouvelle ; et, pense-t-il, la victoire. »</note> d’avoir défendu contre tous l’impossibilité <emph>humaine</emph> du témoignage, — n’a-t-il point, par sa mort justement, témoigné de la vérité ?</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr193406cs" when="1934-06" type="article">
        <pb n="p. 386" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193406cs_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head><emph>La Révolution nécessaire</emph>, par Arnaud Dandieu et Robert Aron (juin 1934)<note xml:id="fned10" resp="editor">« <emph>La Révolution nécessaire</emph> par Arnaud Dandieu et Robert Aron (Grasset) », <emph>Cahiers du Sud</emph>, Marseille, n° 162, juin 1934, p. 386-391.</note></head>
        <p>Au cours d’une conversation, cet été, Nicolas Berdiaev faisait observer que notre époque dominée par les « problèmes économiques », comme on dit, ne possède pas d’économistes. Il entendait par là, bien entendu, des créateurs de valeurs neuves, ou même peut-être simplement, des hommes qui dominent les questions dont ils traitent. Car pour « l’économiste distingué », nous en sommes pourvus, fort au-delà du nécessaire. (Il y a même quelques députés.) On répondit à Berdiaev : mais nous avons Dandieu… Il nous reste, du moins, sa dernière œuvre. Aussi, les éléments d’une suite à cet ouvrage capital, suite qui s’intitulera <emph>Dictature de la Liberté</emph>, et que Robert Aron va mener à son terme<note xml:id="fned11" resp="editor">Rougemont en fera la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/NRF/ddr193603NRF">recension dans la <emph>NRF</emph> de mars 1936</ref>.</note>.</p>
        <p>Telle qu’il nous l’a laissée, l’œuvre d’Arnaud Dandieu apporte non seulement des idées neuves — une nouvelle position des problèmes — mais aussi quelques solutions fort importantes. Indiquons simplement, ici, l’idée de ce <emph>service industriel</emph>, destiné selon les précisions de Dandieu, à provoquer la suppression de l’inhumaine « condition prolétarienne ». Il est bon de noter que cette conception dépasse les rêveries marxistes dans leur domaine de prédilection. Mais voilà qui est plus important : elle se révèle immédiatement réalisable. Les travaux d’un groupe <pb n="p. 387" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193406cs_021.jpg/full/full/0/default.jpg"/> d’ingénieurs occupés depuis quelques mots à la chiffrer, à la traduire en une institution pratique, ont prouvé la justesse, découvert la fécondité surprenante de cette vue d’origine purement doctrinale. Bel exemple du pouvoir des philosophes. Encore faut-il que les philosophes pensent dans le réel, c’est-à-dire dans l’actualité, au sens littéral du terme ; et c’est ce que ne font pas, et ne peuvent pas faire, nos professeurs idéalistes et tous nos prêtres de l’insoluble. Encore faut-il que les hommes de ce temps conservent dans leur cœur la volonté d’être hommes, et sachent s’emparer des puissances libératrices qu’on leur propose ; et c’est ce que ne font pas les brigadiers et les embrigadés de toute farine que nous voyons parader en Europe devant ces dieux que l’on nomme, depuis peu, Masse ou État totalitaire, ces dieux antiques, peinturlurés à la moderne, ces vieilles tyrannies importées d’un Orient où l’on savait au moins, même en les adorant, qu’elles se nourrissent du sang de l’homme.</p>
        <p>On pourrait montrer facilement, à propos de maint autre problème dont traite cet ouvrage (travail et chômage, machinisme, syndicats, échange et troc, crédit, taylorisme), les liens étroits que les auteurs ont su nouer entre leurs positions philosophiques et leurs conclusions d’ordre politique et social. Ces conclusions ne manqueront pas d’impressionner certain public au détriment des principes dont elles procèdent, et qui sont à mes yeux beaucoup plus graves et significatifs. Le mépris dans lequel on tient aujourd’hui le théoricien est peut-être la juste punition d’une <emph>intelligentsia</emph> dont toute la « distinction » consiste à séparer jalousement la pensée de l’action, du risque et de l’engagement personnel, quitte à se lamenter sur le monde tel qu’il va, — il faudrait dire : tel qu’on le laisse aller. Craignons que ce mépris, toutefois, ne tourne en habitude, ne se fige en une convention faussement « réaliste » qui trompe sur la véritable nature de la pensée, et sur ses droits.</p>
        <quote>
          <p>Sans théorie révolutionnaire, pas d’action révolutionnaire, écrivait Lénine dans <emph>Que faire</emph> ? On ne saurait trop insister sur cette vérité, à une époque où l’engouement pour les formes les plus étroites du praticisme va de pair avec la propagande de l’opportunisme.</p>
        </quote>
        <p>C’est pourquoi, sans vouloir en rien sous-estimer l’analyse qu’Aron et Dandieu nous proposent des notions d’échange<note xml:id="fn21" place="bottom">Il faut même noter que le chapitre intitulé <emph>Échange et Crédit</emph> bouleverse toutes les idées traditionnelles sur la question — et en passant, l’un des fondements de la théorie économique de Marx — en s’appuyant sur une documentation dont la formule même est une trouvaille.</note> <pb n="p. 388" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193406cs_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> et de travail, nous voudrions surtout insister sur la nouveauté d’un chapitre de doctrine tel que « Esprit et Révolution », et sur <emph>l’Esquisse d’une théorie générale de la Révolution</emph> qui ouvre la seconde partie du livre.</p>
        <quote>
          <p>Esprit et Révolution… « Le malaise révolutionnaire et la confusion des idées en sont arrivés à un tel point que les deux mots ont l’air bien souvent de s’opposer. À force de considérer d’une part qu’il n’est d’autre révolution que la révolution matérialiste, à force d’autre part, de faire sur l’esprit le contresens habituel qui le réduit à être une faculté purement intellectuelle, sans contact avec les événements, sans action effective, on est parvenu à stériliser l’un et l’autre, en privant la révolution de son ressort psychique et en privant l’esprit de son aboutissement nécessaire. L’esprit, comme la révolution, s’exprime par la violence : ce n’est pas une faculté d’usage interne, qui mène à l’intérieur des cadres de la pensée ses opérations solitaires. C’est essentiellement la faculté qui, dressant l’homme contre l’univers, le faisant résister et survivre, attaquer et étendre son pouvoir, lui permet de rallier toutes ses forces psychologiques ou physiques, dans un souci de conservation et d’expansion. »</p>
        </quote>
        <p>Ce langage est clair. Seuls les « petits purs » jugeront sans doute utile et astucieux de feindre d’y voir un « spiritualisme » dont leur matérialisme n’est que l’empreinte négative. On abuse singulièrement du mot « esprit » dans les jeunes groupes et les revues non-conformistes. (Les journalistes bien-pensants, de <emph>L’Aube</emph> au <emph>Figaro</emph>, les en félicitent gravement.) Il faut rendre à Dandieu cette justice<note xml:id="fn22" place="bottom">Et au groupe de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref>, le seul qui se soit exprimé sur ce point avec netteté (Cf. le numéro 3 de sa revue).</note> que le « contresens habituel sur l’esprit » n’a jamais été son fait, mais bien celui, intéressé, de certains de ses adversaires, de certains de ses louangeurs. L’esprit ne saurait désigner que la totalité créatrice de l’homme, corps et intelligence, indissolublement, <emph>en acte</emph>. La séparation cartésienne de l’esprit et du corps, la divinisation hégélienne de l’esprit pur, sont en réalité à l’origine même du désordre actuellement établi, qu’il se dénomme ordre bourgeois ou dictature. Ce processus peut apparaître assez paradoxal. Pour en découvrir la logique, il suffit pourtant d’étudier la marche des révolutions bourgeoise et prolétarienne qui instituèrent ce désordre. L’<emph>Esquisse</emph> en décèle avec rigueur le vice fondamental, d’essence rationaliste. Pourquoi les révolutions aboutissent-elles à des dictatures, c’est-à-dire à la négation de leur élan originel, an-archique, antiétatiste. Parce qu’elles reposent l’une et l’autre, sur des constructions rationalistes qui ne peuvent rendre compte du <emph>saut</emph> révolutionnaire. <pb n="p. 389" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193406cs_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> « En réalité, la dictature de transition qui enterre toutes les revendications en promettant la lune, ne peut servir qu’à masquer
sur le terrain pratique l’échec d’une révolution qui ne sait pas où elle va. » Cartésienne ou hégélienne, la dialectique sur laquelle se fondent ces révolutions avortées ne peut rendre compte que des données antérieures à tout acte, non de l’acte lui-même. Au moment de sauter, elles hésitent et reculent. Elles tombent alors dans l’illusion d’une <emph>synthèse</emph> qu’elles veulent croire transitive, conciliant les contradictions réelles sur le plan tout abstrait de l’étatisme, au lieu de les laisser se développer jusqu’à provoquer le changement de plan, qui seul constituerait la Révolution véritable.</p>
        <p>Contre cette illusion rationaliste-idéaliste de la synthèse, qui justifie en philosophie le monisme, en politique les tyrannies abstraites, Dandieu reprend l’argumentation que Proudhon d’une part, et Bakounine de l’autre, opposaient à Karl Marx en son temps. J’ai souligné d’ailleurs l’identité, à vrai dire surprenante, des thèses politiques de Proudhon, et de celles, philosophiques, de Kierkegaard, vis-à-vis de la dialectique hégélienne. Cette opposition me paraît la plus profonde et la plus significative de toutes celles qui aient occupé jusqu’à présent les philosophes. Tous les autres débats du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> perdent leur aiguillon si on les y compare. Affleurant maintenant au niveau des faits matériels, cet antagonisme radical vient s’incarner dans notre génération. Saura-t-elle le pousser jusqu’à ses confins créateurs, — ou va-t-elle, une fois de plus, s’endormir dans le rêve d’un « troisième terme » dont nous connaissons désormais le monstrueux visage ? — « Nous sommes sur la terre décisive… »</p>
        <p>Antithétique, — an-archique —, seule et par elle-même transitive, telle est, pour Aron et Dandieu, la Révolution véritable. Cela ne signifie point que sa violence se dégrade nécessairement en aventures militaires ou en émeutes sanglantes, bien au contraire : la violence extérieure mesure, simplement, un défaut de préparation doctrinale, — ce mot devant être entendu, répétons-le, dans l’acception la plus littéralement « actuelle ». <emph>L’Esquisse d’une théorie générale de la Révolution</emph> est un effort pour retrouver le contenu concret et précis du grand mot de révolution dont abusent aujourd’hui, à l’envi, les anarchistes petits-bourgeois du type surréaliste, et les évolutionnistes brutaux, en passant par les émeutiers fascistes. Le trait décisif, sans doute, auquel nous pouvons reconnaître une pensée effective, créatrice, c’est bien cette faculté de libérer l’<emph>être</emph> des mots. Cessons d’épiloguer sur les vieilles armures, et recherchons plutôt les conflits vitaux pour lesquels elles furent inventées. La sémantique ainsi comprise peut être une science proprement révolutionnaire. Ce <pb n="p. 390" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193406cs_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> n’est point par hasard qu’on tentait de nous la réduire à cette description résignée des altérations du langage.</p>
        <p>Je ne voudrais pas clore ces quelques notes, qui sont loin d’épuiser la revue des principaux thèmes de l’œuvre<note xml:id="fn23" place="bottom">et qui surtout ne rendent pas justice au <emph>style</emph> de la pensée, plus encore que de l’écriture, d’Aron et Dandieu. Il faudrait pouvoir citer ici la page finale que Dandieu ajouta de sa main, sur épreuves, quelques jours avant sa mort. Aussi telle page sur Kreuger, ou sur le but de la révolution, qui atteignent à la grandeur à force de précision et de vigueur spirituelle, au mépris de toute rhétorique.</note>, sans soulever deux objections que Ramon Fernandez faisait récemment à ces auteurs<note xml:id="fn24" place="bottom">« La Révolution est-elle nécessaire ? », <emph>NRF</emph> de janvier 1934. L’article est d’ailleurs sympathique. Il a surtout le grand mérite d’aller droit aux problèmes réels que pose ce livre, sur le plan philosophique.</note>. La première porte sur la notion de la <emph>personne</emph>, évidemment centrale pour la construction de Dandieu : « Une personne est un homme qui unifie les diverses parties de lui-même à l’intérieur de lui-même », écrit Fernandez. Il en déduit naturellement que « la personnalité concrète peut se réaliser dans n’importe quelles conditions données… et peut faire bon ménage avec la société la plus strictement <emph>sociale</emph> ». Et voici détendu le ressort de la Révolution nécessaire. Mais qu’est-ce que cette définition, sinon celle même du vieil individu idéaliste, cet individu détaché, autarchique, qui permet justement le fascisme, et qui s’accommode à merveille d’un régime dictatorial ?</p>
        <p>La doctrine de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref> définit une personne qui n’a rien à voir avec cet individu. Une personne qui n’est pas plus l’homme naturel de Rousseau, comme le suppose Fernandez, que l’homme intérieur de l’idéalisme, puisqu’elle est à la fois conquête et rencontre, engagement et actualité. Une personne qui peut être définie comme le prochain de l’Évangile.</p>
        <p>La seconde objection concerne l’efficacité probable des doctrines de la <emph>Révolution nécessaire</emph>. Fernandez ne croit pas à l’existence concrète<note xml:id="fn25" place="bottom">Mais le concret, c’est l’acte justement ! et non pas un donné « objectif ».</note> de la personne telle que nous la définissons. Elle n’est pour lui qu’un mythe, dont il met en doute la puissance de soulèvement. « On comprend qu’un bourgeois risque sa peau pour la sauver : on ne comprend pas qu’il s’arrache la peau dans l’espoir qu’une meilleure lui pousse. » Fernandez a peut-être des lumières qui me font absolument défaut sur la psychologie du bourgeois, animal visqueux et féroce dont il me <pb n="p. 391" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193406cs_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/> semble que Léon Bloy a donné la description la plus exacte. (Il faudrait être Bloy pour montrer comment cette « peau » du bourgeois pour laquelle il mourrait, dit-on, ne peut être qu’un symbole de son argent.) Mais ce que je sais, c’est que l’homme tout court, ou même l’homme noble, ou prolétaire, n’a jamais risqué sa peau pour des intérêts. On ne se bat et on ne meurt que pour des « folies » qualifiées. Celle que <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref> propose à notre besoin de sacrifice, c’est la qualité d’homme par excellence, la qualité créatrice de la personne. Je n’en vois pas de plus haute dans notre ordre, ni de plus digne de conquête.</p>
        <p>La question reste, évidemment, de savoir combien, parmi nous, tiennent encore à être des hommes.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr193407christsoc" when="1934-07" type="article">
        <pb n="p. 49" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193407christsoc_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Où sont les jeunes protestants ? Remarques sur le protestantisme et les doctrines politiques (juillet-août 1934)<note xml:id="fned12" resp="editor">« Où sont les jeunes protestants ? Remarques sur le protestantisme et les doctrines politiques », <emph>Le christianisme social</emph>, Paris, n° 6, juillet-août 1934, p. 49-58.</note></head>
        <p>Y a-t-il des jeunes protestants ? Cette enquête le démontrera sans doute. Il faut avouer pourtant qu’il n’est pas très facile de repérer leurs positions, sur le plan de l’action publique. On ne connaît pas en France de parti protestant comparable aux nombreux groupements catholiques à fins politiques ou sociales<note xml:id="fn27" place="bottom">Jeunesses ouvrières catholiques (JOC) ; Démocrates populaires ; Équipes sociales de Robert Garric ; la revue <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><emph>Esprit</emph></ref> ; le groupe Réaction et son organe <emph>La Revue du siècle</emph>, etc.</note>.</p>
        <p>Si les faits sont pauvres, profitons-en pour porter un regard plus direct sur les possibilités théoriques. Qu’est-ce que la foi des protestants leur permet d’affirmer dans le domaine de César ? De la réponse à cette question dépendra notre évaluation des tentatives esquissées jusqu’ici, et peut-être l’indication de quelques possibilités pratiques fidèlement déduites de la doctrine.</p>
        <div>
          <head>I. Ce que la foi nous dit de faire</head>
          <p>En dépit de certaine polémique bourgeoise, il n’existe pas de théorie du désordre. Toute doctrine sociale, fût-elle la plus subversive, est la doctrine d’un certain ordre terrestre, d’un certain aménagement des activités, de la durée, des créations humaines. Tout ordre terrestre suppose une conception de l’homme, tel qu’il est ou tel qu’il devrait être.</p>
          <p><emph>Tel qu’il est</emph> : c’est la conception réactionnaire, ou statique, la politique de la contrainte armée, de l’ordre immuable, de la mesure (ou hiérarchie) sociale imposée. C’est une doctrine pessimiste, une politique de la camisole de force.</p>
          <p><emph>Tel qu’il devrait être</emph> : c’est la conception révolutionnaire, ou dynamique, la politique du devenir et de l’évolution fatale. C’est une doctrine optimiste, dont la mesure n’est pas dans le présent injuste, mais dans le futur libérateur. Politique millénariste.</p>
          <pb n="p. 50" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193407christsoc_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>À droite, on dit que l’homme est une bête, que c’est là son partage et qu’il faut s’y tenir. À gauche, on dit que si l’homme est une bête, son but est toutefois de devenir un ange.</p>
          <p>Le christianisme intervient dans cette fausse symétrie avec une sorte d’humour transcendant, fort bien exprimé par Pascal : « L’homme n’est ni ange ni bête, et le malheur veut que qui veut faire l’ange fait la bête. »<note xml:id="fn28" place="bottom">Illustration politique : à tout système qui tend à l’anarchie par excès de confiance dans l’homme, succède une dictature. Certain fascisme est d’autant plus « bestial » en ses débuts que la doctrine libérale qu’il renverse était plus « angélique » dans ses prétentions.</note></p>
          <p>Qu’est l’homme ? Il ne se connaît pas. L’Évangile le révèle à lui-même, comme perdu, et par cette révélation, sauvé. Ainsi l’homme n’est humain que dans un paradoxe ; il est perdu lorsqu’il se croit sauvé, il est sauvé lorsqu’il se sait perdu. Je dis que seul ce paradoxe le fait humain : car si l’homme peut se voir perdu, c’est qu’il croit, c’est qu’il est dans la foi ; mais être dans la foi, c’est <emph>faire</emph> la volonté de Dieu, c’est agir, c’est donc attester sa dignité proprement humaine. La foi seule est un acte absolu ; le croyant seul, véritablement homme.</p>
          <p>Dans ce paradoxe essentiel, et non ailleurs, peut se fonder une politique qui mérite le nom de chrétienne. Je la vois caractérisée par deux traits qui nous serviront de critères : d’une part, elle est seule humaine, au sens évangélique du terme ; d’autre part, elle est intenable.</p>
          <p>Elle est seule humaine, parce que seule elle pose la question dernière du destin de l’homme, en même temps qu’elle connaît et saisit l’homme dans sa condition actuelle. Mais il faut savoir aussi qu’elle est intenable, parce que les ordres de la foi sont toujours imprévisibles, instantanés, et qu’ils ne souffrent point d’être d’avance limités par un système, par un programme, par des solutions toutes faites.</p>
          <p>Voici le malentendu qui s’institue partout entre la politique et notre foi : la politique s’occupe des moyens, et néglige bientôt les fins, ou prend les moyens pour des fins ; la foi ne veut connaître que les fins, et en vient à dévaloriser les moyens. Ou encore : pour le politique pur, il s’agit toujours d’un ordre établi ou d’un ordre à établir. Pour le croyant, il ne s’agit, d’abord, que d’un ordre reçu.</p>
          <p>Mais dès que l’ordre est véritablement reçu, et accepté, il s’agit de l’exécuter. L’ordre reçu par le chrétien est dans l’instant, <emph>hic et nunc</emph> ; l’ordre imposé par une politique est dans l’histoire, dans la durée. Mais il faut que l’ordre reçu s’insère aussitôt dans l’histoire ; et le problème des moyens, s’il doit rester subordonné à l’origine et à la fin, en est cependant inséparable.</p>
          <pb n="p. 51" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193407christsoc_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>Il est donc non seulement possible, mais nécessaire, que le chrétien prenne position en présence des partis politiques. S’il rejette les partis-pris, c’est qu’il doit sans cesse, <emph>à nouveau</emph>, prendre parti.</p>
          <p>Comme le réactionnaire, il veut connaître l’homme tel qu’il est — seulement il le connaît mieux. Comme le marxiste, il sait que sa doctrine n’a pas à expliquer le monde, mais à le transformer — seulement, il sait que cette transformation s’appelle le Royaume de Dieu, non le royaume de l’homme moyen.</p>
          <p>Contre le réactionnaire, il affirme que l’ordre établi ne saurait être en aucun cas définitif ni suffisant. Contre le marxiste, il affirme que l’évolution nécessaire n’entraîne pas une amélioration du genre humain, ne conduit pas mécaniquement au paradis terrestre. Aux uns et aux autres, il reproche de déshumaniser l’homme, par ignorance de sa nature véritable.</p>
          <p>Certes, nous sommes dans l’histoire, mais non pas comme la subissant. Nous sommes au monde comme n’étant pas du monde ; dans le péché, mais comme ayant reçu la promesse d’être sauvés de son empire. L’action politique nous est nécessaire, comme manger, travailler et penser, mais jamais un système politique ni aucune synthèse humaine n’aura de droit sur nous en tant que personnes, en tant que vocations. Surtout, jamais un succès politique ne pourra, pour nous, se confondre avec un progrès de salut. Principe d’une politique du <emph>pessimisme actif</emph>.</p>
          <p>Une phrase de Kierkegaard résume, à mon sens, le fondement et la seule direction possible de toute politique chrétienne : « L’homme seul (devant Dieu) est au-dessus de la collectivité. » Cela ne signifie pas que le croyant doive s’isoler de la communauté, mais bien que la communauté doit toujours être subordonnée à cette fin la plus haute de l’homme qu’est sa foi, — sa situation personnelle devant Dieu. Non seulement le chrétien pourra et devra collaborer avec tous les « mouvements » politiques qui revendiquent les droits supérieurs de la personne par rapport à l’ensemble ; mais encore il pourra et devra affirmer que la seule communauté réelle et humainement bienfaisante est celle qui se fonde dans ce rapport originel de l’homme à Dieu, d’où découle la relation réelle et humainement bienfaisante que l’Évangile appelle l’amour du prochain.</p>
          <p>Ni ange, ni bête, ni droite ni gauche. Pessimisme quant aux fins terrestres, mais impliquant l’activité de l’homme considérée comme un <emph>service</emph> nécessaire — voilà peut-être définie l’attitude chrétienne en politique : une révolution sans illusions.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="p. 52" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193407christsoc_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
          <head>II. Qu’avons-nous fait ?</head>
          <p>Le lecteur voudra bien considérer que ce qu’on vient de lui dire n’est pas original, et bien moins encore matière d’enquête. (On n’enquête pas sur la doctrine chrétienne.) Mais la disposition de ces évidences va peut-être nous permettre de situer quelques-unes des attitudes les plus tranchées, et par là les plus instructives, qui se soient manifestées jusqu’ici dans la jeunesse protestante.</p>
          <p>À droite, je distingue deux tendances : celle de l’<emph>Association Sully</emph>, qui groupe les protestants monarchistes, et celle qui se manifeste dans le bulletin de <emph>La Cause</emph>, nettement nationaliste. L’Association Sully a publié pas mal de tracts et de brochures, dont la diffusion, je crois, est restée assez limitée. Cette tentative désespérée n’est pas sans noblesse. Et l’on ne saurait trop louer l’insistance avec laquelle certaines déclarations de l’AS condamnent le nationalisme mystique qui, par malheur, caractérise les efforts de <emph>La Cause</emph>. L’Association Sully est beaucoup plus éloignée de l’Action française que <emph>La Cause</emph> ne l’est de <emph>L’Écho de Paris</emph>. Du point de vue de notre foi, il me semble d’ailleurs qu’une position monarchiste peut être justifiée plus facilement — ne fût-ce que par l’exemple des actuelles monarchies protestantes — que la position nationaliste. Il y a dans le nationalisme moderne une véritable idolâtrie. La passion intolérante que manifestent ses adeptes, le caractère « sacré » que revêt à leurs yeux l’idée de patrie préalablement confondue avec celle de l’État, en témoignent avec évidence. Mais, d’autre part, le « politique d’abord » de Maurras, l’insistance mise sur la forme de l’État, paraissent bien inactuelles en regard des problèmes économiques qui nous pressent. Un chrétien a-t-il le droit de rêver ?</p>
          <p>Que faire alors, dans l’état de choses qui s’offre à nous ? De l’action « sociale » ? C’est dans ce sens que concluent les <emph>Compagnons</emph>, groupe fondé par la Fédération des étudiants chrétiens, sur le modèle des Équipes sociales de Robert Garric. Créer des contacts vivants avec les milieux ouvriers athées, par le moyen de cercles d’études ou d’« amicales » de travail, c’est une activité dont, à coup sûr, le bienfait ne sera jamais perdu, pour ceux d’abord qui en prennent l’initiative. Mais ici je poserais une question inverse de celle que je posais à l’Association Sully. Peut-on « se borner au pratique » ? Et toute activité auprès des ouvriers ne pose-t-elle pas des problèmes de doctrine économique et sociale qu’on ne saurait esquiver sans manquer à son tour de réalisme ?</p>
          <p>La plupart des tentatives sociales ou politiques que je vois s’esquisser parmi nous me paraissent pécher par une vision insuffisante de l’ensemble concret des données <pb n="p. 53" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193407christsoc_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> actuelles. C’est un péril proprement protestant. La doctrine calviniste de la vocation ou des charismes nous y expose davantage que les catholiques, toujours soutenus et encadrés par les directives papales, et plus conscients que nous ne sommes souvent des implications générales d’une attitude particulière.</p>
          <p>C’est évidemment à propos de l’attitude des objecteurs de conscience qu’il y a lieu de souligner le plus fortement ce danger. Je n’ai pas, ici, à juger l’objection de conscience. Je me bornerai à deux remarques seulement. Dans la mesure où l’objection est l’expression d’une vocation particulière, elle tend à échapper à la politique et sort du domaine de cette enquête. Dans la mesure où elle devient l’expression d’un mouvement, le moins qu’on en puisse dire, c’est qu’elle est dangereusement insuffisante : elle impliquerait, en effet, logiquement, bien d’autres objections au régime établi. Je m’empresse d’ajouter que les objecteurs chrétiens se sont gardés jusqu’ici de toute espèce de propagande, et ne tombent nullement sous le coup de la grave critique d’incohérence et de sectarisme qu’il faudrait sans cela leur adresser.</p>
          <p>L’attitude des objecteurs porte à son acuité extrême le paradoxe défini dans ma première partie. Elle ne saurait être mise en symétrie avec aucune des autres attitudes que j’ai indiquées. Elle comporte un risque, un engagement concret, un acte de foi, qui transcendent le plan de toute doctrine sociale. Mais il fallait en parler ici : elle marque le pôle du refus, dans notre « politique du pessimisme actif ».</p>
          <p>Je voudrais décrire maintenant une attitude constructive à laquelle je me suis rallié pour ma part.</p>
        </div>
        <div>
          <head>III. Qu’allons-nous faire ?</head>
          <p>Ni ange ni bête, ni droite ni gauche. Pessimisme actif. Révolution sans illusions. Droits supérieurs de la personne. Telles sont quelques-unes des formules que je proposais tout à l’heure pour définir l’attitude chrétienne devant les exigences de César. Elles sont en singulière consonance avec les principes directeurs de deux mouvements de jeunesse : <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr">Esprit</ref> et <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref>.</p>
          <p>L’originalité de ces deux équipes tient d’abord dans leur refus absolu de poser les questions par rapport à une droite et à une gauche également condamnées. Par ce seul refus, elles opèrent déjà ce que le vocabulaire de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref> nomme un « changement de plan », — c’est-à-dire un acte révolutionnaire. Elles se dressent ainsi contre le préjugé le plus nocif de la mentalité politique française. C’est un <pb n="p. 54" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193407christsoc_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/> volume entier qu’il faudrait consacrer à la critique des méfaits de ce préjugé, si profondément enraciné dans le sentiment du Français moyen, si stérile, si stérilisant, si peu réaliste, si vainement irritant, et qui fausse dès l’origine toute discussion honnête sur les réformes nécessaires. Les doctrines économiques et sociales développées par <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr">Esprit</ref> et surtout par <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref> auraient conquis déjà d’innombrables adhésions, si seulement elles s’étaient données pour des doctrines de droite, ou de gauche.</p>
          <p>Mais c’est précisément ce genre d’adhésion sentimentale que les deux groupes refusent avec rigueur. D’où les malentendus, parfois bien réjouissants, qu’ils ont provoqués de tous côtés. « Petits penseurs qui travaillent pour le fascisme », s’écrient les communistes à propos de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref>, cependant que la <emph>Critica fascista</emph>, organe central du fascisme italien, déclare à propos du même groupe : « Nous préférons encore les marxistes ! » <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr">Esprit</ref>, de même, se voit qualifié de fasciste par les gauches, et de bolchévique par les droites. Preuve qu’il y a dans ces deux groupes de jeunes quelque chose de vraiment nouveau, quelque chose d’irréductible aux vieilles distinctions familières, concrétisées par la seule disposition des députés dans les travées du Palais-Bourbon.</p>
          <p>Le <emph>Cahier de revendications</emph> que je publiais en 1932 à la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/nrf"><emph>Nouvelle Revue française</emph></ref>, manifesta pour la première fois l’existence de cette « troisième force », non marxiste et anticapitaliste, qui depuis lors s’est précisée et développée. Les deux groupes de tête de cette révolution que je considère comme étant la seule réelle et vraiment novatrice, sont <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr">Esprit</ref> et <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref>.</p>
          <p>Cherchons à voir d’abord ce qui les unit en principe :</p>
          <p>1. Quelques <emph>refus</emph> massifs, refus du capitalisme créateur d’injustice sociale, de guerres, de chômage, d’immoralité publique et d’un mercantilisme général qui se manifeste jusque dans le domaine de la pensée ; refus du nationalisme mystique, considéré comme une captation, au profit de l’État et de la finance, du sentiment patriotique originel ; refus de la culture bourgeoise et de la distinction commode qu’elle suppose et implique entre la pensée et l’action.</p>
          <p>2. Quelques affirmations doctrinales : affirmation des droits de la personne humaine, toujours supérieurs à ceux de l’État, qui doit normalement leur être subordonné ; affirmation de la primauté nécessaire du spirituel (qu’ils définissent d’ailleurs assez diversement) ; affirmation de la nécessité de reprendre à la base l’ensemble de l’organisation économique, et de ne pas se contenter de réformes partielles ; affirmation enfin d’un nouvel esprit communautaire, fondé non pas sur une mystique de race, de classe ou <pb n="p. 55" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193407christsoc_07.jpg/full/full/0/default.jpg"/> de parti, mais sur un sens concret des responsabilités personnelles.</p>
          <p>Ces refus et ces affirmations définissent l’attitude <emph>spirituelle</emph> des jeunes groupes. Ils indiquent assez la nouveauté de leur point de départ. Alors que les partis aux prises dans la presse évitent avec ensemble de poser les questions fondamentales, et se cantonnent dans des luttes périmées et des polémiques malhonnêtes, <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr">Esprit</ref> et <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref> affirment la nécessité de s’attaquer au problème de l’homme même dans la civilisation mécanique. Ainsi pour être moins bruyant et moins démagogique, le combat qu’ils mènent est beaucoup plus radical au sens étymologique du terme : c’est aux racines du mal qu’ils s’attaquent. D’où leur force d’entraînement lente et profonde, dont les effets se manifesteront de plus en plus visiblement à mesure que le développement de la crise confirmera leurs prévisions.</p>
          <p>Mais il ne suffit pas qu’un point de départ soit juste. Il faut encore partir, — sinon le point de départ se transforme en un simple point de vue, pour le plaisir stérile des clercs bourgeois. C’est ici la question de la tactique qui se pose, en même temps que celle des institutions à construire. Et c’est ici que nos deux groupes divergent.</p>
          <p>Qu’est-ce que <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref> ? Un comité d’écrivains et de techniciens. Autour de lui prolifèrent des cellules<note xml:id="fn29" place="bottom">Et depuis peu, plusieurs mouvements d’action publique, qui dans des domaines divers, répandent la doctrine ON. Citons le Club de Février, la ligue Nous voulons. Inspirés par <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref> ils sont cependant autonomes.</note>, autant de germes semés dans la diversité des régions et des métiers : germes de corporations destinées à faire éclater, par leur développement normal, les cadres de l’ordre ancien. Une doctrine <emph>rigoureuse</emph>, qui s’exprime directement dans une tactique <emph>souple</emph>, dont la mise en œuvre institue <emph>dès maintenant</emph> l’ordre nouveau. Le groupe compte éviter, de la sorte autant que possible, l’écueil des révolutions russe et allemande, la fameuse « période de transition » nécessairement dictatoriale et étatiste, dont l’équipement actuel de la France doit permettre l’économie.</p>
          <p>Le travail critique de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref>, tel qu’on peut le suivre dans la revue qui paraît sous ce titre depuis le mois de mai 1933, est essentiellement orienté vers la création. C’est en vain que l’on chercherait dans ces minces cahiers les pittoresques invectives ou les abyssales logomachies dialectiques qui font le charme des revues communistes. Rien dans ces textes pour flatter les littérateurs. Rien non plus pour flatter la jeunesse, mais la jeunesse qu’ils ont atteinte n’est pas celle qui voulait être flattée. Et ce n’est pas l’exaspération du ton qui mesure l’efficacité d’une prise <pb n="p. 56" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193407christsoc_08.jpg/full/full/0/default.jpg"/> de conscience révolutionnaire. Lieu commun pour cette génération : la violence véritable est celle des constructeurs.</p>
          <p>Le premier manifeste publié par <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref>, il y a deux ans, comportait trois revendications capitales : <emph>personnalisme, communisme antiproductiviste, régionalisme</emph>, traduisant cette formule de base : <emph>Spirituel d’abord, Économique ensuite, Politique à leur service</emph>.</p>
          <p>Il est facile d’indiquer rapidement le principe de cohésion de ces trois ordres. Dans l’ordre philosophique, <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref> suspend toutes ses définitions à l’<emph>acte</emph> constituant la personne (l’individu engagé dans un conflit concret). Sur cette notion d’<emph>acte pris comme point de départ</emph><note xml:id="fn30" place="bottom">Titre d’un essai d’Arnaud Daudin et D. de Rougemont, qui joint à quelques autres, paraîtra bientôt en librairie. Ce volume intitulé l’Homme debout définira la position philosophique de l’ON. Sur la position du groupe relativement aux jeunesses russes et fascistes, voir R. Dupuis et Alex. Marc : <emph>Jeune Europe</emph> (Plon). Sur les problèmes généraux du temps considérés dans la perspective de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’ON</ref>. Voir Daniel-Rops : <emph>Éléments de notre destin</emph> (Spes). Une dizaine de volumes sont en préparation.</note> se fondent ses analyses du pouvoir et des valeurs, et sa critique du travail. Cette critique se développe en une doctrine économique, dont on trouvera la première synthèse dans l’ouvrage important d’Aron et Dandieu : <emph>la Révolution nécessaire</emph>. Sa revendication essentielle est l’abolition de la condition prolétarienne par le moyen du service civil de travail<note xml:id="fn31" place="bottom">L’origine « philosophique » de cette institution a pu rendre méfiants certains économistes. Mais déjà toute une équipe d’ingénieurs s’est attachée à chiffrer et à définir dans le détail l’application du service de travail. Cf. le n° 8 de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on"><emph>L’Ordre nouveau</emph></ref>.</note>. L’analyse du pouvoir aboutit d’autre part à une conception de l’organisation politique radicalement antiétatiste, fédéraliste, ou mieux communaliste.</p>
          <p>L’assimilation de la personne à un acte<note xml:id="fn32" place="bottom">N’est-ce pas ainsi que l’Évangile définit la notion fondamentale de <emph>prochain</emph> ? Le prochain, c’est celui qui pratique la miséricorde ; ce n’est pas le simple voisin. Cf. le numéro 5 de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn"><emph>Hic et Nunc</emph></ref>, tout entier consacré à cette exégèse de la parabole du Bon Samaritain.</note>, tel est donc le fait <emph>spirituel</emph>, le fait <emph>humain</emph> par excellence auquel <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref> rattache d’une façon immédiate toutes ses institutions. Telle est la « primauté du spirituel » qu’il ne cesse d’invoquer au risque, il faut le dire, de créer provisoirement, dans certains cerveaux, les plus graves malentendus. On a cru, ou feint de croire, qu’il ne s’agissait là que d’un « spiritualisme ». De même, on a trop souvent confondu, et jusque chez les communistes, matérialisme et matérialisme dialectique.</p>
          <p>L’influence des idées « ordre nouveau » est beaucoup plus considérable qu’on le croirait à lire la presse politicienne. Plusieurs des mots d’ordre que la jeunesse française fait <pb n="p. 57" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193407christsoc_09.jpg/full/full/0/default.jpg"/> siens depuis un an ont été lancés par <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’ON</ref> qui a eu l’adresse de ne pas en faire une sorte de propriété privée. Parmi eux, je citerai le « ni droite ni gauche » repris depuis peu par les ligues d’anciens combattants (dont l’action sera peut-être décisive l’année prochaine) ; l’idée de la « mission personnaliste de la France », que les centristes et les droites opposent à la mystique des masses russe ou allemande ; enfin l’idée du service civil de travail, qui pourrait bien devenir le cheval de bataille des mouvements de gauche.</p>
          <p>« Primauté du spirituel », nous retrouvons cette affirmation dans la revue <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><emph>Esprit</emph></ref>. S’agit-il là, encore, du spirituel comme acte ? Certes, Emmanuel Mounier, directeur de la revue, définissait dès son premier numéro une conception spiritualiste qui n’a rien de commun avec cela qu’ont voulu voir en elle les critiques de droite et de gauche, victimes de la confusion que j’ai dite. « Ce ne sont pas ceux qui disent Esprit ! Esprit !… » Mais tandis que <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref> évite l’emploi fort équivoque du mot Esprit, pour y substituer l’adjectif « spirituel » qualifiant l’acte personnel, — et cette nuance est capitale —, il est incontestable que l’« esprit » d’<ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><emph>Esprit</emph></ref> est d’inspiration spécifiquement chrétienne. La revue a d’ailleurs franchement pris position dans un numéro spécial intitulé : <emph>Rupture entre l’ordre chrétien et le désordre établi</emph>. Esprit n’en reste pas moins le lieu de rencontre d’une centaine de jeunes écrivains « de toutes croyances et de toutes incroyances », comme disait Péguy, — le lieu d’une enquête permanente et approfondie sur la condition humaine telle que la déterminent le capitalisme et l’esprit bourgeois, — le lieu enfin d’un ambitieux effort de reconstruction culturelle. Il faut citer ici les numéros volumineux consacrés à la question du <emph>Travail</emph>, ou à l’<emph>Argent misère du pauvre, misère du riche</emph>. Un tel titre n’évoque-t-il pas un souvenir fameux ? Cette revue jouera-t-elle un rôle comparable à celui des <emph>Cahiers de la quinzaine</emph> ? Elle a su se garder assez bien de la démagogie, des à peu près journalistiques, des attaques personnelles qui assurent d’ordinaire aux publications dites révolutionnaires un succès de lecture, aux dépens de toute adhésion durable. Des obscurités,
des lourdeurs, un péguysme parfois complaisant, — on voudrait faire l’éloge de ces gaucheries, songeant aux habiletés stériles, idiotes, de la critique bien pensante.</p>
          <p>Si je me suis un peu étendu sur les principes spirituels qui animent l’activité d’<ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr">Esprit</ref> et de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">L’Ordre nouveau</ref>, ce n’est pas seulement parce qu’ils sont appelés à jouer un rôle de plus en plus important dans la vie politique et intellectuelle de la France et, par là même, à influencer toutes nos tentatives de rénovation. Je crois bien n’être pas sorti du cadre <pb n="p. 58" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193407christsoc_10.jpg/full/full/0/default.jpg"/> précis de cette enquête en marquant la coïncidence de ces principes et des doctrines que nous pouvons déduire de la Réforme.</p>
          <p><ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr">Esprit</ref> est en majeure partie d’inspiration catholique, je veux dire que ses collaborateurs sont pour la plupart catholiques<note xml:id="fn33" place="bottom">On trouve cependant aux sommaires des principaux numéros d’<ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><emph>Esprit</emph></ref> plusieurs protestants, en particulier A. Ullmann qui reste l’un des plus actifs collaborateurs de la revue. Au Comité directeur de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref>, il y a des libres penseurs, des catholiques, un juif et un protestant.</note>. <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">L’Ordre nouveau</ref> se défend d’aborder aucune question confessionnelle. Il n’en reste pas moins que le fondement spirituel commun à ces deux groupes se confond presque intégralement avec celui qu’un chrétien protestant peut assigner à son action publique. Je ne me dissimule pas certaines incompatibilités. Plusieurs textes parus dans <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><emph>Esprit</emph></ref> trahissent la nostalgie d’un ordre établi par l’Église, dont nous savons tous les dangers pour l’Église même. Plusieurs textes de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on"><emph>L’Ordre nouveau</emph></ref> manifestent un certain nietzschéisme, une certaine foi en l’acte seulement humain, qui figure, pour un chrétien, l’illusion dernière de l’orgueil. Mais ces obstacles, ces divergences, le protestant les retrouverait aggravés et compliqués de bien pires erreurs dans n’importe quel parti, aussi bien à gauche qu’à droite<note xml:id="fn34" place="bottom">Je pense qu’André Philip ne me contredirait pas sur ce point. C’est le seul d’entre les jeunes protestants qui « milite » publiquement et en tant que chrétien, dans un parti parlementaire. Je crois que seul le lieu que nous avons choisi pour notre action, nous sépare, et non
pas nos principes de départ.</note>. Avec cette différence qu’au sein de partis si nombreux, sa voix n’aurait aucun effet…</p>
          <p>Dans la perspective que nous considérons ici, la logique des faits me paraît simple : les jeunes protestants n’ont pas à fonder un parti. Leur foi n’est pas de celles que l’on met en systèmes. Le fût-elle, leur très petit nombre les empêcherait d’imposer ce parti à l’ensemble de la nation. Le temps n’est pas aux rêves, et ce n’est pas l’affirmation d’une position politique qui permettra de « faire la France protestante ». Je croirais davantage à la vertu d’une théologie fidèle à la Réforme. Mais, justement, cette théologie nous ordonne d’agir, et de nous engager. N’attendons pas que d’autres aient édifié des systèmes irréprochables et parfaitement conformes à nos désirs. Examinons, choisissons les doctrines qui offusquent le moins nos convictions. J’en ai désigné deux. Je sais par expérience qu’on peut travailler dans les groupes de jeunes gens qui les défendent, et qu’on le peut sans renoncer à rien de cette vérité qui jugera toujours tous les systèmes. Travaillons avec ceux que nous <emph>pouvons</emph> aider.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr193411rxx" when="1934-11" type="article">
        <pb n="p. 16" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193411rxx_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Jeunesse déracinée (novembre 1934)<note xml:id="fned13" resp="editor">« Jeunesse déracinée », <emph>La Revue du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</emph>, Paris, n° 1, novembre 1934, p. 16-18.</note></head>
        <p>On s’étonne de la facilité avec laquelle les jeunes bourgeois de ce temps se déclarent révolutionnaires. On les accuse d’impatiences suspectes, de rancunes sociales, de nietzschéisme mal digéré. Les excuses qu’on leur offre ne sont guère plus reluisantes : ils n’ont plus le temps de se cultiver, ils ne trouvent pas de situations…</p>
        <p>Arguments justes peut-être, pour certains, mais qui ne sont pas à l’échelle du phénomène qu’on voudrait expliquer. A-t-on pris garde à ce fait simple et général : que la révolution naît <emph>dans les villes</emph> ; que c’est un phénomène citadin et l’expression incompressible d’une jeunesse déracinée…</p>
        <p>La crise précipite sous nos yeux un processus depuis, longtemps actif. Tant qu’une sécurité sociale et financière assure aux jeunes bourgeois un lieu héréditaire, un patrimoine de souvenirs, tout ce que symbolise l’expression « à la maison », l’habitation des villes ne diffère pas essentiellement de celle d’une province. Supprimez l’héritage, délogez les familles, dispersez-les dans les casernes des boulevards extérieurs, dans le cadre anonyme des petits « deux pièces » qu’on loue sans bail parce qu’on ne sait pas si dans six mois… Et vous aurez bien travaillé pour la révolution. Vous aurez tranché les derniers liens qui rattachent un homme à une patrie concrète, si restreinte soit-elle. Il n’y aura plus le frein à l’entraînement de la vie citadine ; à cette espèce de centrifugation spirituelle. Rappelons ici quelques-unes des composantes de ce phénomène.</p>
        <p>Il y a d’abord une inflation psychologique : trop de contacts, trop de conversations, trop de visions pour ce qu’un individu possède de jugement, d’opinions mûries ou de réceptivité normale. D’où la fatigue, la sensation <pb n="p. 17" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193411rxx_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> d’être vidé, d’être dominé par un milieu qu’on se prend à mépriser parce qu’il vous tient. Neurasthénie. Il y a aussi ces comparaisons qui s’imposent à chaque pas entre les conditions sociales que l’on sait n’être plus immuables… Perspectives d’aventure. Ambition. Ressentiment. Il y a enfin ces vexations que l’on ignorait naguère, et qui deviennent obsédantes : la tyrannie des voisins, des concierges, la brutalité des gérants, qui fait si bien sentir qu’on n’est plus chez soi nulle part, que l’on est toléré comme un élément « de rapport », balayé dès qu’il ne rapporte plus à temps. Nomadisme. Et derrière la concierge, derrière le gérant, on entrevoit l’appareil judiciaire et policier inexorable, inconnaissable, tout prêt à sanctionner cette confusion de la morale et de l’argent que les bourgeois s’obstinent à nommer l’ordre social. Visage de l’État, Raison d’État, semblable aux raisons obscures et implacables qui dominent les cauchemars.</p>
        <p>Et si vous gagnez de l’argent, vous louerez un de ces studios bien nus, où la vie prend un visage tellement abstrait qu’on n’arrive plus même à s’y aimer : Colette a décrit cela dans <emph>la Chatte</emph>.</p>
        <p>On connaît ces faits. On les connaît bien dans le détail. Je ne vois pas qu’on ait tiré de leur ensemble aucune conclusion pratique, encore moins théorique. Essayons d’en indiquer une.</p>
        <p>La jeunesse déracinée cherche une nouvelle <emph>communauté</emph>. Or, on s’unit toujours pour ou contre quelque chose. Des gens qui souffrent et qui n’ont plus d’attaches sont rapprochés d’abord par leur opposition à l’ordre qui les moleste. Mais il s’agit ici de gens habitués à conduire leurs affaires. Ils ne se contenteront pas de dire un non désespéré. Ils chercheront un nouvel ordre. Leur communauté sera donc une communauté d’idéal autant que de refus.</p>
        <p>Risquons ici un parallèle qui n’est peut-être pas simplement une image. Reprenant la distinction précisée par Robert Aron et Arnaud Dandieu entre patrie et nation ; ne pourrait-on pas dire que les communautés fondées par l’attachement aux intérêts locaux, — communautés patriotiques — sont naturellement conservatrices, alors que les communautés fondées par la revendication d’un idéal — communautés nationales — sont essentiellement révolutionnaires ? Le mot nation dans son acception <pb n="p. 18" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193411rxx_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> moderne n’a-t-il pas désigné d’abord l’idéal de la Révolution française, une communauté « spirituelle », au sens le plus humain d’ailleurs, du terme ?</p>
        <p>L’homme des villes se jettera donc dans l’aventure « nationale » révolutionnaire, tandis que l’homme enraciné défendra son patriotisme. Le danger, c’est que ces deux conceptions partielles, qui comportent chacune leur vérité, ne viennent à s’opposer d’une façon meurtrière. Quel remède à ce péril qui, chaque jour, se fait plus menaçant ?</p>
        <p>On a dit : retour à la terre. Le mot d’ordre est bien équivoque. Répandez dans la campagne ces jeunes citadins jacobinisés malgré eux, vous n’en ferez pas des paysans. L’expérience allemande l’a montré, et l’échec des « Wandervogel » est significatif. Ils se disaient les « oiseaux migrateurs ». Ce nom même indiquait leur origine citadine, leur nomadisme antipatriotique. C’étaient oiseaux de ville, échappés de leurs cages.</p>
        <p>Et pourtant c’est dans les campagnes seulement que pourra se résoudre l’angoissant problème des cités. Mais il faudrait d’abord transformer la province et la rendre habitable… Il faudrait recréer un lien patriotique sans rien perdre du dynamisme « national ». Il faudrait un régime qui sauvegarde la tension nécessaire et féconde entre la patrie et la nation. La révolution nécessaire ne sera ordre qu’à ce prix. C’est là son vrai problème.</p>
        <space unit="line" quantity="1"/>
      </div>
      <div xml:id="ddr193503herm" when="1935-03" type="article">
        <pb n="p. 42" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193503herm_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Mystère de la Vision (fragments d’un <emph>Traité de la vision physionomique du monde</emph>) (mars 1935)<note xml:id="fned14" resp="editor">« Mystère de la Vision (fragments d’un <emph>Traité de la vision physionomique du monde</emph>) », <emph>Hermès</emph>, Bruxelles-Paris, n° 4, mars 1935, p. 42-54. La première note indique : « Les pages qui suivent, détachées d’un ouvrage assez vaste, risquent de paraître assez “hermétiques” au lecteur peu familiarisé avec cet ordre de spéculations. Certains mots employés ici dans un sens très particulier nécessiteraient des commentaires rigoureux. Bornons-nous à signaler que notre ouvrage contient une théorie de la forme (considérée comme surface de contact de forces contradictoires) et une théorie de la personne, au sujet de laquelle on pourra trouver des éclaircissements dans ma “<ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr/ddr193412espr_p368">Définition de la Personne</ref>” parue dans <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><emph>Esprit</emph></ref>, décembre 1934. »</note></head>
        <p>Ce que je voudrais dire ici est simple, fondamental, et comme toutes les choses simples et fondamentales, devrait être dit en une phrase, ou développé pendant toute une vie. Aussi bien n’ai-je pas l’intention de l’expliquer, moins encore de le démontrer. Mais seulement, peut-être, d’indiquer à l’imagination de mon lecteur quelques-unes des perspectives qui rayonnent autour du mystère dont je voudrais maintenant m’approcher : <emph>la vision est un acte</emph>.</p>
        <div>
          <head>Vision et visage</head>
          <p>La vision relie et sépare. Passant du sujet à l’objet, elle les unit dans le temps même qu’elle les distingue. Car si l’œil se conforme à ce qu’il voit, il sait aussi qu’il voit, et mesure la distance. Ainsi, franchissant les frontières, il les délimite à nouveau. La vision est passage et frontière, et lieu de contact des extrêmes dont on ne sait plus s’ils s’opposent ou s’ils s’appuient l’un contre l’autre. Elle <pb n="p. 43" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193503herm_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> est drame, elle est événement. Elle ne connaît rien que des formes, et ne croit rien que ce qui apparaît. « Rien n’est, dit-elle qui ne se manifeste ». C’est pourquoi dans le monde de la vision, il n’y a ni mensonge ni feintes ; rien qui se cache ou rien qui s’exagère, par où j’entends : rien de « moral » — ou d’immoral. Et l’illusion lorsqu’elle se risque à subsister dans la lumière est prise impitoyablement pour ce qu’elle est, c’est-à-dire pour ce qu’elle paraît. N’est-ce pas ainsi que meurt une illusion ?</p>
          <p>Or toutes ces choses et bien d’autres qu’on pourrait dire de la vision, on peut les dire du visage. La langue allemande ne connaît qu’un mot pour visage et vision : <emph>Gesicht</emph>. Quelle est donc cette parenté des apparences ? Si la vision voit le visage, et de la sorte, s’en distingue, rappelons-nous qu’elle a son siège au centre même du visage. Sans visage il n’est plus de vision. Ou l’inverse. Ainsi le <emph>je</emph> et le <emph>tu</emph> sont distincts, sans lesquels il n’est pas d’amour. Mais si leur être est justement l’amour ? Peut-on les isoler sans du même coup les séparer de leur existence même ?</p>
        </div>
        <div>
          <head>La vision est un jugement (psychologie)</head>
          <p>Entre la vieille métaphysique et la nouvelle physiologie, on se demande parfois comment le Psychologue a bien pu se tailler son domaine. La propriété, c’est le vol, disait Proudhon, au temps où paraissaient précisément les premiers psychologues ! Mais aux dépens de quoi s’installaient-ils ? Entre l’aspect spirituel et l’aspect matériel de l’homme, il existe deux traits d’union : la vue et la parole, la vision et l’entendement. La Parole est l’objet de la théologie, la vision est le monde de la physionomie<note xml:id="fn37" place="bottom">J’emploie ce terme, de préférence à <emph>physiognomonie</emph>, pour désigner une conception du monde, ou plutôt une <emph>image du monde</emph>, dont l’étude du visage n’est qu’un particulier, à vrai dire privilégié.</note>. Je crois bien que le psychologue s’est introduit dans la vision, s’est installé à la place du drame, avec l’étrange prétention d’arbitrer le conflit vital, de séparer les deux antagonistes : de leur permettre, pensait-il, de « s’expliquer », mais comme on fait devant un tribunal, — et ce n’était pas leur coutume… L’aventure est assez curieuse. Métaphysiciens et savants ont toléré quelque temps cet intrus, cédant à un trouble penchant pour une paix qui n’était rien que leur faiblesse. Mais aujourd’hui qu’ils relèvent la tête, le psychologue se voit en <pb n="p. 44" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193503herm_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> mauvaise posture : car les uns le méprisent, et les autres — le mangent. Il sera donc mangé, et le drame pourra se poursuivre<note xml:id="fn38" place="bottom">La réaction antipsychologique qui se dessine un peu partout ne saurait faire fi des résultats d’observation acquis par les travaux de la psychologie de laboratoire. Mais presque toutes les interprétations qui ont eu cours dans ce domaine, jusqu’à Freud y compris, souffrent du même vice de constitution : elles considèrent les faits psychiques
indépendamment de la personne, comme des cas. Ainsi elles laissent perdre l’humain, elles sortent du concret, — du drame.</note>.</p>
          <p>Ceci soit dit pour situer certains résultats provisoires acquis par cette éphémère « science ». L’un, entre autres, qui peut nous apporter ici un argument : un psychologue moderne<note xml:id="fn39" place="bottom">M. Spaier, dans la <emph>Pensée concrète</emph> (Alcan).</note> nous a démontré que la vision n’est pas une sensation, mais un décret de l’intellect. Il n’y a pas de sensations, il n’y a pas d’images, il n’y a pas d’associations mentales : il n’y a que des jugements.</p>
          <p>Toute pensée est « judicatoire », et tout, en l’homme dépend de la pensée. Voir, c’est porter un jugement distinctif. Mais, alors, deux questions se posent : d’où vient l’œil ? À quoi tend le jugement ? Et voilà notre psychologue obligé de chercher ses lumières chez les physiologistes ou chez les métaphysiciens. En vérité, la curieuse aventure, que cette espèce d’autosuppression ! Une fois rendus à qui de droit les honneurs qu’il avait empruntés, le psychologue se voit restitué dans son rôle de simple <emph>observateur</emph>. Étant donnée sa position essentiellement intermédiaire, l’on conçoit que ce n’est que justice.</p>
          <p>Que nous apprend l’observation lorsqu’elle se porte sur l’acte même de la vision ?</p>
          <p>Selon que l’homme qui regarde participe au spectacle, ou non, son regard saisira des aspects différents. Supposons qu’il contemple un paysage. S’il est un grand poète, il y verra des mythes, et s’il est un littérateur de l’espèce par exemple d’Amiel, il n’y verra qu’un état d’âme ; s’il est un général, il ne verra qu’un champ de manœuvres ; s’il est un ingénieur, un territoire à exploiter ; s’il fuit la société de ses semblables, il verra des retraites solitaires, et s’il la cherche, un désert qu’il faut fuir. Ainsi, selon que l’homme doit y entrer ou qu’il le quitte, ou qu’il le voit par la portière de son wagon, le paysage n’est pas le même ; car le regard est jugement<note xml:id="fn40" place="bottom">Depuis l’impressionnisme, nous savons que la neige est bleue ; éducation du jugement visuel par les arts, etc.</note>.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="p. 45" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193503herm_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
          <head>La vision est métamorphose (métaphysique)</head>
          <p>Voir, c’est juger en même temps que former : — c’est transformer. Dis-moi ce que tu vois, je te dirai qui tu deviens. Car celui qui regarde se transforme.</p>
          <p>On a beaucoup écrit sur la fameuse opposition de la contemplation et de l’action. Une notion claire de ce qu’est la vision eût peut-être évité bien des malentendus illustres. L’action est un moment de la contemplation essentiellement active et transformatrice.</p>
          <p>La métaphysique de l’Ancienne Alliance, étant celle de la prophétie, est dominée par l’audition de la Parole. Mais la métaphysique de la Nouvelle Alliance, qui est celle de l’Incarnation, est dominée par la vision ; il semble que tout s’y ramène à l’opposition des ténèbres et de la lumière. « Autrefois vous étiez ténèbres, et maintenant vous êtes lumière » (Éph. 5.8) ou encore : « Nous qui sommes du jour… » (I Thess. 5.8)</p>
          <p>Rien ne serait plus facile que de multiplier les citations de passages de saint Paul ou de saint Jean, pour la plupart bien connus, qui ont fixé le vocabulaire métaphysique et poétique de tout le Moyen Âge, d’une partie de la Renaissance, et même du rationalisme solennel ou vulgaire. (<emph>Aufklärung</emph>, philosophie des Lumières, claire logique, obscurantisme, etc.). Pour illustrer quelques-unes des relations que je viens de désigner, il n’est pas superflu de recourir à ces « origines » sacrées, comme à une sorte d’étymologie de l’imagination moderne.</p>
          <p>Sur la vision qui est jugement et action : « Quiconque regarde une femme avec convoitise a déjà, dans son cœur, commis l’adultère avec elle. » (Matt. 5. 28)</p>
          <p>Sur la vision qui est transformation : « Nous serons semblables à lui parce que nous le verrons tel qu’il est. » (I. Jean 3.2) « L’homme nouveau se renouvelle dans la connaissance, selon l’image de celui qui l’a créé. » (Col. 3.10)</p>
          <p>Sur la vision et le visage : « Nous tous, qui, le visage découvert contemplons comme dans un miroir la gloire du Seigneur, nous sommes transformés en la même image, de clarté en clarté, comme par l’Esprit. » (II Cor. 3.18) — « Aujourd’hui nous voyons comme dans un miroir et d’une manière obscure, mais alors nous verrons face à face ; aujourd’hui je connais en partie, mais alors je connaîtrai comme j’ai été connu. » (I Cor. 13.12)</p>
          <pb n="p. 46" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193503herm_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>À la question de notre psychologue — sinon celle qu’il se pose, du moins celle qu’il se trouve nous poser — sur le sens dernier du jugement, toute la métaphysique chrétienne, et après elle toute philosophie qui postule la transcendance de l’éternel, répondent : celui qui voit Dieu, meurt. Car à la suprême vision correspond la suprême transformation.</p>
          <p>Reste l’autre question, celle de l’origine de la vision. Celle peut-être à laquelle répond l’apôtre lorsqu’il écrit : « Je connaîtrai comme j’ai été connu ».</p>
        </div>
        <div>
          <head>Au commencement est la lumière (physique)</head>
          <p>On ne voit que ce qui est vu. Mais peut-être faut-il aller plus loin : on ne voit rien que ce qui voit.</p>
          <p>Car seule est visible la forme, et la forme naît du mouvement. On ne peut voir ainsi que les choses qui se meuvent, ou qui sont mues, — en un mot : ce qui change. « Car les choses visibles sont passagères, mais seules les invisibles sont éternelles ». (II Cor. 4.18) Or nous savons, de science et de prescience, et la révélation biblique nous le confirme, qu’à l’origine de tout mouvement des corps, il y a comme un appel de la lumière. La première parole de Dieu : « Que la lumière soit » est aussi le premier moteur de l’univers. Toute substance que la lumière vient toucher, aussitôt se meut et se forme, et de même qu’elle a été « connue » par la lumière, de même elle devient à nos yeux reconnaissable. Il n’est pas d’autre mouvement que cet élan vers la lumière — ou pour la fuir — par quoi tout se révèle et se manifeste à la vue, — ou bien dans le néant comme se perdent les astres morts.</p>
          <p>Donc, tout ce que nous voyons a vu ; et tout, d’abord, <emph>a été vu</emph> par la lumière créatrice. « L’œil ne verrait pas le soleil s’il n’était de nature solaire » dit Goethe. Une telle parole devance notre science, qui lentement la redécouvre, depuis peu<note xml:id="fn41" place="bottom">Je songe à divers travaux de la biologie expérimentale dont je me bornerai à citer l’exemple suivant : l’Allemand Kemmerer a constaté que chez certains batraciens aveugles, qu’on expose à la lumière dans des conditions particulières, se développent lentement des yeux qui n’existaient auparavant qu’à l’état de germes sous-cutanés. (Travaux publiés dans les <emph>Archiv für Entwicklungs-Mechanik</emph>, Leipzig). La fameuse formule : « la fonction crée l’organe » se traduirait ici par « la lumière crée l’œil ». Je donne cet exemple pour son pittoresque, sans prétendre, naturellement, à juger de sa portée scientifique !</note>.</p>
          <pb n="p. 47" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193503herm_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>Et c’est ainsi que la physiologie dévore tout ce que la métaphysique avait laissé du psychologue, qui devient un simple <emph>point de vue</emph>.</p>
          <p>Ces vérités ne sont guère « explicables » au sens de l’indiscret moderne, de celui qui veut toujours pénétrer sous la forme, plutôt que de la voir, et qui se perd dans un bavardage infini, dans ce vide ou cette « profondeur » ou plus rien n’arrête la parole.</p>
          <p>Mais les mystiques et les poètes ont, de tout temps, depuis l’Incarnation, connu ce grand mystère de la vision. C’est parfois une connaissance égarée qui traverse un délire lucide, tel ce rayon qui pénètre dans les profondeurs de la <emph>Saison en enfer</emph> de Rimbaud : « Sur les routes, par les nuits d’hiver, sans gîte, sans habits, sans pain, une voix étreignait mon cœur gelé : “Faiblesse ou force : te voilà, c’est la force. Tu ne sais ni où tu vas, ni pourquoi tu vas, entre partout, réponds à tout. On ne te tuera pas plus que si tu étais cadavre”. Au matin j’avais le regard si perdu et la contenance si morte, que ceux que j’ai rencontrés <emph>ne m’ont peut-être pas vu</emph> ».<note xml:id="fn42" place="bottom"><emph>Une saison en enfer</emph>. (Mauvais sang). C’est Rimbaud qui souligne les derniers mots.</note></p>
          <p>D’autres fois, c’est la claire connaissance de la béatitude visionnaire : connaissance parfois trop « claire » au sens rationaliste de ce mot. Connaissance trop pénétrante, qui dépasse trop aisément le concret de la vision. Comment expliquer autrement que la théologie des scolastiques ait pu s’attarder à débattre des questions aussi vaines que celle qui mit aux prises, par exemple, un Thomas d’Aquin et un Scot, le premier affirmant que la béatitude réside <emph>in visione</emph>, dans la contemplation de la Face de Dieu, le second qu’elle réside <emph>in amore</emph> ? N’était-ce pas se tromper à la fois sur la nature de l’amour et sur celle de la vision ? Voir Dieu, c’est se transformer au sens le plus violent et le plus impossible d’ailleurs ; voir Dieu c’est aller à lui. Nous ne voyons que ce qui nous regarde : voir Dieu, c’est être regardé par lui. Mais alors, c’est aussi être aimé, et c’est se rendre à la transformation de la vision : c’est donc aimer. Et nulle vision ne serait « admirable » si elle n’était en même temps transformation, mouvement de l’amour. Augustin qui, plus que tout autre, a parlé de la « beauté » de Dieu, savait que vision et amour sont un seul acte et une seule réponse : « Lumière du monde, vous m’avez éclairé. Je vous ai vue, je vous ai aimée : car personne ne vous aime, s’il ne commence par vous voir, et personne ne vous voit, si ce n’est <pb n="p. 48" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193503herm_07.jpg/full/full/0/default.jpg"/> celui qui vous aime. Ah je vous ai trop tard aimée, beauté toujours ancienne et toujours nouvelle, je vous ai trop tard aimée… »<note xml:id="fn43" place="bottom"><emph>Soliloques</emph> de saint Augustin, chapitre XXXI.</note></p>
        </div>
        <div>
          <head>L’imagination de la forme</head>
          <p>J’ai cité des docteurs, des apôtres et des poètes, des savants et même quelques indiscrets. Je vois bien ce qu’on peut m’opposer : « Nous marchons par la foi, non par la vue », nous dit saint Paul.</p>
          <p>La foi serait-elle donc négation de la vision ? Ou la vie éternelle, négation de l’incarnation ? Nullement, mais accomplissement, et splendeur de ce qui n’est pour nous qu’ombre et reflet, fragment et trouble. « Aujourd’hui je connais en partie, mais alors je connaîtrai comme j’ai été connu ». Cet <emph>alors</emph> est la plénitude d’un <emph>aujourd’hui</emph> que nous ne connaissons que par ses limites et ses formes. Ainsi donc, dépasser la vision, ce ne peut être que la définir dans l’absolu, à la frontière de la mort et de la vie ; et la nier, mais au nom de la foi, c’est du même coup la connaître dans sa signification actuelle.</p>
          <p>« Ce que nous sommes n’a pas encore été manifesté », dit Jean. Et de même, notre vocation n’est jamais totalement incarnée. Entre la forme pure de notre vocation et la forme visible de notre visage, il y a le péché, et les abîmes du temps. Dans le monde de la mesure idéale, qui est le monde païen, le monde antique, le monde des philosophes, la forme pure est celle de l’idée platonicienne. Mais dans le monde de l’incarnation — le monde chrétien —, la forme pure est la parole que chacun de nous a reçue, en son lieu, en son temps unique. Figure de notre vocation, forme informante de notre être et que voient « les yeux de la foi », il semble que notre visage n’en soit qu’une mauvaise épreuve, déjà brûlée, ici et là, ridée froissée, et rendue émouvante par toutes ces marques où se lit notre histoire…</p>
          <p>Cependant le regard qui se risque à déchiffrer le fascinant spectacle de cette œuvre mordue par le temps et modelée par la lumière, ce n’est pas le regard troublé qui erre sur les miroirs de la ville, à la recherche d’une illusion de soi-même. Il faut une force qui le braque, une école sévère et un maître. Car celui seul qui peut le plus, peut aussi nous apprendre le moins. Où trouver cette force et ce maître, comment voir ce modèle idéal qui saurait nous rendre <pb n="p. 49" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193503herm_08.jpg/full/full/0/default.jpg"/> capables d’affronter la réalité — pour nous avoir révélé le salut ? Où trouver la réponse qui nous permettrait seule de poser sérieusement nos questions ?</p>
          <p>« Si nous espérons ce que nous ne voyons pas, nous l’attendons avec persévérance » dit encore Paul. Cette attente persévérante, cette action d’espérance, voilà le sens qu’il faut donner à <emph>l’imagination</emph> qui crée. Si l’imagination n’est pas ce fantôme des psychologues, une simple définition dont tous les termes sont problématiques ; si elle n’est pas non plus ce rêve de l’indiscret, ou cette revanche sur le réel qu’elle figure aux yeux du romantique ; si elle est au contraire une force concrète, elle est cela : une vision d’espérance, un prolongement, une marche vers la plénitude. Deviner la forme de notre vocation, c’est aller au-delà des « apparences actuelles », mais dans les lignes de la création. L’imagination de la forme saisit d’abord la <emph>loi de formation</emph> ; et c’est alors, mais alors seulement, qu’elle peut poursuivre sans s’égarer dans la nuit. La loi de formation : le mode singulier de la personnification de la parole, la finalité de l’être vivant, qui se révèle au regard de l’amour. Qu’est-ce que l’homme de l’esprit, sinon celui qui <emph>voit</emph> l’esprit dans son action, et le prend sur le fait de la métamorphose ? Et si l’on sait que la vision est acte, on saura maintenant quel est celui qui peut aider<note xml:id="fn44" place="bottom">« N’advient-il pas aussi, parmi les hommes, lorsque l’un d’eux regarde l’autre réellement, tel qu’il est dans le mouvement de sa forme en devenir, que d’une manière étrange et délicate, il l’aide à parvenir à soi-même, en sorte que la force de l’imagination agissant dans les voies de la nature, littéralement collabore à engendrer l’image de l’homme ? » (Th. Spoerri : <emph>Über Einbildung</emph>, p. 25.)</note>.</p>
          <p>L’imagination de la forme est sympathie avec la création. Mais nous tenons ici la clef du monde de l’incarnation, le secret de l’image physionomique de l’univers. Imaginer, c’est se placer dans la perspective même de toute genèse spirituelle, dans l’axe de la personne en exercice, dans le drame de la forme, — <emph>et y participer</emph>. Nous le tenons, ce lien vivant qui unit le créant au créé, et nous sommes enfin parvenus à l’origine de l’œuvre de l’esprit, au lieu très saint de notre humanité.</p>
          <p>Ici tout est réel, tout est action et résistance, tout est drame. Et les correspondances sont embrassées d’un seul regard. Les formes naissent, tableaux, poèmes, symphonies, danses, jardins, temples, statues, — visages ! Dans l’enfance de la lumière.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="p. 50" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193503herm_09.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
          <head>L’image physionomique de l’Univers</head>
          <p>Quelle que soit la vénération qu’on éprouve en présence de cette forme de toutes les formes que nous offre la face de l’homme, il faut entendre qu’elle reste symbolique d’une certaine image du monde, dont elle ne saurait constituer le centre ni le fondement causal, mais au sein duquel elle demeure cependant le cas privilégié par excellence. Au cours des pages qui précèdent, je me suis attaché à définir, plutôt que les principes particuliers d’une étude physiognomonique, la <emph>vision</emph> que toute étude de cet ordre suppose et développe.</p>
          <p>Je voudrais maintenant entraîner le lecteur dans une brève incursion à travers ces domaines que l’on pourrait nommer ceux du mystère manifeste. Et d’abord, comme au seuil d’une expédition militaire, j’indiquerai l’ordre de la marche.</p>
          <p>Premier principe : <emph>Tout</emph> ce <emph>qui est réel est moteur, et donc informateur ou créateur de formes</emph>. Ce qui signifierait, pour un homme entièrement spirituel, que tout ce qui est réel se voit. Ce qui signifie plus modestement, pour nous tous, hommes dont le péché rend le regard trouble et menteur, qu’il nous faut attacher nos yeux non plus sur les idées en tant que telles, mais bien sur les idées en tant qu’agies, — sur les formes.</p>
          <p>Second principe : Une forme ne peut pas être « expliquée » par le recours à ces abstractions usuelles, à ces catégories morales ou sociales que nous croyons « toutes naturelles ». <emph>Une forme peut être seulement interprétée, symboliquement et concrètement, par d’autres formes</emph>. Le principe dialectique qui sert de guide dans le monde physionomique est celui des <emph>correspondances</emph>, et non pas celui des « causes » conçues indépendamment des effets. Nous sommes ici dans un ordre dramatique<note xml:id="fn45" place="bottom">Il convient de débarrasser ce mot de tout pathos romantique. Le drame, c’est proprement l’action, en tant que mouvement, évènement, risque, tension. Un tel drame se passe fort bien d’appréciations sentimentales. Il est d’ailleurs d’autant moins « terrifiant » qu’on y est plus réellement engagé.</note> et non conceptuel. Nous sommes ici dans l’ordre humain, dans la totalité, et non dans l’ordre scientifique, qui est celui du démontage mécanique, de l’isolation des parties.</p>
          <p>Interpréter les formes par les formes, n’est-ce pas ouvrir les portes à une nouvelle mythologie, dans le sens d’un Schelling et déjà d’un Herder ? Certes nous sommes ici très près de l’<emph>Organismusgedanke</emph> qui est la clef de tout le romantisme allemand de <pb n="p. 51" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193503herm_10.jpg/full/full/0/default.jpg"/> cette grandiose conception d’un univers où tout est correspondance organique, où la réalité naît de l’union des contradictions naturelles, où l’homme est microcosme de la Création. Paracelse, Bruno, Nicolas de Cuse dominent de loin ce grand mouvement de la pensée européenne, qui connut sa splendeur féconde aux temps du romantisme et de la vie de Goethe, qui devait aboutir, en passant par Wagner, à la théorie des correspondances chez Baudelaire et chez Rimbaud, pour se perdre dans l’esthétisme décadent des symbolistes.</p>
          <p>Je suis bien loin de croire que cette pensée ait épuisé sa vérité. Je la vois même promise à une prochaine renaissance. Mais il importe d’en marquer le danger, disons plus : le péché, qui l’a stérilisée avant qu’elle eût développé tous les effets que les acquisitions modernes nous autoriseraient plus que jamais à en attendre.</p>
          <p>Erreur théologique à l’origine : Schelling pour appuyer son intuition concrète de la totalité du monde créé remonta, par Shaftesbury, jusqu’à Plotin et Platon, c’est-à-dire jusqu’au monde des Idées. C’était perdre de vue la réalité spécifique du monde de l’Incarnation, où la philosophie de l’organique peut trouver ses mesures humaines et sa justification spirituelle. C’était placer le critère de l’esprit dans le « sentiment religieux » et non dans l’actualité de la Parole. C’était sortir du drame, pour se perdre dans une fièvre nostalgique. Schleiermacher est l’expression géniale de cette hérésie romantique, qui ne tendait à rien de moins qu’à la <emph>glorification</emph> progressive d’une nature dont s’évanouissait la condition essentiellement dramatique. Mais je ne puis m’étendre davantage sur cet aspect du romantisme, qui le déborde singulièrement, par ailleurs. Je me bornerai donc à renvoyer à la critique décisive de la doctrine de l’<emph>analogia entis</emph> que Karl Barth poursuit à travers toute son œuvre.</p>
          <p>Ce qui subsiste de l’<emph>Organismusgedanke</emph>, une fois cette conception débarrassée des équivoques métaphysiques, c’est un irrationalisme concret.</p>
          <p>L’analyse de l’homme intérieur ou social, telle que l’ont inlassablement reprise tous les moralistes français, décompose l’homme en qualités, en caractères ou en types, — bref, en énoncés rationnels. Rien alors ne peut égaler la pénétration de son regard, si ce n’est son impuissance à saisir la personne dans sa totalité concrète et créatrice, — informulable. Le moraliste classique détaille admirablement les motifs, mais ce faisant, il détend les ressorts de l’imprévisible événement — tensions instituées entre des motifs tout <pb n="p. 52" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193503herm_11.jpg/full/full/0/default.jpg"/> contraires, dont la coïncidence définit la personne. Tensions qui d’autre part, bâtissent et soutiennent l’édifice du visage de l’homme.</p>
          <p>Kassner remarque qu’à la lecture des grands moralistes français, de Montaigne à Pascal, à La Rochefoucauld, à Chamfort, on ne rencontre pas une phrase qui se rapporte à l’expression ou au visage.</p>
          <quote>
            <p>Même La Bruyère, physionomiste par tempérament, ne voit partout que le costume, la grimace, ce qu’on nomme « l’extérieur » de l’homme, mais non pas son visage. Pour lui comme pour tous les autres (à l’exception de Pascal), l’homme est entièrement ramené à la parole, à l’anecdote. Quant à nous, il nous faut choisir : ou l’anecdote, ou le visage. L’expérience montre constamment que les hommes qui savent des anecdotes et sont toujours prêts à en raconter, ne savent pas voir les visages<note xml:id="fn46" place="bottom"><emph>Das physiognomische Weltbild</emph> (Delphin Verlag, Leipzig, p. 217).</note>.</p>
          </quote>
          <p>Le moraliste voit des types, le physionomiste, des créatures. Mais nous vivons dans un monde sans mesures, sans barrières sociales, sans costumes, où les types ne sont plus des repères. Notre mesure est donc devenue personnelle, et c’est pourquoi il nous faut la chercher dans la vocation créatrice, non plus dans cette fonction sociale impersonnelle que représente la raison.</p>
          <p>Faut-il conclure que notre esprit qu’on dit « latin » est incapable de s’assimiler les secrets d’une ontologie de la forme ? Ce serait oublier Léonard et son génie physionomiste.</p>
          <quote>
            <p>Il garde cet esprit <emph>symbolique</emph> — écrit Paul Valéry dans sa fameuse Introduction à la Méthode du Vinci — la plus vaste collection de formes, un trésor toujours imminent et qui grandit selon l’extension de son domaine… Il est le maître des visages, des anatomies, des machines. <emph>Il sait de quoi</emph> se <emph>fait un sourire ; il peut le mettre sur la face d’une maison, aux plis d’un jardin…</emph></p>
          </quote>
          <p>Et encore :</p>
          <quote>
            <p>Je sentais que ce maître de ses moyens, ce possesseur du dessin, des images, du calcul, avait trouvé l’attitude centrale à partir de laquelle les entreprises de la connaissance et les opérations de l’art sont également possibles ; les échanges heureux entre l’analyse et les actes, singulièrement probables : pensée merveilleusement excitant.</p>
          </quote>
          <p>Les quelques mots que je souligne dans le texte de Paul Valéry ne sont-ils pas l’éblouissante formule d’une image physionomique de l’univers ?</p>
          <p>On pourrait m’objecter que le goût de la forme, apanage évident du « latin », suppose des géométries plutôt que l’imagination, et par là retombe au pouvoir de la raison et de Descartes. Mais passons de l’autre côté : chez les Allemands les moins suspects de sacrifier <pb n="p. 53" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193503herm_12.jpg/full/full/0/default.jpg"/> à la logique cartésienne, quels sont les plus illustres physionomistes des idées ? Goethe et Nietzsche, ces deux lointains et quelque peu méfiants admirateurs de la forme et de la clarté française. (Que de dissociations à opérer dans nos préjugés culturels !)</p>
          <p>Il y a du démiurge chez Goethe. (Souvenons-nous de son <emph>Prométhée</emph>). Vit-on jamais pareille faculté d’incorporer les affections de l’âme ? Pas trace de « psychologie » dans cette œuvre qui cependant paraissait ne prêter à rien d’autre : <emph>Les Affinités électives</emph>. Tout y est formes, actions, symboles ; et tout est vision créatrice. Goethe est un œil. Et le chant de Lyncée sur sa tour — c’est le chant du bonheur de la vision :</p>
          <quote>
            <l>Zum sehen geboren
<lb/>Zum schauen bestellt…
<lb/>............................
<lb/>So seh ich in allen
<lb/>Die ewige Zier
<lb/>Und wie mirs gefallen
<lb/>Gefall ich auch mir.
<lb/>Ihr glücklichen Augen
<lb/>Was je ihr gesehen
<lb/>Es sei wie es wolle
<lb/>Es war doch so schön !</l>
          </quote>
          <p>« Ô mes yeux bienheureux ! » Mais les pauvres yeux douloureux de Nietzsche, non moins que ceux de Goethe, surent voir en toutes choses « le charme éternel » qui les crée. Ouvrez donc au hasard tel recueil d’aphorismes, le <emph>Gai savoir, Aurore</emph> : c’est une chasse royale pour l’amateur de correspondances et de métaphores plastiques. Ceci dans <emph>Aurore</emph> par exemple :</p>
          <quote>
            <p>Si nous voulions tenter une architecture d’après le mode de <emph>notre</emph> âme (nous sommes trop lâches pour cela) : — le labyrinthe devrait être notre prototype ! La musique qui nous est propre et qui nous exprime véritablement laisse déjà deviner le labyrinthe (car en musique les hommes se laissent aller parce qu’ils se figurent qu’il n’y a personne qui soit capable de les voir, sous leur musique) (p. 198).</p>
          </quote>
          <p>Ou ceci dans le <emph>Gai Savoir</emph> :</p>
          <quote>
            <p>J’ai regardé durant un bon moment cette ville, ses maisons de campagne et ses jardins d’agrément et le large cercle de ses collines et de ses pentes habitées ; enfin je finis par me dire ; je vois des <emph>visages</emph> de générations passées — cette contrée est couverte par les images d’hommes intrépides et souverains… J’ai toujours devant les <pb n="p. 54" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193503herm_13.jpg/full/full/0/default.jpg"/> yeux le constructeur, je vois comme son regard se repose sur tout ce qui, près et loin, est construit autour de lui, et aussi sur la ville, la mer et la ligne de ta montagne, et comme sur tout cela, par son regard, il exerce sa puissance et sa conquête…</p>
          </quote>
          <p>Et le <emph>Zarathoustra</emph> ! Une œuvre plus concrète a-t-elle donc vu le jour depuis les temps du <emph>Livre de Job</emph>, de ce profond traité théologique qui ne fait pas intervenir un seul concept abstrait, et qui ne connaît d’autres arguments que les parties du corps humain, les plantes, les aigles, un tesson, des ulcères, des rochers, deux effarantes descriptions du crocodile et de l’hippopotame, le monstre Léviathan, la Grande Ourse avec ses petits, — la Parole sous forme de tonnerre !</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr193504blon" when="1935-04" type="article">
        <pb n="p. 3" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193504blon_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Les autres et nous : I — <emph>Esprit</emph> (avril 1935)<note xml:id="fned15" resp="editor">« Les autres et nous : 1 : <emph>Esprit</emph> », <emph>Bulletin de liaison des groupes Ordre nouveau</emph>, Paris, n° 1, avril 1935, p. 3-4.</note></head>
        <p>On me demande souvent : « Quelle est la différence entre <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><emph>Esprit</emph></ref> et l<ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">’<emph>Ordre nouveau</emph></ref> ? » Les noms mêmes des deux revues l’indiquent : différence entre un « esprit » et un « ordre », au double sens d’équipe et de « mise en ordre ».</p>
        <p><ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><emph>Esprit</emph></ref> rend au mouvement personnaliste le grand service de lui créer une atmosphère, un champ d’essais intellectuels, je dirais même une sentimentalité, au meilleur sens du terme. La formule caractéristique d’<ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><emph>Esprit</emph></ref>, c’est la « confrontation ». Confrontation dirigée certes, avec une souplesse dont les avantages l’emportent, jusqu’ici, sur les inconvénients que l’on pouvait craindre. <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><emph>Esprit</emph></ref> est surtout une enquête. L’<ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on"><emph>Ordre nouveau</emph></ref>, surtout une construction. Pas question de séparer ces deux temps de l’action, et qu’on n’aille pas croire que l’<ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">O. N.</ref> n’a pas établi ses constructions sur une enquête permanente, large et précise, ou qu’<ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><emph>Esprit</emph></ref> n’ambitionne pas d’aboutir à des constructions. Il n’en reste pas moins que les années d’avance qu’a prises <pb n="p. 4" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193504blon_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> l’<ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">O. N.</ref> lui permettent de passer, dès à présent, à des tentatives de réalisation dont <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><emph>Esprit</emph></ref> n’a voulu donner, jusqu’ici, que les fondements moraux ou religieux, et certaines amorces juridiques.</p>
        <p>Autre différence, ou plutôt autre aspect de cette même différence : l’<ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">O.N.</ref> s’interdit, dans sa revue, toute espèce de polémique, de réponses à ses contradicteurs, de critique littéraire ou d’analyses des « actualités ». Non que cela nous paraisse le moins du monde nuisible au mouvement, mais nous croyons avoir, <emph>pour le moment</emph>, tout autre chose à faire. Dans les 32 pages de notre revue, nous ne pouvons pas commenter la Révolution, nous nous bornons à la construire. Nous poussons notre pointe dans l’avenir.</p>
        <p>Il est bon, et sans aucun doute nécessaire, que d’autres s’occupent d’élargir la brèche, d’y appeler du monde et, comme le dit souvent Mounier, « d’épurer », d’enrichir si l’on veut, l’action en cours. Et c’est à quoi s’emploient les 180 pages mensuelles d’<ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><emph>Esprit</emph></ref>.</p>
        <p>Rien dans tout cela qui empêche une collaboration, — au contraire, et je suis bien placé pour le dire — rien qui traduise autre chose qu’une raisonnable division du travail. Les craintes éveillées chez beaucoup de jeunes personnalistes quant à l’avenir du mouvement par la séparation des deux revues me paraissent exagérées.</p>
        <p>Ce qui pourrait être plus grave au point de vue de la révolution, c’est la fluidité excessive du style des manifestes d’<ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><emph>Esprit</emph></ref>. Crainte de l’index ou incertitudes doctrinales ? Certains accents humanitaristes, certaines nuances trop sinueuses nous inquiètent parfois, dans ces pages. Certes, le fascisme et le stalinisme se sont faits à coups de simplifications brutales et abstraites, nous les avons cent fois dénoncées. (Voir notre <emph>Lettre à Hitler</emph> par exemple.) Mais ce n’est pas en exauçant des vœux, d’ailleurs humainement sympathiques, qu’on construira l’<emph>ordre</emph> personnaliste. Nous souhaitons le succès d’<ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><emph>Esprit</emph></ref> : non pas un succès d’estime, auprès des esprits pondérés, mais un succès constructif, révolutionnaire, et qui se confondra nécessairement avec l’instauration de l’Ordre nouveau dans les faits.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr193505commune" when="1935-05" type="article">
        <pb n="p. 1059" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr193505commune_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Lettre à la rédaction de <emph>Commune</emph> (mai 1935)<note xml:id="fned16" resp="editor">« Lettre à la rédaction », <emph>Commune</emph>, Paris, n° 21, mai 1935, p. 1059. Publiée en réponse à une recension de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1934polpers"><emph>Politique de la personne</emph></ref> parue dans la livraison de <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6251399j/f370.image">mars 1935</ref> de la même revue.</note></head>
        <p>Monsieur,</p>
        <p>Votre petite note sur mon livre illustre une fois de plus la mauvaise foi de <emph>Commune</emph>. Si vous aviez lu ce livre vous sauriez : 1° que je combats violemment la politique de l’Église <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1934polpers/12">(chap. 7)</ref> ; 2° que je suis protestant. (Pour vos « curés ».) Vous mentez donc et assez bêtement, car vous ne tromperez personne sur mon compte et ridiculiserez la cause que vous croyez défendre. D’accord avec les <emph>Izvestia</emph> et votre ambassadeur de la rue de Grenelle, j’ai bien l’honneur de vous souhaiter deux ans de caserne.</p>
        <p>P.-S. « Nos camarades marxistes ou fascistes » : je parlais à un congrès d’étudiants et voyais dans la salle des délégués marxistes et hitlériens qui étaient nos camarades au sens le plus courant du terme.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19350715blon" when="1935-07-15" type="article">
        <pb n="p. 2" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr19350715blon_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Nous ne mangeons pas de ce pain-là : à propos du 14 juillet (15 juillet 1935)<note xml:id="fned17" resp="editor">« Nous ne mangeons pas de ce pain-là (à propos du 14 juillet) », <emph>Bulletin de liaison des groupes Ordre nouveau</emph>, Paris, n° 4, 15 juillet 1935, p. 2.</note></head>
        <p>Certains voudraient nous voir prendre position dans la lutte qui met aux prises un Front dit « national » et un Front dit « populaire ».</p>
        <p>Nous demandons ce que peut bien signifier l’opposition du peuple et de la nation ? Par quel grossier abus du mot nation a-t-on pu venir à cette alternative ?</p>
        <p>Lorsqu’à Valmy le général Kellermann entraîne ses troupes au cri de « Vive la Nation ! », les sans-culottes comprennent : « Vive la Révolution ! » Ils ont raison.</p>
        <p>Pour nous, la vraie nation française c’est la communauté des personnes responsables, conscientes de la mission libératrice de la France.</p>
        <p>Nous pouvons nous dire nationaux, contre l’idole sanguinaire du nationalisme moderne. Nous pouvons nous dire patriotes, contre les sociétés anonymes qui ruinent des provinces entières et financent le Front national. Nous pouvons nous dire populaires, contre les démagogues apeurés qui font le jeu d’une dictature aux ordres des nationalistes russes. Nous sommes contre un système capitaliste, à droite, ou étatiste, à gauche, qui tente de créer ces meurtrières confusions : la confusion de la patrie et des banquiers, la confusion de la Révolution et des Soviets. Nous ne nous battrons ni pour les Forges, ni pour les agents de Moscou : les uns et les autres poursuivent par des voies tactiques opposées (mais en apparence seulement) un seul et même but concret : ils veulent une dictature, un « état fort ». La dictature mène à la guerre entre autres.</p>
        <p>Faut-il préciser contre qui ? Leurs intérêts pratiques se rejoignent très bien par-delà les massacres de rue qu’ils nous préparent, — par-dessus la tête de leurs troupes.</p>
        <p>Nous nous battrons le jour où le peuple français aura compris que l’adversaire unique est le capitalisme centralisateur, anonyme aujourd’hui — à droite, étatiste demain — à gauche, dans l’un et l’autre cas destructeur de la liberté des personnes, destructeur du sentiment patriotique, destructeur à gauche et à droite des forces vives du pays.</p>
        <p>À l’heure présente, une chose est claire : le Front populaire travaille pour M. Litvinoff, le Front national travaille pour M. de Wendel. Et si les militants de gauche et de droite l’ignorent encore, c’est en vertu d’une double erreur que l<ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">’Ordre nouveau</ref> seul a dénoncé depuis longtemps :</p>
        <p><emph>Erreur sur la tactique</emph> : lorsqu’on voit la gauche et la droite proclamer la priorité du « plan d’action » sur la doctrine, on est sûr que cette gauche et cette droite travaillent en fait pour le désordre, et que les seuls bénéficiaires de luttes civiles aussi mal orientées seront en fait les gros bailleurs de fonds.</p>
        <p><emph>Erreur sur la mystique</emph> : la lutte des « nationaux » contre les « populaires » ne fait que prolonger dans la rue l’opposition <emph>stérile</emph> et périmée de la droite et de la gauche parlementaires. Seulement, cela se complique cette fois de matraques et de mitrailleuses. Au lieu de tomber un ministère quelconque, on s’apprête à descendre des centaines de Français. Au bénéfice de qui, nous l’avons dit.</p>
        <p>Quand les droites auront compris que la Banque de France est contre la patrie, quand les gauches auront compris que la peur de Chiappe n’est pas un programme, sonnera l’heure de l<ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">’Ordre nouveau</ref>.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19351115ven" when="1935-11-15" type="article">
        <pb n="p. 5" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-1932-1935/ddr19351115ven_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Montherlant :<emph> Service inutile</emph> (15 novembre 1935)<note xml:id="fned18" resp="editor">« Montherlant :<emph> Service inutile</emph> », <emph>Vendredi</emph>, Paris, n° 2, 15 novembre 1935, p. 5.</note></head>
        <p>Ce long avant-propos, où l’auteur nous rapporte avec quelque détail l’emploi de son temps durant ces dix dernières années, est-il bien nécessaire à ce beau livre<note xml:id="fn51" place="bottom">Grasset, éditeur.</note>. Je crois que Montherlant se fait du tort chaque fois qu’il entreprend de s’expliquer : on ne lui en demande pas tant, ou plutôt on lui en demande beaucoup plus : ces romans ou ces pièces qu’il tient dans ses tiroirs. Qu’il se moque de ce qu’on pense de sa conduite, c’est parfait ; qu’il le dise, c’est moins bien. Quoi qu’il en soit, retenons de cette préface sa morale : « Dès l’instant où l’on se récure du frivole, la vie devient immensément large. »</p>
        <p>Que trouvons-nous dans ce volume ? Des pages sur l’Espagne, d’autres sur l’Algérie, échantillons de cette <emph>Rose de sable</emph> qu’un scrupule patriotique retient l’auteur de publier et qui sent le chef-d’œuvre dès les premiers abords. Des considérations sur le peuple, le bourgeois et la noblesse : cela est neuf et vrai, bien vu et bien dit, plein d’une verve gentille, et aussi, disons-le, de courage, car il en faut pour ne montrer que du bon sens en ces matières. Deux morceaux dans le goût classique le plus sévère sur la prudence et sur l’usage des vertus. Enfin trois importants essais sur l’attitude de l’écrivain devant l’action. Arrêtons-nous à cette partie-là qui explique le titre du livre.</p>
        <p>On a plaisir à discuter des déclarations aussi franches et pourtant pures de toute espèce de hargne. (On perdait un peu l’habitude de cette fière politesse, dans ce temps où les partisans ont l’air de haïr davantage la cause adverse qu’ils n’aiment la leur.) Quelle est l’attitude pratique que Montherlant a cru bon d’adopter ? C’est celle du clerc — il dirait : du poète —, qui se <emph>réserve</emph> pour son œuvre, estimant s’acquitter de la sorte de tout ce qu’il doit, en principe, à César. Sans préjudice d’une prise de position occasionnelle en faveur d’une cause humaine, de la patrie, ou même des Éthiopiens. Notons d’abord qu’une pareille attitude a le mérite de ne point sacrifier à l’excitation générale. Très haut mérite. Exemple nécessaire. J’approuve ce que dit Montherlant sur l’inutilité de tout service — à condition que le sentiment poignant de cette vanité finale n’empêche pas de servir quand il faut. C’est ce que j’appelle du pessimisme actif. Et c’est la devise du Taciturne : « Point n’est besoin d’espérer pour entreprendre… » Mais encore faut-il entreprendre. D’abord servir, sachant que c’est inutile ; ensuite persévérer, malgré les résultats. Mais je crains bien qu’une humeur espagnole pousse Montherlant à préférer un peu trop vite le second terme de son titre. C’est le concours des deux qui est vrai. L’œuvre avant tout ? Oui, mais toute œuvre est une action, et c’est le <emph>contenu</emph> de cette œuvre, ou l’objectif de cette action, qu’il importe avant tout de connaître. Et non pas seulement que l’auteur a su se mettre en condition de faire son œuvre, et de ne servir qu’à bon escient. À quoi Montherlant répondrait qu’il n’écrit pas pour défendre ceci ou cela, mais parce qu’il a envie d’écrire. (On le lui pardonne mieux qu’à d’autres). « Les œuvres des écrivains ont été faites par le besoin organique qu’ont les écrivains de s’exprimer ». Ou encore : « L’Écrivain digne de ce nom doit, dans son art, ne faire que ce qui lui est agréable. Ce
qu’il ferait dans d’autres conditions serait mal fait. » Est-ce que ce beau mot d’<emph>agréable</emph> ne prête pas ici à confusion ? L’on croirait qu’il s’agit simplement de ce qui peut amuser l’auteur. Mais « un écrivain digne de ce nom » ne va pas, pour prendre un exemple, déconcerter son public à plaisir ; ce qui l’amuse, c’est peut-être zéro pour le lecteur. S’il a le droit de déconcerter, c’est pour mieux souligner ce qu’il apporte ; et c’est sur cela seul qu’on le jugera. Je veux savoir pourquoi un écrivain écrit : tous les plus grands l’ont dit et ont couru leur chance là-dessus — au sens le plus noble de chance, qui est bien proche de salut. Les plus grands ont été les moins libres de n’en faire qu’à leur agrément. En bref, on peut reprocher à Montherlant de parler de « servir » sans préciser l’objet du verbe (ou le régime !) et de qualifier d’inutile un service qu’il faudrait <emph>d’abord</emph> rendre. Je force un peu mon objection pour être clair. Je n’entends pas que ce recueil n’apporte rien de positif, comme on dit. Il apporte d’abord un ton, ce n’est pas peu, si ce n’est pas toujours assez. Il apporte une qualité morale, une propreté et une franchise qui rafraichissent. Enfin, un éloge du bonheur qui scandalisera beaucoup moins que ne paraît le craindre Montherlant.</p>
        <p>« Pourquoi n’y a-t-il pas une École de bonheur ? au lieu des écoles de latin et de droit : qu’on y apprenne le régime de son âme. » Cela n’est pas de Montherlant, mais bien du Prince de Ligne, on pourrait s’y tromper. Montherlant, qu’on a qualifié d’homme de la Renaissance, ne serait-il pas tout aussi bien — s’il refuse le siècle précédent — un contemporain spirituel de cet « homme du dix-huitième siècle » ? Je pourrais vous citer vingt endroits des <emph>Mélanges sentimentaires</emph> qu’on prendrait pour du bon Montherlant. En voici un qui résume fort bien la morale personnelle de notre auteur : « J’ai le bon esprit de saisir avidement et de me dessaisir de tout ce que la jouissance me promet d’être heureux, ce qui fait qu’il ne me coûte pas d’en être aussitôt privé ». Et par contre ceci, que je lis dans <emph>Service inutile</emph>, n’est-ce pas l’écho de la virile légèreté du grand seigneur : « Lénine, qui donna dans l’enfantillage de vouloir modifier une forme de gouvernement… » Ce même goût du bonheur, chez l’un et l’autre, ces mêmes façons de ne se piquer de rien, cette même désinvolture tempérée de respect vis-à-vis de ses propres affaires, et de la chose publique, et de l’Église… Jusqu’au plaisir de se faire un peu voler par un serviteur agréable, que tous les deux ont pris soin d’avouer ! Certes, il y a toutes les différences que l’on voudra, mais pas si fortes qu’elles ne nous permettent de prendre une vue plus juste de ce qui est propre à Montherlant. Il est bien moins curieux d’autrui que Ligne — ce voyageur traqué par sa passion mondaine — il est plus grave et plus lyrique, plus janséniste aussi, et il faut souligner ce dernier trait. Mais comparez leur « écriture », c’est amusant. Et je leur vois, devant certains échecs qu’un peu de soin ou de calcul médiocre eût évités, une même façon de dire : tant pis — qui a une belle allure. À quoi l’on voudrait bien pourtant que ne se réduisît point l’héroïsme français : ce n’est qu’une de ses
tentations.</p>
        <space unit="line" quantity="1"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
