<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articles parus dans le <title level="j">Courrier fédéral</title> 1953–1954</title>
        <author key="Rougemont, Denis de (1906-1985)">Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rougemont 2.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title level="j">Courrier fédéral</title> 1953–1954</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1953-04"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="ddr195304courfed">
        <pb n="ddr195304courfed_p1_01"/>
        <head>Situation de l’Europe en avril 1953<note resp="editor">« Situation de l’Europe en avril 1953 », <title level="j">Courrier fédéral</title>, Genève, nº 1, avril 1953, p. 1-6.</note></head>
        <div>
          <head>L’Europe au point mort ?</head>
          <p>Au moment même où viennent d’être posées les premières bases de l’union, l’opinion se demande « si l’Europe est en panne ». Les uns voient la Fédération en plein démarrage, les autres la disent au point mort. Mais la contradiction n’est qu’apparente, car les deux jugements sont exacts. En effet, pour changer de vitesse, il faut passer par le point mort. Mais pendant ce temps la voiture roule.</p>
          <p>Aux yeux de beaucoup, l’élan fédéraliste s’est épuisé, puisque plus rien ne bouge apparemment. Le fait est que cet élan vient de rencontrer des résistances contre lesquelles il s’arc-boute de toutes <pb n="ddr195304courfed_p1_02"/> ses forces. Sa poussée croît à la mesure de la contre-poussée qu’il provoque. Si l’on ne voit rien bouger pour le moment, on se tromperait en jugeant que la lutte a cessé ou que la tension est retombée. Les lutteurs affrontés corps à corps, presque immobiles, rassemblent toutes leurs énergies… Mais laissons ces images et voyons le concret de notre situation.</p>
        </div>
        <div>
          <head>L’opposition mobilise</head>
          <p>Longtemps habitués à traiter de « chimères » tous les projets élaborés par les Européens les plus conscients, nombre d’individus et de groupes d’intérêts dans nos divers pays se trouvent soudainement alarmés par une série de faits patents, contraires à toutes leurs prévisions :</p>
          <p>— la CECA est en place, commence à fonctionner ;</p>
          <p>— la CED est en voie de ratification par les Parlements ;</p>
          <p>— un Projet de Constitution européenne vient d’être remis officiellement aux ministres des Six, prévoyant l’élection directe d’un Parlement européen.</p>
          <p>Tout cela résulte d’une longue préparation. Mais aux yeux de l’opinion publique, tout cela vient de se produire en quelques mois, à partir de l’automne dernier. Le scepticisme, qui paralysait les réactions à cet effort d’union, se mue en opposition déclarée, et cette opposition se cherche éperdument des justifications tardives du côté des intérêts immédiats, de l’esprit partisan, et des préjugés nationaux. C’est naturel. Dans la confusion typique d’un réveil brusque, socialistes allemands et gaullistes français se découvrent frères et complices des insulaires de gauche et de droite, des communistes, des neutralistes, et des nationalistes de tous les pays. L’internationale de l’anti-Europe n’en est pas encore au stade de la levée en masse. Il se peut toutefois qu’elle y rêve. Toute tentative de s’organiser comme force politique cohérente lui serait fatale. Elle n’en représente pas moins un très sérieux danger : celui de la confusion, précisément. Mais nous gardons sur elle un avantage certain : nous attendions depuis longtemps qu’elle se déclare. Nous avons pris sur elle six ans d’avance (Congrès de Montreux, 1947). Normalement, nous devons donc gagner, sur ce plan là.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="ddr195304courfed_p1_03"/>
          <head>Le Kominform démobilise</head>
          <p>Mais voici qu’un troisième facteur vient compliquer ce jeu normal de l’action et de la réaction.</p>
          <p>Depuis plusieurs années, l’on entend répéter que la plus forte raison, sinon la seule, de vouloir une Europe unie, réside dans la menace soviétique. La peur, affirme-t-on, serait le vrai ressort du mouvement vers l’intégration. Il en résulte que toute détente à l’Est détendrait ce ressort. D’où, paraît-il, crise de l’idée européenne.</p>
          <p>On n’oserait affirmer ici que ce raisonnement n’ait pas été tenu par le Kremlin, et qu’il ne soit l’un des motifs majeurs de l’actuelle offensive de paix. Ce que l’on peut observer c’est qu’il est, tout d’abord, le fait des <hi rend="i">adversaires</hi>, chez nous, de notre union, puisqu’il tend à la présenter tantôt comme l’effet d’une panique, tantôt, et au contraire, comme la preuve d’intentions agressives contre la Russie. Mais ce même raisonnement, d’autre part, a pu jouer chez nous <hi rend="i">en faveur</hi> de l’union : il la fait apparaître, aux yeux de certains, comme un expédient défensif qu’il fallait accepter in extremis. Si maintenant la Russie nous rassure, il est clair que tout est changé. Dès l’instant que nous cessons d’avoir peur, le fédéralisme européen perd sa seule raison d’être. Parlons donc d’autre chose, renversons quelques ministères, revenons à la vie normale.</p>
          <p>L’argument est absurde. Mais il sera populaire. Et notre monde du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle étant ce qu’il est, il faut prendre au sérieux les pires sottises : elles représentent un facteur politique qui, pour peu qu’on le néglige, peut devenir décisif. Expliquons-nous donc bien clairement, sans hésiter à souligner des évidences.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Les vrais motifs de notre union n’ont pas changé</head>
          <p>Étant admis que la reprise des négociations d’armistice en Corée sur la base même que l’on déclarait « grotesque » il y a deux mois, le retour de M. Vychinski à la civilité puérile et honnête, la restitution de deux ambassades à leurs propriétaires légaux, la libération de quinze médecins sur neuf accusés d’assassinat et l’emprisonnement de ceux que l’on venait de décorer pour délation, la répétition fréquente du mot paix, et tant d’autres signes irréfutables de « détente », signifient que l’URSS désormais ne nourrit plus à l’endroit de l’Occident que les intentions les plus cordiales, on demande ce qui se trouve changé <hi rend="i">en fait</hi> dans la situation de l’Europe. Et l’on répond : pratiquement rien.</p>
          <p><pb n="ddr195304courfed_p1_04"/><hi rend="i">La conception européenne de l’homme</hi> et de ses libertés politiques et sociales n’a pas varié, que l’on sache, n’est pas moins menacée de l’intérieur et de l’extérieur.</p>
          <p><hi rend="i">La division de notre continent</hi> en 21 nations sottement rivales, dont aucune n’est plus à l’échelle soit de la concurrence des grands empires modernes, soit des nécessités de l’économie présente, subsiste.</p>
          <p><hi rend="i">La situation de l’Europedans le monde</hi> qu’elle domina jadis et qui retourne contre elle ses propres armes, n’est en aucune mesure améliorée.</p>
          <p>Ces trois grands faits fondamentaux, ces trois coordonnées de notre destin historique, demeurent les motifs impérieux de notre union fédérative. Les sourires du Kremlin sont peut-être la preuve que tout va changer en Russie : ils ne changent rien à ces faits.</p>
          <p>Quand la Russie deviendrait notre meilleure amie, quand les États-Unis renonceraient à tout ce qui rend leur aide suspecte aux yeux de certains, quand la paix entre les deux blocs serait non seulement déclarée mais faite, l’union de l’Europe n’en serait pas moins vitale ni moins urgente, pour les trois grandes raisons qu’on vient de rappeler.</p>
          <p>La question n’est pas de savoir si la Russie nous fait plus ou moins peur, mais si nos 21 nations sont encore capables d’assurer, chacune pour soi, leur sécurité physique et morale, leur prospérité, leur niveau de vie, le rayonnement de leur culture, et en conséquence de tout cela, leur indépendance. Personne n’ayant pu ni même prétendre prouver que tel est bien le cas, la solution ne peut être cherchée que dans l’union.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Vers une épuration européenne</head>
          <p>Il n’en reste pas moins probable que l’effet de propagande escompté sera partiellement atteint par la Russie, à peu de frais. Ceux des Européens qui partageaient le point de vue de M. Vychinski, à savoir que la politique d’intégration repose uniquement sur la crainte, suivront comme des enfants de chœur ce diplomate dans ses récentes conclusions : l’URSS ayant décidé de nous rassurer, l’Europe doit changer de politique. Le sentiment d’urgence et de danger qui poussait un grand nombre d’esprits à chercher le salut de l’Europe dans sa seule défense militaire, va se trouver rapidement neutralisé. Ceux qui ne voulaient prendre au sérieux (en <pb n="ddr195304courfed_p1_05"/>Europe comme en Amérique) que la Communauté de défense, vont être les premiers à la croire inutile.</p>
          <p>Qu’avons-nous à y perdre, nous les fédéralistes ? Que pouvons-nous y gagner ?</p>
          <p>Tous ceux que de mauvaises raisons amenaient parfois à nos côtés, vont nous quitter. L’idée fausse qui les rameutait, à savoir qu’une Fédération doit être faite <hi rend="i">contre</hi> quelqu’un ou quelque chose, et par suite que le principe fédérateur ne peut être que négatif, cette idée perdant force et opportunité, ils vont cesser de se croire fédéralistes. Comme ils ne l’ont jamais été, il s’agira pour nous non d’une perte d’effectifs, mais plutôt d’une épuration provoquée, une fois de plus, par les chefs du Kremlin, mais cette fois-ci chez nous, et en fin de compte à leurs dépens !</p>
          <p>C’est aux fédéralistes éprouvés qu’il appartiendra donc, durant les mois qui viennent, de mettre en valeur le côté positif de cette opération.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Un délai de grâce pour l’Europe</head>
          <p>Les Russes renonçant à la guerre, le monde entier se remet à respirer : c’est donc la preuve que le monde entier, <hi rend="i">les communistes y compris</hi>, ne croyait pas que l’Amérique ni l’Europe songeaient à la « guerre préventive ». Chacun savait d’où venait le seul danger : d’où viendrait autrement le soulagement général ?</p>
          <p>Il en résulte qu’un nouveau délai de grâce est offert à l’Europe pour s’unir, et pour mieux voir les vraies raisons qu’elle a de le faire. Et cela dans des conditions de clarté, de sérieux, de sagesse, qu’on ne pouvait espérer naguère, lorsque régnait encore la crainte, la suspicion générale, et le doute quant à savoir si nous aurions le temps de bâtir quelque chose de solide. L’état d’esprit de défensive crispée, peu propice aux vues larges et imaginatives, va faire place à une juste estimation de nos périls concrets mais aussi de nos chances. Le problème de l’Europe au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en butte à l’hostilité croissante des autres continents, mais détenant encore les vrais secrets d’une civilisation qu’elle a rendue mondiale ; affaiblie par sa division mais déjà parvenue à la veille de s’unir, — ce problème va nous apparaître dans sa plus nue réalité.</p>
          <p>Comment rendre à notre culture, libératrice plus qu’aucune autre au monde des puissances ambiguës de l’homme, son pouvoir offensif de création et de rayonnement sur le monde ? Comment sauver nos trop petites nations de l’asphyxie économique ? Comment nous replacer <pb n="ddr195304courfed_p1_06"/> à l’avant d’un progrès que d’autres nous disputent, nous le savons bien, par des déclarations invérifiables ou par des chiffres alignés, mais dont nous gardons malgré tout, malgré nos infidélités, le sens humain, la formule spirituelle ?</p>
          <p>La réponse n’est plus discutable. Elle tient en un seul mot : <hi rend="i">fédération.</hi></p>
          <p>On ne fédère pas des armes et des machines, des équations et des doctrines, mais seulement des hommes, et leurs groupes. La Communauté politique sera donc notre but prochain, la condition certainement nécessaire, si elle n’est pas certainement suffisante, d’une Renaissance offerte par l’Europe au monde tout entier.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="article" xml:id="ddr195304courfed2">
        <pb n="ddr195304courfed_p23_01"/>
        <head>Aller et retour<note resp="editor">« Aller et retour », <title level="j">Courrier fédéral</title>, Genève, nº 1, avril 1953, p. 23-25.</note></head>
        <p>Parmi toutes les raisons de faire l’Europe, économiques, militaires, culturelles, il y a celle-ci, qui n’est pas négligeable : rendre nos différentes nations indépendantes de l’aide américaine.</p>
        <p>J’écris ceci dans la pleine conviction qu’il n’est pas un des responsables de la politique mondiale des États-Unis qui souhaite nous réduire à l’état de satellites. Mais nos faiblesses, nées de notre manque d’union, appellent dangereusement l’Amérique à prendre en mains le sort de débiteurs chroniques. Déjà, dans plusieurs de nos pays, nationalistes et communistes s’unissent pour dénoncer « l’emprise économique des USA », représentée à leurs yeux par le plan Marshall et ses suites ; « l’arrogance de Washington », confirmée à leurs yeux par le voyage d’études de M. Dulles et certains articles de <hi rend="i">Life</hi> ; enfin « l’invasion culturelle » de Wall Street symbolisée par le succès des <hi rend="i">digests</hi>. Selon les inspirateurs de cette campagne — laquelle se branche sur le sentiment spontané de larges masses, latines surtout — les nations européennes seraient déjà réduites au rôle de simples « instruments de la grandeur américaine ».</p>
        <p>Mais quel remède nous offre-t-on à cette situation humiliante ? Le statu quo ? L’éloquence indignée ? L’adoption de la ligne communiste ?</p>
        <p>Le fait brutal, incontestable, c’est qu’aussi longtemps que nos pays resteront désunis et même rivaux, ils seront incapables de soutenir la concurrence américaine, incapables d’assurer leur défense, incapables enfin de retrouver, avec leur fierté légitime, leur indépendance réelle.</p>
        <p>D’où vient, après tout, la puissance, non moins redoutée que sollicitée, des USA ? Leur nom même suffit à répondre : ils sont unis. Ils ont créé entre eux le « grand marché commun » qui est la condition nécessaire de toute existence autonome dans notre monde du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>On sait l’histoire de cette union. En 1787, les treize États qui venaient de se libérer de la tutelle britannique décidèrent que leur simple alliance confédérale devait être remplacée par une Fédération. <pb n="ddr195304courfed_p23_02"/> Un projet de constitution fut voté par leurs délégués, réunis à Philadelphie. (Six nations de l’Europe viennent de voter un projet similaire, à Strasbourg, le 10 mars 1953.) Il restait à le faire ratifier. L’opposition se montra violente. Dans quelques villes, le projet fut brûlé par la population en place publique. L’État de New York était le plus réticent. Il fut le dernier à se rallier au régime qui devait assurer son essor et sa longue primauté dans l’Union. C’est donc précisément dans la presse de New York que trois des rédacteurs de la Constitution, Hamilton, Jay et Madison, entreprirent au lendemain de Philadelphie de publier une longue série d’articles discutant le projet d’union et démontrant ses avantages. Ces écrits réunis sous un nom bientôt illustre : <hi rend="i">The Federalist</hi>, exercèrent une action décisive, ainsi que nul écolier américain ne peut aujourd’hui l’ignorer.</p>
        <p>S’il fallait résumer en deux phrases le rôle et l’importance d’un tel écrit, je dirais que d’une part il a créé l’animation politique nécessaire à la vie de la Constitution, tandis que d’autre part il figurait le pendant libéral au <hi rend="i">Prince</hi> de Machiavel. Depuis un siècle et demi, les hommes d’État américains ont coutume de se référer aux maximes du <hi rend="i">Federalist</hi> comme à une sorte de jurisprudence des problèmes institutionnels.</p>
        <p>Or, voici que dans le onzième article ou, si l’on veut, au onzième chapitre de ce fameux texte de base de la grandeur américaine, je tombe sur un passage dont le lecteur va comprendre l’extrême importance ; ces notes n’avaient d’autre intention que de l’introduire :</p>
        <quote>
          <p>Le monde peut être divisé politiquement, comme géographiquement, en quatre parties dont chacune a des intérêts distincts. L’Europe, pour le malheur des trois autres, les a toutes, à des degrés divers, soumises à son empire par ses armes et ses négociations, par la force et par la fraude. L’Afrique, l’Asie, l’Amérique, sont successivement tombées sous sa domination. La supériorité que l’Europe a depuis si longtemps conservée l’a disposée à se regarder comme la maîtresse de l’univers, et à croire le reste du genre humain créé pour son utilité. Des hommes, admirés comme de grands philosophes, ont positivement attribué à ses habitants une supériorité physique, et ont sérieusement assuré que tous les animaux, ainsi que la race humaine, dégénéraient en Amérique ; que les chiens même perdaient la faculté d’aboyer, après avoir respiré quelque temps dans notre atmosphère.</p>
          <p>Les faits ont trop longtemps appuyé ces arrogantes prétentions des Européens. C’est à nous de relever l’honneur de la race humaine et d’enseigner la modération à ces frères trop sûrs d’eux-mêmes. <pb n="ddr195304courfed_p23_03"/> L’union nous en rendra capables. La désunion préparerait une nouvelle victime à leur triomphe. Que les Américains méprisent enfin d’être les instruments de la grandeur européenne ! Que les Treize États, réunis dans une étroite et indissoluble Union, concourent à la formation d’un grand système américain qui soit au-dessus du contrôle de toute force ou de toute influence européenne, et qui leur permette de dicter les termes des relations entre l’ancien et le nouveau monde !</p>
        </quote>
        <p>Je vous laisse le soin de commenter le parallélisme qu’un tel texte suggère et même impose à l’évidence, entre la situation de départ de l’Amérique et celle de notre Europe en formation. Dans la mesure où les mêmes causes sont susceptibles de produire les mêmes effets, cette page nous dicte une politique. Regardons-nous dans ce miroir.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="ddr195305courfed">
        <pb n="ddr195305courfed_01"/>
        <head>Situation de l’Europe en juin 1953<note resp="editor">« Situation de l’Europe en juin 1953 », <title level="j">Courrier fédéral</title>, Genève, n° 2-3, mai-juin 1953, p. 1-7.</note></head>
        <div>
          <head>Crise</head>
          <p>Deux de nos grandes nations traversent une période de paralysie politique. Les Russes en profitent pour pousser leur tactique de « détente » visant à faire échouer la CED. Les États-Unis voient leur prestige baisser en Europe, et leur Congrès menace de réduire l’aide à certains de nos pays. Quant à notre opinion publique, dont le peu d’attention disponible est absorbé par les élections, les crises nationales, les prétendues « bombes diplomatiques » de l’Est et de l’Ouest, elle perd de vue le problème européen, qu’elle commençait tout juste à distinguer. Depuis deux mois, hors des milieux fédéralistes militants, personne ne parle plus de la Constitution. <pb n="ddr195305courfed_02"/> On ne peut dire que le débat se soit éteint : simplement, il n’est pas ouvert.</p>
          <p>Cet ensemble de faits définit pour l’Europe une situation critique, non point désespérée, mais certainement la plus sérieuse que notre continent ait traversée depuis la dernière guerre.</p>
          <p>Quel est le sens de l’action européenne dans cette conjoncture angoissante ?</p>
        </div>
        <div>
          <head>Hiérarchie des problèmes</head>
          <p>Les manchettes des journaux nous cachent l’Histoire comme l’arbre cache la forêt. Un seul exemple : pendant que les Français s’intéressent ou non aux combinaisons raffinées de leur Parlement, le reste de l’Europe doit marquer le pas et les Russes en profitent pour marquer des points. La Conférence de Rome est ajournée, la CED reste en panne, l’Amérique s’énerve et laisse entendre qu’elle serait prête à passer outre, sans la France. En même temps, l’opposition à l’Europe augmente, à gauche comme à droite. Elle répète que les quelques hommes d’État français qui ont agi pour l’union, « incapables de résoudre leurs problèmes nationaux, tentent lâchement de les transposer au plan européen ». Je constate au contraire que ces problèmes (l’armée, les colonies, l’économie) sont sans issue dans le cadre national et qu’il faut donc chercher leur solution dans une forme quelconque d’entraide européenne. Ce n’est pas une question de lâcheté ou de courage, mais de simple sens politique, qui est le sens de la hiérarchie des problèmes.</p>
          <p>Si chaque nation <hi rend="i">pouvait</hi> surmonter à elle seule toutes ses difficultés, pourquoi parlerait-on d’unir l’Europe ?</p>
          <p>Trop de gens posent encore à notre union des conditions préalables (comme de rétablir l’équilibre économique, le potentiel militaire, la santé civique de telle ou telle nation) qui rendraient cette union superflue, et auxquelles d’ailleurs, sans union, l’on ne pourra jamais satisfaire. Trop de gens refusent encore de voir que la santé de chacun de nos pays ne pourrait être restaurée qu’au sein et à partir d’un ensemble plus vaste, qu’il s’agit de ranimer d’abord, et qui est l’Europe. Trop de gens pensent encore la politique en termes périmés de puissance nationale, quand il s’agit de penser désormais en termes de coopération, à l’échelle des réalités du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, c’est-à-dire à l’échelle des <hi rend="i">ensembles viables</hi>.</p>
          <p>Et enfin, et surtout, trop de gens oublient que l’Europe est quelque chose de plus que la somme de 20 nations, dont la plupart, dans leur forme nationale au sens moderne, n’ont qu’un passé des <pb n="ddr195305courfed_03"/> plus récents, et presque ridiculement court au regard de notre histoire commune. Ce qu’il s’agit de sauver transcende par nature les intérêts de chacune de ces nations, car c’est une <hi rend="i">civilisation</hi>, de laquelle nous sommes tous responsables. Il est faux qu’une nation n’ait de comptes à rendre qu’à elle-même, c’est-à-dire à ses députés, ceux-ci à leurs électeurs, et ces derniers à leurs intérêts individuels. Si notre civilisation, menacée de toutes parts, ne peut pas s’appuyer sur des institutions continentales, elle va se désintégrer, et avec elle non seulement nos nations et leurs partis, et les intérêts bien ou mal compris de leurs électeurs, mais tout ce qui fait pour nous le sens même de la vie.</p>
        </div>
        <div>
          <head>L’Europe vaut plus que les Européens</head>
          <p>En ce mois de juin 1953, il est plus facile que jamais d’être « pour l’Europe », plus difficile que jamais de justifier et de défendre — contre l’URSS, l’Amérique, et l’Asie — les Européens tels qu’ils se montrent.</p>
          <p>Si les Européens n’étaient menés que par leurs intérêts matériels et s’ils les comprenaient, ils voudraient tous instituer l’Europe unie, à tout prix et sans délais. Cela peut se démontrer, et on l’a souvent fait. En revanche, personne au monde n’a jamais essayé de démontrer qu’il était de l’intérêt de nos pays de rester divisés, rivaux, hérissés de barbelés douaniers. Cependant, l’on fait tout pour qu’ils restent ainsi. Il faut donc croire que les Européens sont menés, en réalité, par des forces irrationnelles, au mépris de leurs intérêts.</p>
          <p>Ces forces s’appellent les partis. Et si les Européens méprisent leurs intérêts, c’est au nom d’idéologies sectaires, combinées avec l’ignorance, ou jouant sur elle. Dans plusieurs de nos pays européens, aujourd’hui, la politique signifie la lutte des partis et non pas la volonté de puissance et encore moins la recherche d’une bonne administration, d’une coopération internationale nécessaire, ou de l’application d’un idéal. On fait à cette « politique » un honneur immérité en la traitant de byzantine. Elle est tout simplement sectaire, bornée, villageoise, ignorante, inefficace.</p>
          <p>C’est avec ces pays pourtant, malgré leur conception de la politique, — avec leurs drames accidentels ou essentiels, avec leurs vertus et leurs vices, — c’est avec ces pays tels qu’ils sont qu’il s’agit aujourd’hui de faire l’Europe.</p>
          <p>Mais comment faire l’Europe avec une Italie dont 42 % des électeurs votent totalitaire, sont donc anti-Européens sinon par raison, <pb n="ddr195305courfed_04"/> du moins par consigne ; une Espagne qui refuse les droits de l’homme, tout en adhérant cyniquement à l’Unesco ; une Angleterre qui se croit encore une île ; une Autriche occupée, et pillée par les Russes ; des pays scandinaves drapés dans leur satisfaction, mais pleins de méfiance à l’égard du reste du continent, qui les a pourtant civilisés ; une Allemagne amputée d’un quart de sa population, encombrée de 12 millions de réfugiés, dévastée et désarmée ; une France enfin qui préfère les combats de coqs politiciens à l’existence politique dans le monde du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et fait défaut.</p>
          <p>Comment faire l’Europe avec tout cela ? Pourtant, si nous ne la faisons pas, l’Amérique nous laissera tomber, et la Russie nous ramassera.</p>
          <p>Certes l’Europe n’est pas la somme des Européens réels. Elle est tout à fait autre chose. Je ne fais pas là du paradoxe. Chacun sent que le Couronnement est tout à fait autre chose que la somme des Anglais.</p>
          <p>L’Europe est une culture, une civilisation : c’est-à-dire un système de références, qui transcende à la fois la nation et l’individu, les partis et leurs parlements, les idéologies et leurs journaux, les intérêts et leurs intermédiaires.</p>
          <p>L’Europe est une notion de la personne. On n’y accède que par l’éducation, laquelle est antérieure et supérieure à l’individu.</p>
          <p>Nous voulons ici cette Europe, comme le moyen pour les Européens de se dépasser. Nous travaillons à cette éducation. « Il y a cet immense avenir tout neuf devant nous, qui nous attend et qui a besoin de nous, tant pis pour nous », comme dit Claudel.</p>
        </div>
        <div>
          <head>L’idée avance, malgré tout</head>
          <p>Seules les idées avancent. Et rien n’avance que par l’idée. Les choses, les hommes sans idées n’avancent jamais, ils se déplacent les uns les autres, tout au plus.</p>
          <p>Il y a cinq ans, avant le Congrès de La Haye, quand un journal de nos pays passait un papier sur l’Europe, c’était un bon succès, nos bulletins le soulignaient. Mais ouvrez un journal aujourd’hui, n’importe lequel au hasard. L’éditorial une fois sur deux, et trois sur quatre dépêches importantes vous parlent du « problème européen ». Il y a la CED et la CECA, bien sûr ; mais voyez les reportages sur les crises nationales, les élections ou les traités : tout se suspend, tout se trouve suspendu à la question européenne. Des ministres glissent dans une flaque d’alcool, comme ose l’écrire du <pb n="ddr195305courfed_05"/> haut de son prix Nobel le courageux François Mauriac. Mais la raison dernière de leur chute, c’est qu’ils voulaient ce que refuse encore un petit nombre dominant de leurs députés : l’Europe unie. (Et par exemple, une de ses conditions : la CED.)</p>
          <p>Notre « Utopie » d’il y a cinq ans seulement, déjà renverse des gouvernements. C’est une preuve de réalité, quoique négative. Mais c’est peu, ou ce n’est rien, si cette réalité naissante reste incapable d’instituer un Pouvoir nouveau, conforme aux intérêts de l’Europe entière.</p>
        </div>
        <div>
          <head>L’échec possible, et ce qu’il signifierait</head>
          <p>Dans l’indifférence générale, notre destin commun d’habitants de l’Europe s’est gravement infléchi depuis quelques semaines. Il faut le dire : jamais l’effort de construction européenne, si près du but, ne s’est vu plus gravement compromis. Pour la première fois je l’écris : il se peut que l’Europe soit perdue.</p>
          <p>S’il doit en être ainsi, la faute en retombera aux yeux de l’Histoire, non sur les Russes, non sur les Asiatiques, encore moins sur les Américains, mais sur les seuls Européens — sur tous ceux qui n’ont pas compris qu’ils sont Européens, bon gré mal gré. Voilà ce qu’il faut leur dire, voilà ce qu’ils doivent comprendre à tout prix et <hi rend="i">in extremis.</hi> Ils sont en train de démissionner. Et de quoi ? De l’Europe, donc du meilleur d’eux-mêmes.</p>
          <p>Ils crient la paix, la paix, et il n’y a point de paix, ils n’osent pas en regarder les conditions. Ils attendent un miracle des Bermudes, mais ils n’attendent plus rien d’eux-mêmes. Ils semblent avoir choisi de se faire entretenir, en gardant le droit de cracher sur les billets mendiés : ils appellent cela indépendance d’esprit et même Souveraineté nationale, insistant sur la majuscule. Byzance est morte en discutant le sexe des anges, sujet sublime, mais l’Empereur combattait sur les remparts. Je ne connais pas de comparaison plus humiliante pour les Européens qui laissent mourir l’Europe en discutant le dosage d’un cabinet, d’un comité de liquidation « interpartis ». L’atonie générale, l’hystérie politicienne, le sourire en coin des intellectuels, la jobardise de la grande presse, la solennelle et tatillonne stupidité des « résolutions » partisanes, l’alliance incestueuse des communistes, des généraux défaitistes en retraite et des nationalistes psychopathes contre n’importe quelle forme d’initiative occidentale, tout concourt à rendre l’Europe incapable même de tomber, étant trop bas.</p>
          <p><pb n="ddr195305courfed_06"/> Tout au long de l’histoire du monde, la décadence des Empires et des régimes démissionnaires ont vu revenir à la surface ces mêmes coalitions ou agglutinations de sceptiques complaisants, de traîtres silencieux, d’inconscients menés par quelques intrigants.</p>
          <p>Imaginons maintenant le succès de leurs entreprises, financées par certaines industries que l’idée seule d’Europe unie pousse aux dernières extrémités, je veux dire aux larges subventions. Voici le tableau :</p>
          <p>La Communauté européenne de défense n’est pas ratifiée. La Communauté politique est rejetée, presque sans examen. La Haute Autorité voit son fonctionnement enrayé ou vidé par des cartels. Les nations décident de s’en tenir à leur souveraineté, d’ailleurs fictive. Que se passe-t-il alors ?</p>
          <p>La France, ayant refusé l’Europe au nom de ses colonies, perd ses colonies.</p>
          <p>L’Italie ayant refusé l’Europe par la faute des néo-fascistes et monarchistes, est livrée aux communistes.</p>
          <p>La Grande-Bretagne, ayant refusé l’Europe au nom de l’Empire et de l’amitié des USA, voit plusieurs Dominions se tourner vers les USA, qui se détournent d’elle.</p>
          <p>Les socialistes allemands, ayant refusé l’Europe au nom du pacifisme, ont une armée allemande.</p>
          <p>Les nationalistes français, ayant refusé l’Europe au nom de l’armée française, ont une armée allemande.</p>
          <p>Ou à défaut d’armée allemande, pour les uns et les autres une armée russe.</p>
          <p>Les USA, qui dénonçaient l’Europe « impérialiste », profitent de son désastre pour s’emparer de l’Asie : nous lui serons livrés par surcroît.</p>
          <p>Presque rien de tout cela n’est encore fatal ; mais tout peut le devenir en quelques mois : un peu plus d’engourdissement de l’opinion sous l’effet des « vapeurs de paix » diffusées par Moscou, un peu plus de scepticisme des élites, un peu plus de discrédit jeté par elles-mêmes sur les institutions parlementaires, un peu plus d’atlantisme pour ne pas faire l’Europe, et nous y sommes : l’abandon des efforts d’union est tacitement admis par les Européens. L’Europe est définitivement effacée de la carte des puissances. Quelques guerres civiles ou troubles sociaux suffisent à motiver son occupation par l’un ou l’autre Empire, ou par les deux, avec ou sans bombardements, selon l’usage qu’ils se proposent de faire de nos usines et de notre main-d’œuvre.</p>
          <p><pb n="ddr195305courfed_07"/> Que l’on me convainque d’erreur de diagnostic, tant mieux. Mais qu’on n’écarte pas ces prévisions à l’aide d’un adjectif genre « alarmiste ». Il s’agit d’alarmer, précisément.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Sens actuel de l’action pour l’Europe</head>
          <p>Existe-t-il des forces en Europe qui puissent renverser le cours d’un tel destin ?</p>
          <p>Le premier venu les énumère : forces constituées, forces de production, force de la presse, forces populaires, toujours latentes, forces spirituelles et religieuses.</p>
          <p>Que l’une ou l’autre se manifeste sans réserve, expressément, au service de l’Europe, cela pourrait suffire à nous sauver.</p>
          <p>Mais je n’en vois pas une seule qui soit <hi rend="i">mobilisable</hi> dans l’état présent non pas des choses, mais des esprits.</p>
          <p>Que nos élites politiques reprennent soudain de la tenue, que des hommes d’État dignes du nom réussissent à s’imposer à temps, qu’une vague d’enthousiasme européen soulève les peuples, qu’un mouvement puissant de rénovation sociale et civique se déclenche dans les mois qui viennent, chacune de ces choses reste possible moyennant un miracle, pas autrement.</p>
          <p>Mais les miracles ne se produisent jamais là où personne n’est disposé à les recevoir et à y croire. Ils n’ont jamais sauvé les « races incrédules », car celles-ci les transforment en catastrophes.</p>
          <p>La condition première d’un redressement possible réside, par conséquent, dans une <hi rend="i">prise de conscience</hi> du drame présent et des désastres qu’il annonce, car seule l’inconscience générale annule en fait les forces qu’on vient de nommer. Forces qui cependant, une fois réactivées, seraient bien assez grandes pour nous sauver.</p>
          <p>Que personne ne se rassure ! Que quelques-uns se réveillent ! Pour nous, sans illusions et presque sans appuis, nous tiendrons notre secteur.</p>
          <p>« Il vaut mieux allumer une petite bougie que de maudire l’obscurité », dit un proverbe chinois, bonne devise pour ces temps.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="article" xml:id="ddr195307courfed">
        <pb n="ddr195307courfed_01"/>
        <head>Situation de l’Europe en août 1953 : Lettre aux Six<note resp="editor">« Situation de l’Europe en août 1953 : Lettre aux Six », <title level="j">Courrier fédéral</title>, Genève, n° 4-5, juillet-août 1953, p. 1-6.</note></head>
        <p>Messieurs les Ministres,</p>
        <p>Dans chacun de vos pays, la question de l’Europe se voit liée au sort de votre ministère. Au début du mois d’août, vous vous rencontrerez pour décider si le projet de Constitution, rédigé sur votre demande, peut servir de base à l’union. Ces deux faits nous incitent à vous écrire.<anchor xml:id="_GoBack"/></p>
        <p>Nous voyons que l’Europe a besoin d’un Parlement et d’un Exécutif qui lui permettent d’exister politiquement, et donc de s’affirmer comme une puissance. Nous cherchons à savoir si le Projet répond à cette nécessité fondamentale de notre histoire au <pb n="ddr195307courfed_02"/>
          <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Telle est la raison d’être de notre Groupe d’études et telle est aussi la raison de l’appel qu’il me charge de vous adresser.</p>
        <p>Certes, il ne s’agit pas d’un manifeste. Nos points de vue sont bien trop divers. Mais cette diversité représente justement notre vrai titre à l’attention des responsables de l’Europe. Nous ne sommes pas les propagandistes d’une certaine idéologie, mais nous ne sommes pas non plus une simple académie. Nous sommes un groupe de discussion, réunissant juristes et penseurs politiques d’écoles et de tendances variées, qu’anime un idéal précis : l’union de l’Europe. Si quelques conclusions communes et positives se dégagent de la confrontation de nos jugements sur le Projet, cette convergence ne peut manquer de vous apparaître significative.</p>
        <p>Voici donc la première requête que nous sommes unanimes à formuler :</p>
        <p>
          <hi rend="i">Nous vous demandons, Messieurs, d’accepter le Projet comme base de vos travaux prochains.</hi>
        </p>
        <p>Le Projet, certes, est <hi rend="i">discutable</hi>. Il ne peut satisfaire personne absolument : l’Histoire ne connaît pas de document de ce genre qui ne soit le produit de nombreux compromis, et qui n’engage des risques éventuels pour l’une ou l’autre des parties traitantes. Il ne s’agit donc pas de poser à son propos une espèce de « question de confiance » : ou bien l’accepter tel qu’il est, ou bien renoncer à faire l’Europe. Car il importe absolument de faire l’Europe, tandis que le Projet n’est qu’un moyen. La seule question est de savoir si ce moyen, tout imparfait soit-il, <hi rend="i">peut</hi> servir à cette fin qui, elle, demeure indiscutable. Nous pensons qu’il le peut, pour trois raisons.</p>
        <p>1. Il est le seul Projet actuellement existant, qui ne résulte pas de l’initiative d’un groupe privé, mais de la vôtre. Il est né du labeur considérable effectué sur votre demande par les délégués officiels des Parlements de vos pays. Le refuser comme base de travail équivaudrait en fait à récuser, en tant que source de la Constitution, cette Assemblée <hi rend="i">ad hoc</hi> que vous avez créée. Pratiquement, le sort de l’Europe serait donc confié à quelque groupe d’experts, inconnus du public, et forcément victimes du ressentiment des députés. Qui les suivrait ?</p>
        <p>2. Le Projet a été discuté et rédigé par des parlementaires, un œil sur le grand But européen, et l’autre sur les chances de <pb n="ddr195307courfed_03"/> ratification. De là ses défauts évidents : des députés ne sauraient proposer qu’un gouvernement d’assemblées. Mais quel autre régime peut-il être accepté pour le moment ? Or, il faut commencer. Refuser de partir d’un tel Projet, ce serait se condamner soit à l’échec de tout contre-projet devant vos Parlements, soit à revenir après de longs détours à quelque chose qui serait très semblable à ce que vous auriez écarté.</p>
        <p>3. Dans ses grandes lignes, le Projet prévoit un Parlement élu et un Exécutif dont on ne sait, à vrai dire, s’il sera fédéral ou simplement confédéral. C’est assez pour rendre possible l’existence politique de l’Europe. C’est assez pour ouvrir les voies de la Fédération nécessaire. Les esprits ne sont pas encore mûrs pour aller plus loin, nous dit-on. Précisément, le régime qui vous est proposé paraît propre à les faire mûrir. Le refuser serait faire perdre à l’Europe le temps qui peut suffire à d’autres pour l’abattre et pour l’asservir.</p>
        <p>Notre seconde requête porte sur la manière dont vous allez accepter le Projet. Vous pouvez en effet le faire vôtre, ou simplement le considérer comme un moindre mal nécessaire. Vous pouvez l’amender, soit pour en faire un meilleur instrument fédéral, soit pour le rendre en fait inopérant.</p>
        <p>Nous vous demandons de saisir l’occasion historique. Nous vous demandons de <hi rend="i">lancer</hi> l’idée d’une Autorité politique. Nous vous demandons, en somme, d’accepter le Projet dans une perspective <hi rend="i">dynamique</hi>. Que votre <hi rend="i">oui</hi> s’adresse moins au texte lui-même qu’au But qu’il vise et que vous affirmerez, en déclarant clairement et simplement pourquoi l’Europe doit aujourd’hui s’unir, et quelle Europe, et pour quelles fins humaines.</p>
        <p>Quand nos peuples seront conscients du <hi rend="i">pourquoi</hi> de l’Europe fédérée, quand ils seront convaincus de ses <hi rend="i">fins</hi> pacifiques, le <hi rend="i">comment</hi> suivra facilement. Le préambule et l’idée directrice sont seuls vitaux, et non les paragraphes. Entraîner l’opinion par les premiers permettra seul d’amender les seconds et d’obtenir leur ratification. En revanche, le meilleur texte imaginable, conciliant miraculeusement des intérêts parfois contradictoires, ne fera jamais <pb n="ddr195307courfed_04"/> vivre l’Europe. Il sera lettre morte pour les Européens, tant que ceux-ci n’auront pas bien vu vers quel But on les mène, et ne l’auront pas voulu.</p>
        <p>La perspective dynamique dans laquelle il faut voir le Projet, et peut-être le modifier, se définit pour nous par quelques grands repères, que nous essayerons de fixer.</p>
        <p>1. Il faut que l’Europe s’unisse pour redevenir une force, capable d’assurer l’indépendance et la prospérité de ses habitants. Le vrai danger qui doit nous fédérer ne vient pas des Russes, mais de nos divisions. L’offensive de paix soviétique ne change rien au fait fondamental que nos pays sont trop petits pour le siècle, qu’ils mourront seuls ou revivront ensemble.</p>
        <p>2. Il faut que l’Europe s’unisse pour sauver le foyer d’une civilisation devenue mondiale, qui nous dépasse en tant qu’individus, et qui dépasse chacune de nos nations, mais dont nous sommes tous responsables. Cette raison suffirait à elle seule, car le sens même de chacune de nos vies dépend en fait d’une civilisation qui peut périr par notre désunion.</p>
        <p>3. L’Europe que nous voulons ne sera pas unitaire, ne sera pas un Super-État unifié et centralisé, car son génie s’appelle diversité. Elle ne sera pas non plus une Sainte-Alliance, ni une simple coalition, formule condamnée par l’Histoire à l’unanimité des exemples connus. De toute la force de ses traditions, mariant la liberté et l’efficacité, elle tend vers la Fédération, vers l’union des autonomies.</p>
        <p>4. Une Fédération de 155 millions d’habitants pour commencer, de plus du double lorsqu’elle aura regroupé l’une après l’autre toutes les nations à l’ouest du Rideau de Fer, attirant dès lors irrésistiblement les pays aujourd’hui « satellites », changera la face du monde et notre sort à tous. Plus peuplée que l’Amérique et l’URSS additionnées, elle dictera la paix dans le reste du monde, l’ayant rétablie dans son sein.</p>
        <p>5. Une telle Fédération ne suppose pas « l’abandon de nos souverainetés », mais au contraire l’institution d’une souveraineté nouvelle, et cette fois-ci réelle.</p>
        <p>Dans quelle mesure nos souverainetés existent-elles encore en fait ?</p>
        <p><pb n="ddr195307courfed_05"/> On voit venir le temps où elles ne seront plus guère que des prétextes à refuser l’union qui nous sauverait. Il est absurde de parler de la souveraineté d’une nation qui ne pourrait pas se défendre au-delà de quelques heures contre l’attaque de l’un ou l’autre Empire ; qui n’est pas en état de déclarer la guerre ou de conclure la paix isolément ; et qui ne peut plus rêver de vivre en autarcie. Renoncer à des droits illusoires, ou refuser d’y renoncer, ces deux gestes manqueraient également de sérieux. Il n’est qu’une seule indépendance imaginable, et elle ne peut avoir qu’un seul <hi rend="i">sujet</hi> dans notre Europe du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : l’Europe entière. Ce que l’on attend de la Fédération, c’est qu’elle instaure l’indépendance européenne. C’est qu’elle crée une force nouvelle. Et non point qu’elle renonce à des mots vides de sens, à des privilèges périmés, et plus anachroniques, au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, que le pouvoir de faire lever le soleil, revendiqué par les rois-dieux.</p>
        <p>6. Les paragraphes importent, dans un pacte fédéral (beaucoup plus que dans un traité), parce qu’ils engagent l’avenir des nations fédérées, et parce qu’en fait, dans une Fédération, l’on s’y réfère presque quotidiennement, comme le prouve l’expérience vécue des États-Unis et de la Suisse. Le Projet, certes, n’est pas encore un Pacte, mais il prépare les voies de la Fédération. S’il faut le modifier, que ce soit dans cette vue : afin de ménager son avenir fédéral.</p>
        <p>D’une part, il peut être opportun d’en retirer (pour l’instant) certaines dispositions qui, dans l’état présent, font obstacle au vrai but : nous pensons par exemple au mot « indissoluble » (article 1), qui ne peut être accepté tant qu’une seule des parties se voit contrainte de se réserver un droit (hypothétique) de sécession. Mais d’autre part, il faut se garder d’y ajouter quoi que ce soit qui viendrait compromettre l’évolution normale vers une Fédération : nous pensons au droit de veto, ou à des clauses d’avance paralysantes pour tout Exécutif digne du nom.</p>
        <p>L’essentiel est d’ouvrir, de ménager l’avenir, — que personne n’est en mesure de décréter. Le texte le plus simple, et même un peu obscur, comme le voulait Napoléon, s’y prêtera mieux que tout perfectionnisme et que les compromis les plus subtils.</p>
        <p>7. Pourvu que le Projet, carrément, <hi rend="i">ouvre</hi> à l’Europe une chance de se fédérer demain, il convient de l’accepter, même incomplet.</p>
        <p><pb n="ddr195307courfed_06"/> Tous ceux qui ont distingué que le <hi rend="i">maximum</hi>, qui est la Fédération de nos vingt pays, s’inscrit dans les données concrètes de notre Histoire, tous ceux-là voudront le <hi rend="i">minimum</hi>, qui est le Projet de Communauté des Six, comme le plus court moyen vers une telle fin.</p>
        <p>Messieurs les Ministres des Six, en proclamant hautement les motifs et les buts d’une union fédérale de l’Europe, en acceptant le Projet comme un pas vers ces buts, vous détruirez l’obstacle qu’il faut redouter le plus : le scepticisme et l’inertie des masses.</p>
        <p>Au contraire, en refusant le Projet, ou pire en l’acceptant mais pour mieux l’étouffer, vous perdrez la dernière occasion de décider vous-mêmes du destin de nos pays, et de notre civilisation.</p>
        <p>Il est clair que certains sacrifices doivent être consentis par les uns et les autres. Certains risques doivent être encourus. Les refuser, pourtant, serait tout perdre, à coup sûr et à bref délai.</p>
        <p>On compare volontiers notre Europe à Byzance. Cet empire qui sombra pour toujours il y a cinq siècles exactement, avait cessé de vivre son grand rôle historique dès l’an 1204, où l’armée des Croisés pilla sa capitale et viola son sanctuaire. Chute immense, dont la cause directe fut le refus d’un sacrifice minime.</p>
        <p>Les Croisés, débarqués devant Constantinople, exigeaient un tribut avant de s’éloigner : 10 millions de francs-or, environ. L’empereur en versa la moitié, puis se mit à pleurer misère. Les riches ne l’aidèrent point, se disant tous ruinés, et refusant de faire le pool patriotique des faibles sommes qui devaient assurer leur salut. L’assaut fut décidé après des mois d’attente. Byzance fut mise à sac. Les produits du pillage s’élevèrent après trois jours à plus de 100 millions, sans compter le trésor inestimable des œuvres d’art et des objets sacrés, dilapidés ou « réquisitionnés ». Les richesses de Byzance, enfin « mises en commun », furent emportées par l’occupant.</p>
        <p>Il dépend de vous, Messieurs, et de nous tous, d’écrire une autre Histoire pour une Europe nouvelle.</p>
        <p>Au nom du Groupe des Vingt</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="ddr195405courfed">
        <pb n="ddr195405courfed_p1_01"/>
        <head>Situation de l’Europe en mai 1954 : L’Europe bloquée<note resp="editor">« Situation de l’Europe en mai 1954 : L’Europe bloquée », <title level="j">Courrier fédéral</title>, Genève, n° 6-7, mai 1954, p. 1-5.</note></head>
        <p>Notre <hi rend="i">Courrier</hi>, depuis des mois, s’est tu. Les lettres d’abonnés s’accumulent : que se passe-t-il ? La réponse est dans les journaux. Depuis des mois, la construction européenne se trouve dépendre de la CED, dont la grande presse, les députés et même certains hommes politiques ont cru qu’elle dépendrait des conférences de Berlin et de Genève. Bien peu voulaient encore s’occuper de l’essentiel, qui était, et qui reste à nos yeux, l’union politique de l’Europe, c’est-à-dire sa Fédération.</p>
        <div>
          <head>La Russie à Berlin, ou l’Europe caricaturée</head>
          <p>Il était facile de prévoir que rien de ce qui se passerait ou non à Berlin ne pouvait modifier les données fondamentales de l’Europe. Même si la Conférence avait unifié l’Allemagne et libéré l’Autriche, <pb n="ddr195405courfed_p1_02"/> ces décisions ne pouvaient écarter les menaces qui pèsent sur l’ensemble du continent, les impératifs de son économie, et cette grande nostalgie de l’homme occidental, qui demande beaucoup plus que la paix, qui demande un sens à sa vie, une direction à son espoir…</p>
          <p>Et cependant, si les rencontres de Berlin se sont soldées par un échec sur tous les points de l’ordre du jour, elles n’en ont pas moins apporté un élément de pittoresque au débat sur l’union de l’Europe : M. Molotov, qui voit grand, jugeant mesquine l’Europe des Six, a proposé une Europe des Trente-deux. (J’avoue que le compte n’est pas facile à établir, mais on finit par dénombrer, à l’ouest du Rideau de Fer, quinze pays membres du Conseil de l’Europe et dix non membres, parmi lesquels San-Marino et Andorre, soit vingt-cinq, à quoi s’ajouteraient la Russie et ses six satellites.) Cette grandiose alliance « démocratique » comprendrait, selon les vœux du Kremlin, l’Espagne phalangiste, le Portugal corporatiste, la Yougoslavie « déviationniste », le Vatican « obscurantiste », les Républiques « populaires » de l’Est, et les actuelles « colonies social-fascistes des US » sur le continent. La compagnie paraît assez mêlée. Mais les neutralistes, qui dénonçaient à grands cris la disproportion des forces au sein des Six, entre la France et l’Allemagne de l’Ouest, c’est-à-dire entre 43 et 48 millions d’habitants, seront sans doute rassurés à l’idée d’un bloc russe de 200 millions rétablissant d’un seul coup la balance. Le cauchemar du « tête-à-tête avec l’Allemagne » s’évanouit dès que l’on songe aux joies du bon voisinage avec l’alliée naturelle des steppes. Il y a là, pour parler comme certains journaux neutralistes, « une proposition constructive et que l’on ne saurait écarter sans un examen attentif ». Alors que la masse des États-Unis déséquilibre l’Alliance atlantique, la masse de l’URSS équilibrerait l’Alliance eurasiatique, cela saute aux yeux. Après tout l’Europe est-elle autre chose qu’un cap de l’Asie ? Elle retrouverait ainsi sa juste place, dans une conception sainement géographique et matérialiste du monde.</p>
          <p>Retenons, de ces divagations, un fait curieux : <hi rend="i">l’idée européenne a fait de tels progrès que M. Molotov ne peut plus la combattre sans feindre de l’accepter d’abord.</hi> Quitte à tenter de l’écraser par une surenchère insensée.</p>
          <p>Et surtout, soulignons d’autant plus fortement que la presse a manqué de le faire, qu’à la Conférence de Berlin <hi rend="i">l’idée d’Europe unie a constitué le plus sérieux atout des pays libres</hi> dans leur confrontation avec Moscou. Non point que le projet de CED et le projet de Fédération qui est sa vraie base aient jamais été considérés comme monnaie d’échange éventuelle — MM. Bidault et Eden l’ont précisé — mais ce sont ces projets qui ont mis l’Occident en <pb n="ddr195405courfed_p1_03"/> mesure de discuter sur un fondement solide : nous avions quelque chose à défendre, qui n’était pas seulement le statu quo, mais l’avenir commun de nos peuples.</p>
          <ab type="ornament">⁂</ab>
          <p>Objectivement, la situation pouvait paraître, au lendemain de Berlin, l’une des plus favorables que nous ayons vécues depuis longtemps pour marquer des progrès réels vers notre union.</p>
          <p>Replaçons-nous un moment dans l’atmosphère de mars 1954. Le danger de guerre a diminué dans l’immédiat. La nécessité d’une entente étroite entre nos pays pour soutenir le niveau de vie européen, compromis par la révolte ou par l’essor normal de plusieurs autres continents, devient évidente à beaucoup. Des projets ont été formulés, parmi lesquels celui d’une Communauté politique qui doit et peut passer prochainement au premier rang. La Hollande a ratifié la CED que la Belgique venait de voter, l’Allemagne n’est pas revenue en arrière, l’Italie a décidé de poser la question à son Parlement, et des progrès minimes mais peut-être décisifs ont été enregistrés en France. Les consultations d’opinion récemment organisées en Allemagne, Hollande, Belgique et France prouvent qu’il existe une forte majorité populaire en faveur de la Fédération. M. Molotov lui-même vient de reconnaître le bien-fondé des efforts d’union régionale de l’Europe. Tout concourt donc à convaincre les hommes de bonne foi que la Fédération européenne est à la fois nécessaire, possible et souhaitée ; qu’elle ne peut plus apparaître comme une machine de guerre ; qu’elle serait soutenue même par ceux qui ne désirent pas y participer (les Anglais) ; et qu’enfin son heure a sonné, si jamais signal clair fût donné par l’Histoire.</p>
        </div>
        <div>
          <head>L’Asie à Genève, ou l’Europe humiliée</head>
          <p>Deux mois plus tard, tout est changé. L’Occident s’est laissé entraîner dans une « Conférence asiatique », qui s’ouvre à Genève à l’heure choisie par l’Est. Du côté russe, l’idée de manœuvre est claire : <hi rend="i">fixer</hi> la France d’abord, puis la Grande-Bretagne et les États-Unis, sur l’imbroglio des guerres locales d’Extrême-Orient, afin de nous détourner du problème préalable qui reste, de toute évidence, l’union de l’Europe, condition de sa force. (Notre opinion l’oublie, Molotov non.)</p>
          <p>L’offensive communiste vise au cœur : elle se concentre sur la France, tout près de ratifier la CED, mais dont le sang coule en Indochine. La Conférence, proposée par la France, qui hélas « ne peut autrement », est acceptée par ses alliés, et ce serait peu : elle a lieu <pb n="ddr195405courfed_p1_04"/> en Europe. Première victoire du Kremlin. <hi rend="i">C’est Molotov qui impose son angle de vision</hi>. Pendant des mois, toute l’attention du monde va se concentrer sur le théâtre d’une bataille où l’Occident désormais joue perdant. Le monde entier verra nos défaites militaires, et l’insolence des envoyés de l’Asie rouge distribuant à nos hommes d’État des camouflets très peu « diplomatiques ». Pendant des mois, l’Europe ne fera plus rien pour son union ; bien plus elle va laisser pourrir la CED, seule capable — à tort ou à raison — d’inspirer quelque crainte à la Russie. Deuxième victoire du Kremlin.</p>
          <p>Au soir même de la chute de Diên Biên Phu, la radio de Moscou proclamait dans toutes les langues : « La France vient de perdre ses dernières divisions actives. Elle ne peut donc plus adhérer à l’alliance agressive baptisée CED. Elle y serait noyée et sans force. » Ce sophisme insultant va servir de slogan à la campagne neutraliste, si ce n’est même à certains nationalistes. Un revers français en Asie deviendra le nouveau prétexte à la démission de l’Europe.</p>
          <p>Dans son premier discours à Genève, Chou En-lai déclarait en substance : — Bas les pattes en Asie ! Notre tour est venu de nous immiscer dans vos affaires. L’Indochine ne vous regarde pas, mais le problème allemand nous intéresse beaucoup…</p>
        </div>
        <div>
          <head>Un scandale historique</head>
          <p>Le colonialisme européen n’existe plus que dans les dénonciations que récitent les Russes et leurs satellites en Asie. Mais le colonialisme soviétique, lui, nous menace à bout portant : il a déjà conquis nos six nations de l’Est, et quatre nations en Asie. Il baptise « paix » cette conquête par la force, et « provocation belliciste » toute tentative de résistance à son emprise. Annexer l’Indochine à l’empire communiste serait un moyen de rétablir la « paix » dans le Sud-Est de l’Asie, puisque celle-ci serait ouverte à l’expansion russe et chinoise. Mais assurer la paix définitive entre la France et l’Allemagne par le moyen de leur Fédération ce serait agir en « bellicistes », puisque ce serait fermer l’Europe aux armées rouges.</p>
          <p>Au lendemain de la chute de Diên Biên Phu et des humiliations de Genève, l’Europe saura-t-elle se souvenir de Nicopolis, de Mohacs, et du siège de Vienne par les Turcs ? C’est à quoi nous en sommes, et c’est pire. Car une absurde conjoncture veut que les décisions vitales du pays dont dépend toute l’union de l’Europe, se trouvent dépendre elles-mêmes d’une trentaine de députés trop excités par les querelles locales pour mesurer l’état des forces dans le monde présent.</p>
          <p>Sous la double poussée de la révolte asiatique et du colonialisme soviétique, une Europe persistant à rester désunie doit rapidement périr par asphyxie à la fois physique et morale. Marchés perdus, positions atlantiques perdues, prestige perdu ; par suite, dynamisme intellectuel et spirituel déprimé, repliement sur une misère et des rancunes croissantes ; par suite invasion irrésistée de la propagande totalitaire, et démission finale entre les mains d’un petit groupe « d’apaiseurs » formule Bénès : on sait la suite.</p>
          <p>Seule riposte possible : l’union européenne, capable d’opposer aux Russes une puissance qui les tienne en respect. (Et tout le Sud-Est de l’Asie devrait comprendre que son élan irrépressible vers l’indépendance nationale ne sera plus arrêté par l’Europe, mais peut bien être détourné de ses fins par la Russie. L’Asie, donc, doit vouloir autant que nous, et autant que l’Amérique, l’Europe unie.)</p>
          <p>Mais l’Europe ne sera pas unie en temps utile si les efforts présents de fédération des Six échouent. (Début modeste, si l’on veut, mais seul concret.) Ces efforts peuvent échouer si le parlement français repousse demain la CED et avec elle ses suites et ses implications, la Communauté politique et son élargissement rapide à toute l’Europe.</p>
          <p>Ainsi le sort de 330 millions d’Européens, et au-delà d’eux de toute la civilisation occidentale, se trouve dépendre techniquement de 20 ou 30 individus épisodiques — dont on ne saura jamais les noms ! — inconscients de l’immensité du destin qu’ils peuvent faire basculer.</p>
          <p>Toute discussion d’alinéas, de « préalables », et autres « garanties » réclamées par tel groupe du Parlement de ce pays apparaît simplement démente, si l’on a vu la situation mondiale — et si l’on n’est pas communiste. Seule une profonde révolte de l’Europe rendue consciente de sa vraie position pourrait nous sauver de Genève — ce Diên Biên Phu diplomatique — et proclamer l’union sacrée des libertés occidentales.</p>
          <p>Un tel sursaut vital est-il inconcevable ? Retournons la question : est-il concevable que <hi rend="i">vingt nations</hi> européennes se laissent entraîner dans l’abîme par une poignée de députés en sursis, qui ont donc à peine le droit de parler au nom <hi rend="i">d’une</hi> seule ?</p>
          <p>C’est aux Français d’abord qu’on voudrait s’adresser, à ceux qui sentiront l’amitié d’un appel trop angoissé pour ménager ses termes.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="article" xml:id="ddr195405courfed2">
        <pb n="ddr195405courfed_p33_01"/>
        <head>Deux notes sur la souveraineté nationale<note resp="editor">« Deux notes sur la souveraineté nationale », <title level="j">Courrier fédéral</title>, Genève, n° 6-7, mai 1954, p. 33-36.</note></head>
        <div>
          <head>1. Peut-on fédérer des États souverains ?</head>
          <p>Parmi les Fédérations réussies, l’on peut citer la Suisse sans soulever d’objections. Tout le monde sait que son régime politique est l’un des plus stables du monde, depuis plus d’un siècle. Les partisans de l’Europe unie ne manquent pas de le citer en exemple. Mais combien savent comment ce modèle d’un système politique fédéral a pris naissance en 1848 ?</p>
          <p>Jusqu’à cette date, la Suisse n’était qu’une alliance d’États souverains. Pendant des siècles, leur lien légal avait consisté dans une Diète, laquelle n’avait guère plus de pouvoirs que l’Assemblée consultative de Strasbourg. Composée d’ambassadeurs des Cantons souverains, pourvus du droit de veto, cette Diète « n’avait en fait d’emprise sur les Cantons que dans la mesure où elle se conformait à leurs volontés »<note place="bottom">William <hi rend="sc">Rappard</hi>, <hi rend="i">La Constitution fédérale de la Suisse</hi>, Neuchâtel, La Baconnière, 1948, p. 20.</note>. La division des petits États, leur impuissance à adopter en temps utile une politique commune, expliquent la chute soudaine de l’ancienne Confédération devant les armées de la Révolution française, en 1798. L’essai d’unification jacobine entrepris à ce moment-là sous le nom de « République helvétique une et indivisible » échoua rapidement, et Napoléon reconnaissant l’erreur commise, déclarait aux Suisses en 1802 : « La nature a fait votre État fédératif. Vouloir la vaincre ne peut pas être d’un homme sage. »</p>
          <p>Entre les deux extrêmes de l’alliance d’États sans pouvoir central et de la totale unification, la Suisse chercha pendant près d’un demi-siècle un équilibre malaisé. Toute tentative de révision du Pacte fédéral, comme celle de 1832, se voyait repoussée à la fois par la gauche, qui lui reprochait son respect excessif des souverainetés <pb n="ddr195405courfed_p33_02"/> cantonales, et par la droite, qui jugeait ces souverainetés dangereusement menacées<note place="bottom"><hi rend="i">Ibid.</hi>, p. 83.</note>.</p>
          <p>La solution qui s’imposa finalement au lendemain de la guerre civile dite du <hi rend="i">Sonderbund</hi> (1847) peut être qualifiée soit d’habile compromis, soit d’échappatoire, selon qu’on a le tempérament pragmatique ou doctrinaire. En fait, elle a tranquillement supprimé le problème de la souveraineté cantonale (ou nationale), et cela d’une manière qui me paraît pleine d’enseignements pour l’Europe d’aujourd’hui.</p>
          <p>Loin d’exiger des Cantons une renonciation à leur souveraineté, la Constitution suisse de 1848 <hi rend="i">garantit expressément</hi> cette souveraineté, en même temps qu’elle la limite, ou plutôt qu’elle en délègue partiellement l’exercice au Pouvoir fédéral.</p>
          <p>Voici les textes :</p>
          <quote>
            <p>Article 1. — Les peuples des vingt-deux Cantons souverains de la Suisse, unis par la présente alliance… forment dans leur ensemble la Confédération suisse.</p>
            <p>Article 3. — Les Cantons sont souverains en tant que leur souveraineté n’est pas limitée par la Constitution fédérale, et comme tels, ils exercent tous les droits qui ne sont pas délégués au Pouvoir fédéral.</p>
            <p>Article 5. — La Confédération garantit aux Cantons leur territoire, la souveraineté dans les limites fixées par l’article 3, leurs constitutions, la liberté et les droits du peuple… (etc.)</p>
          </quote>
          <p>On se demande quelles grandes et nouvelles raisons s’opposeraient aujourd’hui à l’adoption d’articles semblables par les Constituants de l’Europe fédérée. On n’en voit pas qu’il soit aisé d’avouer et de défendre sérieusement.</p>
        </div>
        <div>
          <head>2. Abandonner ou recouvrer la souveraineté ?</head>
          <p>Est-il vrai que nos souverainetés doivent être abandonnées, si l’on veut faire l’Europe ? Est-il vrai qu’il y ait là un obstacle à l’union ? Ces souverainetés ont-elles quelque réalité et consistance, en dehors des débats où elles figurent comme <hi rend="i">prétexte</hi> à refuser les évidences européennes ? Voyons le concret.</p>
          <p><pb n="ddr195405courfed_p33_03"/> La souveraineté nationale n’est exercée en fait que par l’État. M. van Kleffens l’a définie comme « la faculté, pour un État, d’agir à sa guise, tant à l’intérieur qu’à l’extérieur, dans les limites posées par le droit applicable à chaque domaine ». Or on ne voit plus aucun État européen qui ait conservé la faculté d’agir à sa guise à l’extérieur, c’est-à-dire qui soit capable de déclarer la guerre ou de conclure la paix comme il l’entend, d’assurer sa prospérité sans plus dépendre de l’étranger, de se défendre plus de quelques heures contre les Russes ou les Américains : bref, de se conduire en pirate ou de vivre en vase clos. Ces limites décisives à la souveraineté ne sont plus posées par le droit, mais par d’implacables circonstances techniques, économiques et politiques. Il en résulte que la souveraineté nationale n’a plus guère d’autre existence que psychologique. Où la voit-on à l’œuvre ? Non pas dans les faits mais dans les discours des députés adversaires de la CED. Elle atteint son degré de virulence extrême dans les centaines de lettres cravachantes qu’envoient aux rédactions des colonels en retraite. Refoulée du domaine des forces réelles et des pouvoirs concrets, elle est devenue le réceptacle où se recueillent pêle-mêle nostalgies de gloires passées, orgueils déçus, rancunes et préjugés hérités d’une Histoire faussée par l’école, agressivité frustrée, et surtout angoisse de perdre son identité. Elle a donc pris les caractères cliniques d’un complexe. D’où la difficulté, pour ceux qui en sont victimes, de s’adapter aux réalités changeantes du siècle, et même de les apercevoir. D’où la prise qu’ils offrent aux manœuvres les plus grossières du communisme, jouant sur leur affectivité inquiète comme Iago sur la jalousie d’Othello. D’où enfin, l’extrême confusion et les éclats de passion saugrenus qui caractérisent les polémiques sur la souveraineté nationale.</p>
          <p>Lors des débats de la <hi rend="i">Table ronde de l’Europe</hi>, à Rome, deux arguments m’ont frappé, comme étant propres à éduquer le sens européen de notre opinion publique. Le premier fut apporté par notre ami Ernst Friedlaender : « Il faut dire franchement à nos nations qu’elles ne pourront sauver leur <hi rend="i">individualité</hi> qu’en sacrifiant leur souveraineté <hi rend="i">fictive</hi>. » (Étant entendu que l’accent porte sur <hi rend="i">fictive</hi>.) C’est ainsi que l’on doit rassurer ceux qui tremblent, disent-ils, de voir leur patrie « se perdre dans la masse informe d’une Europe unie ».</p>
          <p>Le second argument est dû à M. Cotsaridas, publiciste grec :</p>
          <quote>
            <p>Dans les domaines militaire, économique et politique, les organisations <hi rend="i">internationales</hi> existantes (telles que l’OTAN) prennent aujourd’hui les décisions principales et le peuple n’a sur elles aucun contrôle. Au contraire, les organisations <hi rend="i">supranationales</hi> (les autorités <pb n="ddr195405courfed_p33_04"/> fédérales prévues pour l’Europe) rétabliront en fait la souveraineté du peuple, car le peuple sera associé à leur gestion. Il importe d’expliquer cela aux masses, car ainsi sera dissipée la crainte que suscite la perte de la souveraineté nationale.</p>
          </quote>
          <p>Il n’est donc pas exact que nos nations, en vue de s’unir, doivent sacrifier ce qui subsiste de leur souveraineté nominale. Quant à l’essentiel de cette souveraineté, elles l’ont perdu, et sans retour. À la question : pourquoi l’Europe unie ? Il nous faut donc répondre maintenant : pour que l’Europe recouvre, entre les grands empires, une souveraineté qui échappe à ses nations.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
