<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="ddr-articles.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://oeuvres.github.io/teinte_xsl/tei_html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="ddr-sem">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title><title level="j">Le Semeur</title>, articles (1933–1949)</title>
        <author key="Rougemont, Denis de (1906-1985)">Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rougemont 2.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title level="j">Le Semeur</title> (1933–1949)</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure unit="article" match="//div[@type='article']" use="@xml:id"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1933" to="1949"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="ddr19330300sem" type="article" when="1933-03">
        <pb n="p. 286" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193303sem_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Humanisme et christianisme (mars 1933)<note place="bottom" resp="editor">« Humanisme et christianisme », <hi rend="i">Le Semeur</hi>, Paris, n° 5, mars 1933, p. 286-293.</note>
           <note resp="editor">La première note indique : « Introduction à une discussion organisée par la fédération au Foyer international, le 15 janvier 1933. » Le Foyer international se situe alors à Paris, au boulevard Saint-Michel.</note></head>
        <p>Je ne suis pas venu pour vous apporter un exposé systématique ou historique, mais bien pour poser devant vous quelques questions, définir à grands traits des antithèses à dessein forcées, et provoquer vos objections, plutôt qu’une adhésion muette à des constatations prudemment mesurées.</p>
        <p>Et d’abord, la question qui nous occupe ici est-elle une vraie question ? Est-elle, pour chacun de nous, une question qui se pose dans la vie, que vous vous posiez avant de venir ici, et à laquelle, réellement, vous cherchez à <hi rend="i">répondre</hi> ? En un mot, est-ce une question existentielle — pour employer un terme favori de la théologie et de la philosophie allemande contemporaines<note place="bottom"><hi rend="i">Existentielle</hi>, c’est-à-dire : qui concerne « l’existence » de chacun de nous, en tant qu’elle se trouve engagée dans un <hi rend="i">conflit</hi> réel et concret, exigeant une <hi rend="i">décision</hi>.</note> ?</p>
        <p>L’une des caractéristiques de notre temps, c’est sans doute le besoin qu’il a de mettre en question les questions elles-mêmes. Nous nous refusons, de plus en plus, à discuter sur des nuances métaphysiques arbitrairement définies, sur des oppositions qui n’existent, en réalité, que dans la mesure où l’on est décidé à refuser <pb n="p. 287" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193303sem_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> tous les conflits concrets et les décisions qu’ils comportent. Nous refusons toute problématique dans laquelle nous croyons distinguer une évasion hors des problèmes qui <hi rend="i">se</hi> posent et <hi rend="i">nous</hi> sont posés, <hi rend="i">hic et nunc</hi>.</p>
        <p>Avant d’aller plus loin, cherchons donc à serrer un peu les deux termes de notre sujet, cherchons à dégager leur réalité dans nos vies.</p>
        <p>1. Il nous faut tout de suite dissiper un malentendu : par le terme d’<hi rend="i">humanisme</hi>, on se borne trop souvent encore, en France, à désigner la culture gréco-latine. Nous n’avons pas, bien entendu, à discuter ici la question des humanités. Nous prendrons le mot humanisme au sens plus général, non moins précis, qui désigne une conception générale de vie — politique, économique, éthique — fondée sur la <hi rend="i">croyance au salut de l’homme par les seules forces humaines</hi>. Croyance qui s’oppose rigoureusement au christianisme, s’il est avant tout la croyance au salut de l’homme par la seule force de Dieu, — par la foi.</p>
        <p>Dans les deux cas, marquons-le bien, il s’agit de salut. Certains humanistes le nieront. Ils me diront que, là où le chrétien parle de salut, eux se bornent à revendiquer le bonheur des hommes, la justice. Faut-il voir là autre chose qu’une question de mots ? Dans l’un et l’autre cas, il s’agit bel et bien de savoir quel sens l’homme veut donner à sa vie, comment il doit vivre pour mieux vivre.</p>
        <p><pb n="p. 288" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193303sem_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Mais alors, en quoi les deux conceptions s’opposent-elles si radicalement ? C’est en ceci que, pour les uns, le salut est transcendant à l’humanité, pour les autres, immanent.</p>
        <p>Les humanistes accusent les chrétiens d’une sorte de lâcheté. Ils les accusent d’avoir recours à une réalité surhumaine qui les dispense de mettre en œuvre <hi rend="i">toutes</hi> leurs forces humaines. Ils les accusent de faire appel à une Volonté dont l’opération, à leurs yeux, anéantit celle de la volonté humaine, ou la rend absolument vaine. En somme, ils les accusent de diminuer l’homme par la promesse débilitante d’un « arrière-monde » qui serait comme une revanche contre tout l’imparfait de « ce bas-monde », mais une revanche à bon marché, permettant, sur cette terre, une scandaleuse économie d’énergie et de courage. Pour eux, le christianisme est contre l’homme.</p>
        <p>2. À cela, les chrétiens répondent : Comment l’homme s’aimerait-il lui-même mieux que Dieu, son créateur, ne l’aime ? Car Dieu seul connaît l’homme dans son origine et dans sa fin. L’homme étant « séparé » de Dieu sa source, — et c’est en quoi consiste le péché « originel » — il en résulte qu’il ne peut plus se connaître entièrement lui-même. Il ne peut plus connaître son bien. Il pose les questions les plus absurdes et les plus insolubles, par exemple : il ne sait même pas pourquoi il est au monde, ni pour quoi ; il se demande parfois ce qu’il a bien pu <pb n="p. 289" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193303sem_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> venir y faire ; il se demande à quoi rime cette horrible « Histoire », illustrée par les plus sanglants malentendus, sans cesse renaissants. Il a l’impression d’avoir perdu la clef de ce qui lui apparaît, dans ses heures de lucidité, comme une effroyable tragi-comédie. Au fond, ce que l’homme ignore, ce sont les choses les plus importantes du monde : l’origine et la fin de son existence terrestre.</p>
        <p>Dès lors, ceux qui croient détenir le pouvoir de sauver l’homme en se fondant sur l’homme sont semblables, aux yeux du chrétien, à ce fameux baron de Crac qui prétendrait se tirer alors d’un puits en se soulevant par la chevelure.</p>
        <p>3. Humanisme contre christianisme, n’est-ce donc qu’un conflit d’amour, assez touchant ? Est-ce à celui qui soignera le mieux cet homme que l’on s’accorde à tenir pour malade <hi rend="i">actuellement</hi> ?</p>
        <p>Aux yeux de certains humanistes, peut-être. Aux yeux du chrétien, non ; le conflit est plus grave, car le rejet de l’humanisme constitue pour lui une sorte d’obligation, à priori fondamentale : l’humanisme c’est le péché même, si l’on peut définir le péché par la volonté, naturelle à l’homme, d’agir pour soi, et non pour Dieu. C’est maintenant au tour de l’humaniste d’endosser le reproche de lâcheté. Le chrétien le considère comme un homme qui refuse d’accepter, dans toute sa violence, la question que lui pose sans cesse la <hi rend="i">crise perpétuelle</hi> du monde.</p>
        <p><pb n="p. 290" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193303sem_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Et l’antagonisme des deux attitudes prend une forme encore plus précise, il devient l’antagonisme de deux volontés qui ne s’opposent pas front à front sur le même plan, mais qui se coupent perpendiculairement. Chez les chrétiens, volonté de se soumettre à ce qui <hi rend="i">juge</hi> la vie. Chez les humanistes, volonté de vivre par eux-mêmes, de vivre à tout prix, le plus possible, comme si la vie était le bien absolu.</p>
        <p>C’est ici que nous entrons dans l’ordre de l’éthique quotidienne. L’humaniste va chercher une solution humaine qui lui permettra d’assurer ce bien absolu qu’est sa vie. Le chrétien va chercher à obéir aux ordres de sa foi, <hi rend="i">fût-ce même au mépris de sa vie</hi> : tel est le fondement de l’attitude de service et de sacrifice qui, dans tous les domaines, fait de lui un révolutionnaire, l’homme du risque opposé à l’homme des assurances.</p>
        <p>Car l’humanisme n’est, aux yeux de la foi, qu’une vaste entreprise d’assurance-vie. L’humaniste pourra répondre qu’à ses yeux, le christianisme n’est qu’une assurance-paradis. Mais le reproche est aussi misérable qu’injurieux, si l’on songe que ce « paradis » doit être payé ici-bas du mépris des garanties humaines les plus élémentaires, — et toute l’histoire des martyrs en témoigne.</p>
        <p>Un chrétien est un être qui joue tout sur la foi, c’est-à-dire sur l’invisible, contre toute vraisemblance. Prenons des exemples concrets.</p>
        <p><pb n="p. 291" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193303sem_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Un chrétien qui contracte une assurance sur la vie n’est plus un chrétien à cet instant et dans cet acte ; il agit en humaniste. Il témoigne de sa défiance à l’endroit de la Providence.</p>
        <p>Ce mot peut nous fournir un autre exemple.</p>
        <p>Un chrétien qui s’écrie : c’est providentiel ! chaque fois que lui échoit un « bonheur » imprévu, pousse en réalité le cri d’un humaniste, c’est-à-dire d’un homme, pour qui la valeur absolue est la vie, non l’obéissance.</p>
        <p>Et de même un chrétien qui dit, parlant des autres ou parlant en général : ceci est bon, moral, cela est mauvais, immoral, — porte un jugement d’humaniste, mange du fruit de l’arbre de la connaissance du bien et du mal.</p>
        <p>Humaniste encore, l’homme pieux qui prie pour demander à Dieu des « avantages » humains. (Comment donc les connaîtrait-il ? Comment pourrait-il les nommer, s’il n’a d’abord cherché la volonté de Dieu, si souvent contraire à la sienne ?) Prier pour qu’il fasse beau demain, ce n’est pas prier, c’est exprimer un vœu, un vœu d’humaniste.</p>
        <p>Si je vous donne ces exemples, c’est dans l’espoir de provoquer quelques réactions. C’est aussi dans l’espoir de vous faire mieux sentir à quel point l’humanisme, loin d’être une simple conception philosophique, est une attitude devant la « vie pratique » — comme on dit, mais y en a-t-il une autre ? —, une attitude qui se mêle constamment à l’existence des chrétiens eux-mêmes.</p>
        <p><pb n="p. 292" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193303sem_07.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Ce n’est pas à dire que l’humanisme n’ait pas ses doctrines, et même une expression politique cohérente. On a cité dans <hi rend="i">les Débats</hi>, ces jours derniers, les écrits de MM. Fernandez<note place="bottom">Ch. Westphal rappelait la phrase de Fernandez : « Le chrétien est un embusqué de l’infini. »</note> et Guéhenno. Si intéressants et précis que soit l’un dans le détail de sa dialectique critique, et si généreux que se veuille le second dans ses attaques contre un christianisme confondu d’ailleurs avec une certaine « culture », il ne semble pas que ces deux auteurs aient eu le courage d’aller jusqu’aux dernières conséquences de leur refus du transcendant.</p>
        <p>Le communisme seul a poussé jusqu’aux réalisations effectives que semble devoir commander une foi véritable en l’humain.</p>
        <p>Le communisme est le véritable humanisme de notre temps. La seule tentative pleinement consciente et avouée pour soustraire l’homme à son créateur, pour rebâtir un monde à la mesure de l’homme considéré comme autonome, et « calculable » humainement. Le <hi rend="i">Plan</hi> est d’ores et déjà la plus formidable entreprise d’assurance-vie que l’humanité ait jamais conçue. C’est à ce titre que le « marxisme-léninisme » peut être opposé utilement au christianisme, comme une « question » réelle et féconde.</p>
        <p>Mais en face de ce triomphe humaniste, le chrétien ne pourrait-il pas relever maintenant la <hi rend="i">vraie défense</hi> de l’homme, lieu naturel du nécessaire <pb n="p. 293" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193303sem_08.jpg/full/full/0/default.jpg"/> conflit de l’ange et de la bête ? L’homme soviétique se trouve soustrait aux conflits naturels. Il vit dans un monde où il n’y aura bientôt plus — se dit-on — ni luttes sociales, ni lutte contre la nature définitivement asservie. Cet homme sera-t-il encore <hi rend="i">humain</hi> ? Que fera-t-il, une fois son triomphe assuré par sa victoire sur les difficultés naturelles, sur ce conflit qui constitue la raison d’être de la plupart des hommes ? Sera-t-il ange ou bête ? Sera-t-il encore un homme ?</p>
        <p>L’homme chrétien est à la fois ange et bête. Dans ce conflit perpétuel, il trouve sa joie et sa souffrance — peu importe le nom qu’il leur donne ; — il y trouve sa raison de vivre, c’est-à-dire de lutter pour devenir une <hi rend="i">personne</hi> devant Dieu.</p>
        <p>Le succès de l’humanisme triomphant serait-il tout simplement d’enlever à l’homme toute raison <hi rend="i">personnelle</hi> de vivre ? Le succès de l’homme abandonné à ses calculs serait-il, en définitive, un suicide supérieurement organisé, du « genre humain » ?</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19341100sem" type="article" when="1934-11">
        <pb n="p. 29" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193411sem_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Sur la méthode de M. Goguel (novembre 1934)<note place="bottom" resp="editor">« Sur la méthode de M. Goguel », <hi rend="i">Le Semeur</hi>, Paris, n° 1, novembre 1934, p. 29-35.</note>
           <note resp="editor">Il s’agit d’une note critique de <hi rend="i">La Foi à la résurrection de Jésus dans le christianisme primitif</hi>, de Maurice Goguel, publié à la Librairie Ernest Leroux.</note></head>
        <p>L’œuvre de M. Maurice Goguel, directeur à l’École des hautes études, est déjà fort importante et fait de son auteur le maître incontesté de nos critiques du Nouveau Testament. C’est l’œuvre d’un savant spécialisé, au premier chef, mais dans un domaine susceptible d’intéresser le plus large public. On se souvient de l’ouvrage décisif que M. Goguel publia contre les thèses de M. Couchoud<note place="bottom"><hi rend="i">Jésus de Nazareth, mythe ou histoire</hi> ? chez Payot.</note>. Plus récemment, il nous donnait une volumineuse <hi rend="i">Vie de Jésus</hi><note place="bottom">Chez Payot.</note> dont le succès fut grand et les conclusions vivement discutées. L’ouvrage qu’il nous donne aujourd’hui est la suite de cette <hi rend="i">Vie de Jésus</hi>, et les questions qu’il pose n’apparaissent pas moins passionnantes.</p>
        <p>Quelle fut la genèse psychologique et historique de la croyance à la résurrection de Jésus ? C’est ainsi que M. Goguel définit l’objet de sa recherche, en insistant sur le fait que la <hi rend="i">description</hi> qu’il va donner ne saurait être prise pour une explication. Je crains bien que cette modestie ne soit un peu trop ambitieuse. Car l’hypothèse de travail <pb n="p. 30" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193411sem_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> que M. Goguel adopte au départ revêt bel et bien la forme d’une explication de cause à effet. On pense couramment, dit-il, que la foi chrétienne est née parce que le tombeau de Jésus fut trouvé vide. Mais il se pourrait qu’au contraire, on ait cru le tombeau vide à cause de la foi qu’on avait en la vie céleste de Jésus. L’Histoire est-elle cause ou effet de la foi ? M. Goguel incline vers l’<hi rend="i">effet</hi>. Suivons-le dans sa déduction.</p>
        <p>Dans une première partie qui décrit d’une façon remarquable les diverses formes de la croyance à la résurrection chez Paul et Jean, puis chez les rédacteurs des évangiles, enfin chez les premiers pères, M. Goguel met en lumière une évolution constante dans le sens prévu par son hypothèse, une concrétisation toujours plus rigoureuse du fait de la résurrection. Il lui reste alors, dans une deuxième partie, à défaire cette histoire trop bien faite, et à démolir, avec une sorte de minutieuse indifférence, tous les récits bibliques relatifs à la sépulture, au tombeau vide, aux apparitions et à l’Ascension. Et voici à quelles conclusions il aboutit :</p>
        <quote>
          <p>Alors qu’à l’origine, on avait dit : « Le tombeau est vide parce que Jésus est vivant au ciel », les prédicateurs ont dû dire : « Jésus est vivant au ciel, et la preuve, c’est que sa tombe s’est trouvée vide ». Et l’on a spontanément imaginé les conditions dans lesquelles les femmes, venues au sépulcre, n’avaient pas trouvé le corps de Jésus. Cette création s’est faite sans qu’il soit nécessaire ou légitime de supposer à son origine une fraude <pb n="p. 31" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193411sem_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> qui, pour être pieuse, n’en serait pas moins une fraude.</p>
        </quote>
        <p>En face d’affirmations aussi déconcertantes et aussi graves, le lecteur se sent autorisé à la plus grande exigence critique. À vrai dire, M. Goguel ne paraît pas s’être beaucoup préoccupé de justifier sa méthode. Il n’est pas trop aisé de la définir. Elle recourt avant tout à la critique interne des textes, mais aussi, nous venons de le voir, à des données psychologiques et historiques dont le dosage et la valeur sont très variables. Il semble qu’un de ses principes soit l’élimination de tout ce qui, dans le texte biblique, paraît en soi contradictoire ou invraisemblable ; mais, d’autre part, M. Goguel récuse beaucoup de passages pour la raison qu’ils s’expliquent trop bien. En somme, il adopte à peu près l’attitude d’un juge d’instruction qui aurait choisi comme prévenus les auteurs anonymes des évangiles et du livre des Actes. La méfiance règne en permanence dans son esprit : mais c’est une attitude « scientifique » nullement sceptique ; c’est même, si l’on veut, une façon paradoxale de donner tout leur prix aux quelques faits qui résistent à l’érosion critique, et qui permettent alors de réfuter M. Couchoud.</p>
        <p>Dirons-nous que cette méfiance méthodique suffit à convaincre le lecteur qu’il s’agit bien ici d’une science ? Il y a deux raisons d’en douter. La première, c’est l’extrême diversité des conjectures formées par les savants contemporains, à l’aide de la même méthode appliquée aux mêmes endroits du <pb n="p. 32" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193411sem_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> texte. La comparaison de ces conjectures fait soupçonner très vite leur gratuité ; surtout, elle fait apparaître le rôle de l’interprétation psychologique, et c’est là le second obstacle. M. Goguel tire des arguments, pour lui décisifs, de certaines « vraisemblances » qui nous paraissent souvent bien pauvres. Qu’est-ce que la vraisemblance, en psychologie, sinon le triomphe du conventionnel ?</p>
        <p>Quand on compare les résultats obtenus par M. Goguel, avec le texte biblique intégral, on est frappé de voir que le récit se trouve, <hi rend="i">dans tous les cas</hi>, affadi et banalisé. Si l’on voit bien ce qui pouvait pousser les auteurs primitifs à colorer leur relation, on voit mieux encore le préjugé moderne qui pousse M. Goguel à les décolorer. Et l’on se demande ce qui subsisterait de ses conclusions si on leur appliquait les critères dont il use envers l’Évangile. (Qu’on se rappelle la plaisanterie fameuse parmi les étudiants, qui consiste à démontrer par la méthode historico-psychologique l’inauthenticité probable d’un professeur.) M. Goguel ne fait-il pas comme les premiers croyants — et avec la même bonne foi — de la rétrohistoire, de l’imagerie psychologique ? Je sens bien la gravité de ce reproche. Mais M. Goguel semble d’avance l’avoir minimisé, en réduisant toute son œuvre aux proportions d’une génétique descriptive, et en se bornant à réfuter des textes sans préjuger de la réalité des faits. Minimiser ! telle pourrait être la devise de l’école illustrée par M. Goguel. Il répondra que c’est au bénéfice du vrai. Mais il faudrait <pb n="p. 33" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193411sem_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> alors déclarer ses critères. La vérité psychologique, telle que la conçoivent les historiens, me paraît particulièrement improbable. Tout en admirant à chaque page l’ingéniosité et la science de M. Goguel, on se sent parfois gêné par l’anachronisme évident de ses jugements psychologiques. Il y a là un procédé tout inconscient mais qui rappelle irrésistiblement celui de certains humoristes.</p>
        <p>Les rédacteurs des évangiles étaient-ils vraiment si « bourgeois », si prudents, si soucieux de logique, si incapables d’y atteindre, si aveuglés sur leurs contradictions ? N’étaient-ils pas, bien plus que nous, capables de voir dans les contradictions mêmes d’un récit, la marque de la vie et des passions ? Prenons, à peu près au hasard, l’exemple de <hi rend="i">Marc</hi>, chapitre 16. De ce que l’ange qui apparaît au tombeau vide rassure les femmes, au verset 6, alors qu’elles s’enfuient épouvantées, au verset 8, M. Goguel déduit incontinent que le premier de ces versets a été ajouté après coup. Il le retranche donc. Cela fait, nous dit-il, « le récit est bien homogène ». Certes. Mais qu’on imagine un groupe de femmes qui pénètrent dans un tombeau, qui le trouvent vide, qui voient un ange, et voici que cet ange leur parle ! Les réactions de ces femmes n’auront probablement rien d’homogène et seront même plus contradictoires qu’aucun récit ne peut le faire sentir.</p>
        <p>Ces réserves faites sur la méthode, il reste que les conclusions négatives de M. Goguel sont loin d’être aussi ruineuses pour la foi que beaucoup de <pb n="p. 34" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193411sem_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/> croyants ne le craignent. Pour deux raisons. La première, qu’il indique lui-même, c’est que, du point de vue de la foi vivante, les postulats critiques de l’auteur n’ont aucune force de contrainte. C’est l’Écriture et le dogme qui les jugent, et non l’inverse, comme l’a fort bien montré Max Dominicé à propos de Calvin<note place="bottom" resp="editor">Voir le <ref>compte rendu que Rougemont fait de <hi rend="i">L’Humanité de Jésus d’après Calvin</hi> de Max Dominicé</ref>.</note>. La seconde, c’est que M. Goguel, loin d’attaquer les dogmes, ne démolit que les preuves matérielles dont l’esprit humain voudrait toujours les faire dépendre. Il nous rappelle ainsi que la foi véritable est celle qui croit sans avoir vu. Sa position nous paraît sur ce point tout à fait orthodoxe et courageuse. Au contraire de la plupart des historiens modernes qui ont voulu déduire de leur critique la relativité des articles de foi, M. Goguel cherche à débarrasser la foi de la relativité des preuves historiques. En nous montrant qu’elles peuvent être contestées, pour la plupart, il nous délivre d’une tentation permanente. Du même coup, il ruine d’ailleurs certaines objections classiques de l’incroyance (l’assimilation de la résurrection de Jésus au mythe du Dieu mort et ressuscité, en particulier).</p>
        <p>Pour M. Maurice Goguel, la foi a déformé l’Histoire. Que l’on réforme cette histoire, cela ne saurait être au détriment de la foi. Car l’office de la foi n’est pas de nous fournir une explication probante du miracle ; elle se trahit elle-même quand elle s’y essaie. Dire que « Christ est ressuscité », c’est énoncer une vérité qu’aucune preuve humaine ne peut réellement appuyer ; car l’œuvre de la chair, c’est de refuser Dieu, même alors qu’il se rend visible. Et ce n’est point parmi les morts qu’il nous faut chercher le Vivant (Luc 24 : 5).</p>
        <p>Faire l’économie des fausses preuves, telle paraît être, en fin de compte, la justification de la critique historique. C’est dire qu’elle triomphe en général au terme des basses époques théologiques.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19350500sem" type="article" when="1935-05">
        <pb n="p. 387" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>La cité (avril-mai 1935)<note place="bottom" resp="editor">« La cité »,<hi rend="i"> Le Semeur</hi>, Paris, n° 6-7, avril-mai 1935, p. 387-416.</note></head>
        <p>Quand on m’a proposé ce titre, j’ai tout d’abord été frappé par le léger anachronisme de ce petit mot de cité. Une image s’est immédiatement formée devant mes yeux : l’image d’un clerc en vêtements moyenâgeux circulant dans les perspectives d’un tableau de maître italien. La somme de saint Thomas sous le bras, mon chrétien arpentait les portiques d’une de ces villes du Quattrocento, où tout était bâti à la mesure de l’homme, où tout, — sauf les églises, — semblait avoir été conçu pour demeurer à portée de la main, dans les limites où le pouvoir d’une vocation peut s’exercer. Je voyais cette ville, où tout portait les marques des pensées qu’agitait cet homme ; cette ville habitée et gouvernée par des chrétiens ; cette cité où le clerc, le magistrat et le marchand adoraient le même Dieu, dans le même langage ; cette unité vivante, cette communauté où toute pensée et toute action se répondaient, où il était normal, salutaire et logique que les choses s’ordonnent à l’homme, et que l’homme s’ordonne à son Dieu.</p>
        <p>Tel était donc mon rêve, mon imagination de l’homme chrétien dans la cité chrétienne.</p>
        <p><pb n="p. 388" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Quelques jours plus tard, je me vis obligé de traverser à pied la banlieue parisienne. C’était du côté des faubourgs qui portent ce nom étrange du Kremlin-Bicêtre… Et je pus constater que les données du problème avaient un peu changé, — si vous me permettez cet euphémisme académique. Les termes de chrétien et de cité, qui, dans l’image moyenâgeuse me paraissaient se correspondre et s’ordonner si simplement, me semblèrent soudain, dans la réalité des villes modernes, privés de toute espèce de <hi rend="i">commune mesure</hi>. L’un devenait tout petit, l’autre énorme.</p>
        <p>En effet, la cité d’aujourd’hui est quelque chose de littéralement démesuré, un ensemble de signes abstraits : SDN, BIT, URSS, SFIO, CGT, NSDAP, un monstrueux complexe de puissances collectives, de masses électorales, de lois économiques. Un jeu secret qui se joue sur nos têtes et dont la Presse nous donne l’image conventionnelle. Entre les forces qui dominent la cité, et les hommes qui habitent la cité, il n’y a plus aucune proportion. Mais ce n’est pas la cité seule qui a changé. En même temps qu’elle cessait d’être proportionnée à la mesure de l’homme, l’homme cessait d’obéir à la mesure de la foi. Je n’étonnerai personne si je constate que dans l’humanité contemporaine, le chrétien n’est plus le type normal. Il tend à devenir l’exception. C’est tout juste, déjà, s’il n’est pas un scandale. Quand il se tient tranquille, on le tolère en souriant. On ira même jusqu’à respecter ses vertus, <pb n="p. 389" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> à condition toutefois qu’elles se confondent avec celles de la bourgeoisie.</p>
        <p>Et maintenant nous comprendrons peut-être mieux le sens concret de la question, à laquelle je vais limiter mes réflexions, ce soir : — quelle peut être la vocation de <hi rend="i">ce</hi> chrétien dans <hi rend="i">cette</hi> cité ? Ce chrétien en minorité dans une masse d’hommes qui, elle-même, paraît tellement impuissante sur les conseils de la cité ? N’est-il pas ridicule de poser la question ? N’est-il pas évident, à première vue, que le chrétien ne peut plus rien, que personne ne l’écoute plus, qu’on le laisse parler dans ses temples justement parce qu’on ne le craint plus ? Et dès lors, à quoi servirait de méditer sur la manière dont ce chrétien pourrait ou devrait exercer une vocation condamnée par avance à demeurer inefficace ? Le chrétien est-il possesseur d’un secret qui lui permettrait de faire plus ou mieux que les autres ? A-t-il des lumières spéciales sur les moyens de résoudre la crise, d’organiser la production ou de conclure des traités ? Et si ce n’est pas le cas, ne ferait-il pas mieux de se limiter à son domaine, d’ailleurs de plus en plus restreint ? À la question de sa vocation dans la cité, ne devra-t-on pas opposer une <hi rend="i">question préalable</hi>, brutale : cette vocation a-t-elle un sens concret ? Conduit-elle à des actes ? Et ces actes eux-mêmes, auront-ils la moindre portée ?</p>
        <p>L’observation objective du monde nous obligerait à conclure qu’en effet, les conditions sont devenues telles que l’action du chrétien, comme <pb n="p. 390" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> chrétien, ne vaut guère la peine qu’on en parle. J’irai même plus loin : l’action d’un intellectuel laïque quelconque apparaît tout à fait dérisoire dans la « cité » telle qu’elle est devenue. Ni les congrégations économiques, ni les forces irrationnelles de la race, de la classe ou des nationalismes exaspérés, n’ont cure de nos avis, de nos révoltes. Que nous soyons chrétiens ou non, nous autres pauvres intellectuels, il nous faut perdre l’illusion d’exercer aucune puissance. À moins de nous faire journalistes ! L’observation objective du monde ramène le clerc dans sa chambrette, et le chrétien dans sa paroisse. Elle conclut au scepticisme, et au pessimisme intégral. — « J’ai appliqué mon cœur — dit l’Ecclésiaste — à rechercher et à sonder par la sagesse tout ce qui se fait sous les cieux : c’est là une occupation pénible à laquelle Dieu soumet les fils de l’homme. J’ai vu tout ce qui se fait sous les cieux, et voici, tout est vanité et poursuite du vent. »</p>
        <p>Je plaindrais l’homme d’action qui n’aurait jamais eu ce cri, qui n’aurait jamais éprouvé cette détresse ! Quant à moi, pendant que je réfléchissais à ce que je devais vous dire ce soir, j’ai éprouvé plus que jamais le sentiment d’une grande absurdité. Sommes-nous bien des David prêts à marcher contre Goliath, ou simplement de tout petits Don Quichotte s’excitant à une lutte impossible ?</p>
        <p>Je laisserai cette question ouverte. S’il est un fait patent, c’est que <hi rend="i">nous</hi> ne pouvons pas grand-chose…</p>
        <p><pb n="p. 391" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Mais il existe un autre fait que je poserai en face de cette constatation si pessimiste : voici ce fait : <hi rend="i">Dieu peut tout</hi> ! Et c’est à Dieu que nous disons dans toutes les églises chrétiennes : « Que <hi rend="i">Ton</hi> règne vienne ! » Or, une telle prière nous charge d’une responsabilité contre laquelle aucune raison ne prévaudra jamais. Elle est un ordre, que nous avons reçu, et que nous n’avons pas le droit ni le pouvoir de discuter. Elle nous adresse une <hi rend="i">vocation</hi>. Et alors, nous voici placés dans une situation toute nouvelle. Nous n’avons plus à supputer nos chances, ni à décider librement si oui ou non cela vaut la peine d’entrer dans la tourmente de la cité. Nous prions : « Que Ton règne vienne ! » et si nous ne faisons pas l’impossible — justement : <hi rend="i">l’impossible</hi> — pour hâter la venue de ce règne, nous ne sommes plus que des menteurs, et notre prière nous condamne.</p>
        <p>Le chrétien est cet homme qui, ayant mesuré, mieux que personne peut-être, la vanité de toute action, <hi rend="i">agit</hi> tout de même, non point parce qu’il distingue un succès possible et prochain, mais parce qu’il a reçu un ordre, et que cet ordre vient de Dieu.</p>
        <p>« <hi rend="i">Ne vous conformez pas à ce siècle présent, mais soyez transformés</hi> », dit saint Paul. Tout le secret de notre vocation est contenu dans ces mots-là, et si je parvenais ce soir à vous les rendre vivants et présents, et si vous n’emportiez d’ici que le seul souvenir de ces mots, je penserais avoir atteint mon but.</p>
        <p><pb n="p. 392" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Ne vous conformez pas, — mais soyez transformés. Nous n’appartenons pas à la forme du monde mais bien à sa transformation. <hi rend="i">Forme</hi> et <hi rend="i">transformation</hi>, ce sont là les deux termes qui s’opposent dans notre vie, qui commandent notre vocation.</p>
        <p>La <hi rend="i">forme</hi> de ce monde : vous savez ce qu’elle est, et vous savez qu’elle est mauvaise. La forme de ce monde, ce sont toutes les puissances que j’énumérais tout à l’heure et qui dominent la cité. C’est le désordre et l’injustice tolérés, devenus normaux, c’est la presse, l’exploitation des pauvres, la raison du plus fort et la loi du talion. Ici, c’est le capitalisme créateur de chômage, là c’est la tyrannie des dictatures. C’est contre la forme du monde que protestent les socialistes, et avec eux des masses grandissantes de bourgeois lentement dépossédés des privilèges acquis par leur travail. La forme mauvaise du monde, ce sera pour l’incroyant l’ensemble des abus et des désordres dont il souffre ; — pour le chrétien, ce sera bien davantage : ce sera tout ce que résume le seul mot de <hi rend="i">péché</hi> — tout ce qui s’oppose à la venue du règne de justice qu’il appelle.</p>
        <p>« Nous n’appartenons pas à la forme du monde. » — Est-ce à dire que notre foi nous en libère matériellement et moralement ? Est-ce à dire qu’en tant que chrétiens nous échappons aux lois communes ? Non pas ! Et gardons-nous ici de toute illusion optimiste ! Chrétiens, nous restons hommes, entièrement hommes, entièrement <pb n="p. 393" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_07.jpg/full/full/0/default.jpg"/> prisonniers de la forme mauvaise du monde. C’est là le fait. Mais notre foi <hi rend="i">proteste</hi> au nom de Dieu contre ce fait ! Elle appelle un monde nouveau, elle affirme une nouvelle appartenance. Elle annonce une nouvelle patrie. Nous sommes au monde, c’est vrai, mais non pas comme étant <hi rend="i">du</hi> monde. C’est là le sens de nos prières, de nos angoisses et de l’appel de toute l’humanité à la justice.</p>
        <p>Mais alors, cette forme du monde que le chrétien découvre pire encore que ne le pensaient les socialistes par exemple, elle appelle une <hi rend="i">transformation</hi> plus radicale que tout ce que nous pouvions imaginer et souhaiter. Et c’est à cette transformation que nous appartenons <hi rend="sc">de droit</hi>, dès l’instant où nous l’annonçons.</p>
        <p>Mais qu’est-ce que cette transformation ? Et de quel droit pouvons-nous l’annoncer ? Est-ce un ensemble de réformes, un programme révolutionnaire ? Est-ce l’utopie d’un avenir meilleur, ce « millenium » dont l’Apocalypse nous donne la vision mystérieuse, Satan enchaîné pour mille ans ?</p>
        <p>Réforme, révolution, utopie d’un monde meilleur ; — ne faisons pas les dégoûtés : nous y pensons tous plus ou moins, et beaucoup d’entre nous y travaillent. Il ne sera pas dit que l’homme chrétien est moins humain que l’homme non chrétien. Il ne sera pas dit que le croyant, parce qu’il refuse toute solidarité avec la forme du monde présent, refuse aussi toute solidarité <pb n="p. 394" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_08.jpg/full/full/0/default.jpg"/> avec l’espoir de ceux qui souffrent et qui créent. Mais s’il accepte pratiquement de travailler à la révolution, le chrétien n’a pas le droit de laisser subsister la moindre équivoque sur les <hi rend="sc">motifs</hi> de cette acceptation. S’il <hi rend="i">annonce</hi>, au sens fort du terme, la transformation de ce monde, ce n’est pas en vertu des seuls désirs humains, qu’il a certainement lui aussi, mais qu’il n’aurait aucun droit de prêcher. S’il annonce, s’il prêche cette transformation, non pas comme un désir mais comme une certitude, c’est <hi rend="i">qu’elle a déjà été faite</hi> ! Ce que nous annonçons au monde, c’est la promesse de celui qui a dit : « Prenez courage, <hi rend="i">j’ai</hi> vaincu le monde. » — Christ <hi rend="i">est</hi> ressuscité. Il <hi rend="i">est</hi> vivant ! Par lui, la forme de ce monde, et sa puissance dernière, la mort, sont absolument dominées. C’en est fait ! depuis 19 siècles. La justice <hi rend="i">a</hi> paru, et nous en témoignons par nos actions de grâce — précisément par nos <hi rend="i">actions</hi> ! — et je voudrais mettre l’accent sur ce mot-là, afin que vous ne pensiez pas qu’il ne s’agit ici que de pathos sentimental. Action, et non pas sentiment, ni piété, ni extase, ni cloître. Voilà pourquoi notre certitude joyeuse devient une <hi rend="i">certitude combattante</hi>, — voilà pourquoi nous ne pouvons plus nous laisser arrêter par aucune raison, par ces raisons si bonnes, par exemple, mais si courtes, de l’opportunisme sceptique. Si nous
croyons à cette justice, nous ne pouvons autrement que de courir vers elle ! Nous ne pouvons autrement que d’espérer de toutes nos forces <pb n="p. 395" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_09.jpg/full/full/0/default.jpg"/> son retour ! Nous <hi rend="i">protestons</hi> contre ce monde au nom d’une justice triomphante, et c’est elle que nous <hi rend="i">annonçons</hi> : ainsi donc, ces deux temps de notre vocation révèlent un fait unique, renvoient à un motif unique : la mort et la résurrection de Jésus-Christ. Ni l’attente passive, ni l’ardeur messianique, ne sont plus aujourd’hui des attitudes chrétiennes ; mais voilà le motif de notre action : nous attestons la justice apparue, et dans l’élan de notre action de grâce, prisonniers que nous sommes de la forme terrestre, nous prêchons une victoire acquise et le retour promis de cette justice !</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Il se peut que certains d’entre vous trouvent ces préliminaires terriblement théologiques. Il se peut que ma définition de la vocation du chrétien vous ait paru, dès le principe, assez abstraite. Me voilà bien loin, pensez-vous, des problèmes concrets que pose la cité. Encore un qui s’évade ! Encore un qui décolle et va planer au-dessus des nuages… Peut-être qu’un ou deux, ou beaucoup d’entre vous, sont en train de penser cela. Avant d’aborder le problème de l’action politique du chrétien, je tiens à dire deux mots concernant ces scrupules, ou peut-être, cette objection informulée.</p>
        <p>La question que je viens d’esquisser à grands traits, c’est celle des <hi rend="i">fins dernières</hi> de l’action du <pb n="p. 396" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_10.jpg/full/full/0/default.jpg"/> chrétien. C’est la triple question que le peintre Gauguin avait choisie pour titre de son fameux triptyque : <hi rend="i">D’où venons-nous ? Où en sommes-nous ? Où allons-nous</hi> ? À la question : Où en sommes-nous ? j’ai répondu en rappelant la situation très précaire du chrétien dans la cité telle qu’elle est devenue. À la question : D’où venons-nous ? j’ai répondu en rappelant que <hi rend="i">l’origine</hi> vivante de notre action, c’est l’incarnation de la justice en Jésus-Christ ressuscité. À la question : Où allons-nous ? j’ai répondu : <hi rend="i">le Seigneur vient</hi> ! — et nous allons à la rencontre de son règne, vers la transformation radicale de toutes choses. Et je vous demande, maintenant, si l’on a le droit de se mettre en route avant d’avoir posé ces trois questions, avant d’y avoir répondu ? Oh, je sais bien que le monde d’aujourd’hui retentit chaque jour d’appels, d’appels à la lutte immédiate, pour des objectifs imprécis, ou au contraire tellement précis qu’on ne veut plus rien voir au-delà. Trop de chefs nous crient : en avant ! sans avoir osé regarder plus loin que le bout des semelles de leurs bottes. Leur <hi rend="i">en avant</hi> ne sait pas où il va ! N’est-ce pas ainsi que courent les fuyards ? Comment ne voient-ils pas que chacun de leurs gestes pose la question des fins dernières de l’homme, et cela, qu’ils le veuillent ou non ? Et s’ils le voient, comment peuvent-ils encore éluder si cavalièrement le problème dernier de l’action ? Et je demande encore : qui donc osera poser ces grandes questions dernières, si ce n’est le chrétien, <pb n="p. 397" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_11.jpg/full/full/0/default.jpg"/> dans la cité contemporaine ?
Et s’il ne le fait pas, qui d’autre est en mesure d’assumer cette charge inquiétante ? Si le chrétien ne pose pas ces questions, n’est-ce pas <hi rend="i">alors</hi>, justement, qu’il s’évade ? Qu’il sort de <hi rend="i">sa</hi> réalité ? Qu’il doute de la justice de Dieu ? Et qu’il trahit sa vocation première ?</p>
        <p>Je pense que beaucoup d’entre vous ont, dès longtemps, résolu ces questions, dans la mesure où cela se peut. Mais il fallait qu’elles fussent posées, toutes ces questions, et il faut qu’elles demeurent posées comme un grand signe d’interrogation au-dessus de ce que j’ai à vous dire maintenant.</p>
        <p>Vocation du chrétien dans la cité : nous l’avons définie par deux mouvements : une protestation, une annonce. Protestation contre la forme de ce siècle, annonce active de sa transformation.</p>
        <p>Ici se posent deux grands problèmes pratiques : est-il possible et nécessaire, partant de cette vocation, d’aboutir à ce que j’appellerai une <hi rend="i">politique chrétienne</hi>, un parti des chrétiens ? Telle est la première question. Et si l’on répond <hi rend="i">non</hi> à cette première question, est-il possible alors, ou désirable, qu’un chrétien entre dans l’un ou l’autre des partis existants, et fasse sienne la cause de ce parti ? Ce sera la seconde question.</p>
        <p>Au sujet de la politique chrétienne, permettez-moi d’être aussi bref que catégorique.</p>
        <p>Si nous considérons l’histoire, si nous écoutons ses leçons, il me paraît qu’aucun doute n’est <pb n="p. 398" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_12.jpg/full/full/0/default.jpg"/> permis. De Constantin, premier empereur chrétien commandant aux chrétiens de faire la guerre, à Charlemagne baptisant les Saxons pour leur prouver la puissance de son glaive, et tout accessoirement celle de l’Esprit ; des chevaliers partant pour la Croisade, aux milices de Loyola, poussant les princes à une autre croisade non moins sanglante, mais sans doute moins féconde pour l’essor de la civilisation ; des anabaptistes de Münster aux puritains capitalistes ; du Roi-Soleil, prince très chrétien, à Guillaume II et à son <hi rend="i">Gott mit uns</hi> ! ; des Espagnols massacrant les Incas au nom d’un autre roi chrétien, jusqu’à ce chancelier Dollfuss faisant tirer à coups de canon contre les ouvriers de Vienne avec l’appui du parti clérical, — l’histoire des politiques chrétiennes se confond séculairement avec l’histoire des trahisons les plus flagrantes du christianisme. Voilà bien la fatalité qui pèse sur notre histoire : une politique chrétienne qui réussit n’a plus rien de chrétien que le prétexte. Les Églises se livrent au jugement du monde, dès lors qu’elles cessent d’être avant tout un jugement porté sur le monde. Toute politique chrétienne, toute politique conduite par une Église, et qui vise des buts proprement politiques, appartient à la forme du monde, et par là même, appelle notre protestation.</p>
        <p>Quel est donc le rôle de l’Église ? Est-il de prêcher l’Évangile, ou bien de faire triompher telle ou telle doctrine sociale adoptée par opportunisme ? <pb n="p. 399" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_13.jpg/full/full/0/default.jpg"/> À supposer même qu’une église parvienne à construire une doctrine, sociale, morale, économique, qui puisse s’imposer au grand nombre sans violences, sans mensonges, sans illusions, sans habiletés politiciennes, — à supposer que cela soit possible, que de questions demeurent menaçantes ! Voici l’Église liée bon gré mal gré à son succès ; voici l’Église puissante et séduisant par sa puissance ; voici le message de la transformation qui se change en message de la conservation ; et voici l’ombre du Grand Inquisiteur qui vient bénir ce monde moralisé, dont on ne sait plus exactement s’il est encore profane ou déjà sanctifié.</p>
        <p>Je ne crois pas plus à une politique chrétienne que je ne crois à une morale chrétienne codifiée, rationalisée, dispensant chaque chrétien de reconnaître et d’accepter les risques d’une vocation toujours unique, et parfois scandaleuse. Je ne crois pas que les chrétiens possèdent, du seul fait de leur foi, des lumières spéciales sur les problèmes techniques que pose la vie de la cité moderne. Je ne crois pas qu’il soit souhaitable que se forme un <hi rend="i">parti chrétien</hi>, opposé aux autres partis.</p>
        <p>Je crois que les églises ne peuvent accomplir tout leur devoir, toute leur mission dans la cité, que d’une seule et unique manière, et c’est en devenant et en restant de <hi rend="i">vraies Églises</hi>, c’est-à-dire des annonciatrices de la Parole, du jugement porté sur la forme du monde, et de la grâce offerte à ceux qui croient.</p>
        <p><pb n="p. 400" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_14.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Mais ceci dit, et une fois repoussée la tentation théocratique à laquelle je vois succomber tant de jeunes chrétiens trop bien intentionnés, il faut avouer que la question reste entière : que devons-nous faire, comme chrétiens, dans la cité ? Si l’Église n’est pas un parti, comment et où faut-il que nous prenions parti ? Où allons-nous nous engager ? Car vocation signifie acte, et tout acte est un engagement.</p>
        <p>Nous voici donc en face de la seconde question : celle de l’adhésion à l’un ou l’autre des partis politiques existants.</p>
        <p>Bien entendu, je ne puis songer à passer en revue les principaux partis qui constituent des forces politiques et sociales dans la cité française d’aujourd’hui. Nous entrerions dans un débat terriblement technique et faussement précis, et nous aurions vite fait de perdre de vue la vocation <hi rend="i">particulière</hi> du chrétien. Je me contenterai donc d’examiner un seul exemple, le plus riche à mon sens, et peut-être le plus typique : l’exemple du parti socialiste.</p>
        <p>Protestation contre la forme actuelle du monde, prédication active de sa transformation, — si telle est bien la vocation civique du chrétien, beaucoup seront tentés de penser que cela conduit au socialisme. Pour ma part, je confesse volontiers qu’aucun parti ne m’attire davantage, et qu’aucun ne saurait m’apparaître, à première vue, plus conforme à notre espérance de justice. Vous dirai-je que c’est précisément à cause de cette <pb n="p. 401" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_15.jpg/full/full/0/default.jpg"/> similitude d’espérances, à cause de cette convergence apparente, à cause de cette tentation très réelle, que je suis amené à me méfier, ou tout au moins à m’approcher avec une prudence critique extrême, de ce que l’on nomme l’idéal socialiste ?</p>
        <p>Beaucoup de braves gens condamnent cet idéal en bloc, à cause des erreurs qu’il comporte, disent-ils, mais aussi je suppose, à cause de certaines vérités assez gênantes qu’il représente. Il existe un proverbe anglais qui me paraît trouver ici une excellente application : « Il ne faut pas jeter l’enfant avec le bain. » Jetons le bain marxiste, mais gardons l’enfant ! Car si nous condamnons en bloc le socialisme, nous condamnons aussi une part de vérité d’origine proprement chrétienne. Le socialisme s’est identifié avec la défense des humbles : si nous ne faisons pas mieux que lui à cet égard, gardons-nous de l’attaquer ! Le socialisme proteste contre les conditions actuelles du travail ; il revendique une justice plus grande dans la société : si nous ne protestons pas plus fort que lui, si nous ne croyons pas mieux que lui à la justice, gardons-nous de le condamner ! C’est lui qui fait, dans l’incroyance, ce que nous aurions dû faire dans la foi. — Mais si l’on refuse d’attaquer le socialisme, faudra-t-il accepter aussitôt le fameux trait d’union qu’on nous propose, entre socialiste et chrétien ? Prenons bien garde ici au sens des mots : <hi rend="i">protestation</hi> et <hi rend="i">justice</hi>. Oui, ces mots d’ordre sont les mêmes pour le chrétien et pour le socialiste. L’élan sentimental est peut-être <pb n="p. 402" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_16.jpg/full/full/0/default.jpg"/> le même, les revendications pratiques seront peut-être aussi les mêmes, dans bien des cas. <hi rend="i">Mais les motifs premiers, les buts derniers sont autres</hi>. Et ce sont ces motifs et ces buts qui doivent donner aux mots leur sens réel. Nous trahirions la foi qui doit nous animer si, pour des raisons tactiques, nous passions sous silence cette <hi rend="i">radicale</hi> différence : le chrétien ne proteste pas seulement contre des abus politiques, mais contre le péché, à travers ces abus. Le chrétien n’annonce pas seulement une
justice humaine à venir, mais une justice divine, déjà réalisée. Notre devoir de charité ne serait-il pas alors de déclarer ouvertement aux socialistes qu’entre leur but et notre but, entre nos motifs et les leurs, il y a tout l’abîme qui sépare un <hi rend="i">idéal</hi> moral d’une <hi rend="i">foi</hi> au Christ vivant ?</p>
        <p><hi rend="i">Car le chrétien n’est pas idéaliste</hi>, et c’est cela qui le distingue en fin de compte du socialiste. Le christianisme annonce une <hi rend="i">réalité</hi>, non pas un <hi rend="i">rêve</hi>. Il annonce le salut pour ceux qui se repentent et qui croient, non point une théorie économique passagère. On a tort d’attaquer uniquement le prétendu matérialisme socialiste, comme si le christianisme était moins réaliste et comme si les chrétiens ne vivaient pas aussi de pain. Le grand danger du socialisme n’est pas dans son matérialisme, mais dans sa <hi rend="i">fausse spiritualité</hi> ; dans ce qu’il a de meilleur, non dans ce qu’il a de pire ; dans la tentation qu’il nous offre d’un idéal humanitaire en lieu et place d’une foi. Si nous ne <pb n="p. 403" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_17.jpg/full/full/0/default.jpg"/> parvenons pas à faire comprendre aux socialistes le sérieux absolu de cette distinction, nous risquons de prêcher contre Dieu en travaillant à leurs côtés !</p>
        <p>Nous connaissons des chrétiens socialistes. Et ils savent sans doute mieux que nous ce que signifie pour eux le compromis entre leurs motifs de croyants et les motifs des camarades. Pensant à eux, je résumerai toute ma critique dans une seule phrase : un tel compromis n’est possible, comme un douloureux pis-aller, que s’il est par ailleurs dénoncé, ouvertement, et au nom de la foi.</p>
        <p>J’ajouterai cependant une remarque. Si je refuse d’adhérer pratiquement au socialisme, c’est d’abord à cause du marxisme, et des motifs ouvertement antichrétiens qu’il donne à toute action dans le cadre du parti. Mais si je refuse ce parti, c’est aussi parce qu’il est un <hi rend="i">parti</hi>, précisément. Tout le monde fait aujourd’hui le procès des partis, pour des raisons assez sérieuses et valables d’opportunité politique. L’impuissance politique des formations de masses s’est avérée depuis la guerre, soit en Russie, où Lénine triompha par le moyen d’une minorité infime, soit en Allemagne, où les partis de gauche, malgré leur organisation incomparable, se virent balayés en dix jours par les troupes d’assaut hitlériennes. Mais je crois qu’un chrétien peut adresser une critique encore plus grave à tout parti. <hi rend="i">L’idée</hi> même de parti paraît absolument incompatible avec l’idée de vocation. Et la <hi rend="i">réalité</hi> pratique et quotidienne <pb n="p. 404" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_18.jpg/full/full/0/default.jpg"/> montre que cette opposition est effective. L’homme des masses, le partisan, c’est l’homme qui fuit devant sa vocation. C’est l’homme qui accepte un mensonge parce que les intérêts immédiats du parti le commandent sans discussion. C’est l’homme qui délègue à la majorité le souci de ses décisions. Et dans ce sens précis, il faut bien dire que les partis sont les agents les plus actifs de la démoralisation des hommes modernes. N’ayant pas même l’excuse d’avoir réussi pratiquement, ils ne peuvent se défendre contre le jugement qui les renvoie au magasin des accessoires du stupide <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Je résume ces premières conclusions : ni politique chrétienne, ni parti chrétien, ni parti politique. — Pourtant, il faut agir ! Pourtant, la vocation qui nous envoie dans la cité reste impérieuse ! Alors quoi ? direz-vous, que reste-t-il pratiquement ? Va-t-on nous renvoyer une fois de plus à ce recours au Dieu tout-puissant qui permet de faire de si belles phrases, qui est si vrai, mais si « abstrait » — dit-on —, et qui vous laisse en fin de compte le bec dans l’eau ?</p>
        <p>J’aurais renoncé à vous parler ce soir si je n’avais eu à vous offrir que ces négations nécessaires. Car on ne peut refuser ce qui existe qu’au nom d’une volonté de création. Je vous proposerai donc deux exemples concrets de vocation chrétienne dans la cité.</p>
        <p><pb n="p. 405" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_19.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Et d’abord, à l’image que je vous donnais en débutant du clerc moyenâgeux dans la cité thomiste, j’opposerai une image moderne, qui est aussi celle d’un chrétien dans la cité, mais qui n’est pas cette fois une utopie. Cela se passe au Japon, de nos jours.</p>
        <p>Certains d’entre vous connaissent probablement la biographie de Kagawa, le chef du jeune Japon chrétien. Fils d’un conseiller de l’empereur et d’une geisha, Kagawa appartient à une classe honorable, et jouit à vingt ans de tous les avantages qui sont chez nous ceux de la grande bourgeoisie. Mais voilà qu’il se convertit, et c’est ici que l’aventure commence. Soudain frappé par le contraste odieux entre la misère des bas-fonds et l’essor de la bourgeoisie capitaliste qui se développe très rapidement dans le Japon d’avant la guerre, il comprend qu’il lui est impossible de se dire vraiment chrétien tant qu’il n’aura pas fait tout ce qui est en son pouvoir pour réduire le scandale social. Aucun parti n’existe encore dans son pays, qui se consacre à la défense des intérêts de la classe opprimée. Que faire, sinon payer de sa personne ? Kagawa n’hésite pas. Il va vivre dans les bas-fonds. Avec un peu d’argent que lui donne une mission américaine — très peu d’argent — il loue une espèce de baraque dans le quartier le plus mal famé de la grande ville de Kobé, et se met à prêcher l’Évangile. Mais son activité ne se borne pas là : prêcher, certes, c’est son premier devoir, mais ce devoir <pb n="p. 406" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_20.jpg/full/full/0/default.jpg"/> en appelle d’autres. Kagawa recueille dans sa case, des malades, des chômeurs, des vieillards, des enfants abandonnés, des ivrognes, tout le rebut d’humanité dont les bas-fonds eux-mêmes ne savent que faire. Il faut lire l’effarante description de sa vie telle qu’il l’a racontée dans une espèce d’autobiographie romancée qu’on a traduite en France sous ce titre : <hi rend="i">Avant l’aube</hi><note place="bottom" resp="editor">Rougemont en rend compte dans la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/fv/ddr193109fv">livraison de septembre 1931 de <hi rend="i">Foi et Vie</hi></ref>.</note>. Voilà bien le chrétien dans la cité : l’homme au service des
hommes, bafoué, injurié, battu, exploité sans vergogne par tous les matamores et souteneurs qu’il a choisis pour voisins, pour prochains ! Et son action apparemment désespérée s’étend mystérieusement sur ces quartiers d’enfer. Les crimes diminuent, les enfants s’instruisent, des misères sont soulagées. C’est déjà quelque chose. Mais Kagawa veut davantage. Il fonde les premiers syndicats du Japon, il conduit une grève, va en prison, en ressort triomphalement escorté par une foule d’enfants qu’il a secourus, et dès lors le mouvement est lancé, l’opinion publique alertée, et cet effort aboutira à l’assainissement radical des <hi rend="i">slums</hi> ou bas-fonds de Kobé et de plusieurs villes japonaises, à la création d’importantes œuvres sociales, enfin à la constitution d’un grand mouvement syndicaliste.</p>
        <p>Vocation du chrétien dans la cité. Tout le pouvoir de Kagawa se résume en effet dans ce seul mot de vocation. Il n’agit pas au bénéfice d’un parti. Il prêche et il proteste au nom d’une foi sans cesse proclamée. C’est ainsi qu’on transforme <pb n="p. 407" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_21.jpg/full/full/0/default.jpg"/> le monde. Ce n’est pas au nom d’un parti que Jérémie accusait publiquement son roi et l’obligeait à réparer ses crimes ; ce n’est pas au nom d’un parti que Paul ébranle l’Empire romain, ce n’est pas au nom d’un parti que Luther et Calvin déclenchent la plus grande révolution occidentale, — c’est au nom de leur seule vocation. Eux n’ont pas dit que la vocation ne suffisait pas, que c’était vague et peu pratique ! Toute l’histoire du monde chrétien est faite par des vocations précises reçues dans la prière, avec crainte et tremblement, et non pas revendiquées par le désir des hommes, à l’appui d’un parti politique. Seules, ces vocations-là ont transformé le monde, moralement et pratiquement. Seules, elles sont apparues comme de fondamentales et créatrices <hi rend="i">objections de la foi</hi> à la forme du monde. Mais, direz-vous encore, nous ne sommes pas tous des Jérémie, des Paul, des Luther, des Calvin, ni même des Kagawa, ni même des salutistes, — pour ne rien dire de ces deux amis auxquels nous pensons tous ce soir et qui, du fond de leur prison, tout près d’ici, posent à notre conscience leur silencieuse et troublante question.</p>
        <p>Nous sommes, me direz-vous, des étudiants, c’est-à-dire des intellectuels. Notre premier devoir dans la cité n’est-il pas de travailler en tant qu’intellectuels, — de même que le premier devoir de l’ingénieur reste de faire des plans et des calculs, et non pas de gâcher du ciment ? Si nous nous mettions tous à faire de l’action sociale, à <pb n="p. 408" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_22.jpg/full/full/0/default.jpg"/> jouer les Kagawa, et à vivre dans les quartiers miséreux, ne serait-ce pas aussi faillir à notre vocation tout humblement humaine, professionnelle ? Je n’aurai pas le cynisme de vous répondre que ce serait là peut-être un remède tout trouvé à la crise de surproduction intellectuelle et à l’encombrement des carrières libérales. L’agriculture manque de bras, — dit-on… J’espère avoir une solution moins défaitiste à vous offrir. — Et ce sera mon second exemple.</p>
        <p>Un écrivain américain de ces dernières années, l’un des porte-paroles de la nouvelle génération en pleine révolte contre la tyrannie bancaire et puritaine, Waldo Franck, a écrit une phrase qui condense très bien la substance de ce que je voudrais vous faire comprendre maintenant. La voici : « Dans des époques de transition des bases culturelles, la critique qui ne jaillit pas de la métaphysique et d’une véritable compréhension des expériences religieuses, est vaine, irresponsable, impuissante et antisociale. » Je crois que cette phrase exprime la plus grande vérité actuelle, c’est-à-dire la plus méconnue par ceux qui font la politique de nos cités.</p>
        <p>Commentons brièvement cette phrase. La cité moderne est en crise, parce que personne n’a su ou n’a osé prévoir l’aboutissement matériel et moral de la révolution industrielle, c’est-à-dire du capitalisme. La bourgeoisie et le prolétariat, de même que les intellectuels, croient encore à certaines notions de justice et de respect de <pb n="p. 409" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_23.jpg/full/full/0/default.jpg"/> l’homme qui n’ont aucun rapport avec la morale pratique du monde économique et financier. Tout le monde sait que la morale des affaires est à peu près le contraire de la morale, et que les nécessités économiques ne tiennent pas compte de nos beaux idéaux. Il résulte de ce divorce une crise profonde de la culture, au sens le plus large du terme. Les buts de l’intellectuel et son langage ne sont plus ceux de l’ouvrier ni du petit-bourgeois provincial et encore moins ceux du capitalisme. Chacun tire à hue et à dia, et personne ne sait où il va. Il n’y a plus de <hi rend="i">commune mesure</hi> entre la pensée et l’action. La cité n’est plus dominée par une norme et un but commun. Ce sont les <hi rend="i">bases culturelles</hi> qui sont atteintes ! Et c’est pourquoi toute réforme de détail, ou toute œuvre sociale partielle apparaissent vouées à l’échec, tant qu’on n’aura pas reconstruit ces <hi rend="i">bases</hi>, et retrouvé la commune mesure. Donner de la soupe aux chômeurs, c’est très bien, mais cela n’atteint pas les racines du mal.</p>
        <p>Oui, la tâche la plus <hi rend="i">pratique</hi>, la plus sociale qui s’offre à nous, c’est bien une tâche spirituelle : retrouver cette <hi rend="i">commune mesure</hi> de la pensée et de l’action, de la culture et de l’économie ; or, elle ne peut être cherchée sérieusement nulle part ailleurs que dans la religion. L’histoire des grandes civilisations, c’est l’histoire de leur mesure commune, de leur règle centrale de pensée et d’action, ou si l’on veut, pour simplifier, de leur morale. Et toute morale se fonde dans une religion, <pb n="p. 410" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_24.jpg/full/full/0/default.jpg"/> même la morale de ceux qui se croient incroyants.</p>
        <p>Or c’est précisément cette tâche écrasante mais aussi enthousiasmante, cette tâche de recréer une mesure et une morale communautaire que se sont assignée les <hi rend="i">groupes personnalistes</hi>, sur l’exemple desquels je vais conclure.</p>
        <p>Le grand principe qui anime ces groupes, celui de la revue <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><hi rend="i">Esprit</hi></ref> ou celui de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on"><hi rend="i">L’Ordre nouveau</hi></ref>, pour ne rien dire de plusieurs autres moins notoires, — le grand principe qui les anime, c’est la <hi rend="i">primauté de la personne.</hi> — L’expression paraît bien abstraite. Que faut-il entendre par là ? Qu’est-ce donc que la personne humaine ? Exactement et tout simplement, la personne, c’est ce que j’appelais l’exercice de la vocation. Ce qu’on nomme à <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><hi rend="i">Esprit</hi></ref> ou à <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on"><hi rend="i">L’Ordre nouveau</hi></ref> : la personne, c’est cette réalité que tout chrétien connaît : l’homme qui a reçu une vocation et qui lui obéit dans ses actes. Voici ce que disent les personnalistes : l’État et les institutions doivent être mis au service de l’homme ; or, c’est l’inverse qui se passe aujourd’hui ; l’État et les institutions doivent avoir pour seul but d’assurer à chacun le libre et le plein exercice de sa vocation personnelle. Et c’est dans cet esprit qu’il s’agit de rebâtir l’économie et les cadres sociaux. Vous voyez que nous retrouvons l’exigence spirituelle du chrétien. Mais vous voyez aussi qu’il s’agit là d’une révolution profonde, car rien n’est plus profond qu’un changement de l’état d’esprit qui <pb n="p. 411" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_25.jpg/full/full/0/default.jpg"/> préside aux institutions. Si notre société est née de la <hi rend="i">Déclaration des droits de l’homme</hi>, il s’agit de donner à la société de demain une déclaration des <hi rend="i">devoirs</hi> de l’homme envers lui-même et son prochain. Mais d’abord il s’agit, pour les groupes personnalistes, de dénoncer et de combattre tout ce qui s’oppose au libre jeu des vocations
dans la cité : dénoncer le <hi rend="i">capitalisme</hi> avec son principe immoral de la spéculation et du commerce de l’argent ; combattre la <hi rend="i">misère</hi>, car un homme qui n’a pas son pain ne peut pas être une personne ni exercer sa vocation ; combattre aussi <hi rend="i">l’État totalitaire</hi>, qui opprime toute vocation non conforme à ses cadres simplistes ; — dénoncer la <hi rend="i">mystique des partis</hi>, cette tyrannie démocratique ; combattre et dénoncer cette autre tyrannie qui s’appelle <hi rend="i">la grande presse</hi>, et qui voudrait se faire prendre pour l’opinion publique, alors qu’elle n’est en fait que l’opinion des maîtres de forges ou des parlementaires exploitant la bêtise publique.</p>
        <p>Mais toutes ces destructions ne seront rendues possibles que par un profond changement de l’état d’esprit général. Elles appellent une morale créatrice, prenant le pas sur nos morales trop idéalistes, ou cyniques. Et le triomphe d’une telle morale, à son tour, ne sera possible, que si l’on peut déduire de cette morale un système cohérent, englobant à la fois l’économie et la pensée, et toutes les lois de la cité. Or, c’est à bâtir ce système, à développer ses conséquences sociales, à imposer enfin à ses adeptes un style <pb n="p. 412" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_26.jpg/full/full/0/default.jpg"/> de vie communautaire, que travaillent depuis trois ans les groupes de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on"><hi rend="i">L’Ordre nouveau</hi></ref>, et ceux de la revue <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><hi rend="i">Esprit</hi></ref>.</p>
        <p>Le jeune mouvement personnaliste ne se donne pas pour un mouvement chrétien ; vous y trouverez des hommes de toutes croyances et de toutes incroyances. Mais en fait, c’est le seul mouvement qui réponde, dès son principe, aux exigences de notre vocation. Ce n’est pas une politique chrétienne, ce n’est pas un parti politique. C’est un <hi rend="i">ordre</hi>, une chevalerie ! Et le principe de cet ordre nouveau n’est autre que celui de la vocation personnelle. Oui, le principe animateur et dynamique qui fonde tout le mouvement personnaliste, c’est cette formidable idée que <hi rend="sc">tout</hi> homme a une vocation, et <hi rend="i">peut</hi> devenir une personne, et <hi rend="i">doit</hi> devenir une personne, — idée qu’apporta dans le monde le message de l’apôtre Paul, idée centrale de la doctrine de Calvin.</p>
        <p>Ordonner toutes choses, et d’abord la cité, à l’exercice libre et fidèle des vocations, refaire un monde à la mesure de l’homme concret, de la personne, voilà le mot d’ordre du personnalisme ; voilà son but, à la fois politique, économique et culturel. Ici, la vérité est mise au premier rang : le succès même lui est subordonné. Je demande où est le parti qui peut en dire autant. Je demande où les chrétiens trouveraient une chance plus concrète, une meilleure raison d’espérer. Je dis bien, une chance <hi rend="i">concrète</hi>. Certes, le mouvement personnaliste est encore jeune, et n’a pas <pb n="p. 413" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_27.jpg/full/full/0/default.jpg"/> remué les masses jusqu’ici. Mais je ferai deux remarques :</p>
        <p>1° il faut bien que quelqu’un commence. Avoir une vocation, c’est oser être celui qui commence, malgré les doutes des suiveurs ;</p>
        <p>2° vous pouvez tous, tant que vous êtes, aider le mouvement personnaliste à se développer. Lisez la revue <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><hi rend="i">Esprit</hi></ref>, lisez <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on"><hi rend="i">L’Ordre nouveau</hi></ref>, mettez-vous en rapport avec leurs groupes : vous y trouverez toute une tactique nouvelle d’action sociale, toute une tactique de rupture avec le désordre établi, jusque dans le détail de la vie. Et si, comme chrétiens, vous ne trouvez pas dans le mouvement personnaliste tout ce qu’exige votre foi, eh bien, raison de plus pour l’apporter ! Le chrétien n’est-il pas, en quelque sorte, un spécialiste de la vocation ?</p>
        <p>Des incertains, des douteurs, des craintifs, ou des sceptiques congénitaux ne manqueront pas de me faire remarquer que certains… compromis, par exemple, sont plus pratiques, lorsqu’il s’agit de politique, — et qu’on n’arrive à rien quand on vise si haut. Des malins, des parlementaires, des techniciens de toute farine dont les compétences bavardes nous ont valu la crise actuelle viendront dire : ça n’est pas pratique. Mais ce n’est pas d’eux, n’est-ce pas, qu’il faut attendre beaucoup mieux que ce qu’ils ont fait depuis cent ans déjà. Nous sommes nés dans un monde où tout est en désordre. Nous savons ce que vaut l’aune de ce <pb n="p. 414" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_28.jpg/full/full/0/default.jpg"/> « pratique » qu’on nous propose. L’heure est venue d’essayer <hi rend="i">autre chose</hi>, d’essayer au moins une fois de partir d’un fondement <hi rend="i">vrai</hi>, d’une vision <hi rend="i">vraie</hi> de l’homme et de l’État, de reprendre les choses à la base, dans leur réalité dernière, métaphysique et religieuse.</p>
        <p>Qui aura ce courage, si les chrétiens ne l’ont pas ? Où voulez-vous aller si vous refusez cette chance ? Et comment un chrétien pourrait-il m’opposer les objections d’un praticisme à courte vue, quand notre vocation chrétienne braque nos regards sur le miracle d’une justice et d’une vérité <hi rend="i">déjà</hi> descendue sur la terre ? Tous les autres auraient le droit de m’arrêter en me disant : nous préférons un mensonge applicable à votre vérité trop désintéressée, — tous les autres, mais pas les chrétiens. Tous les autres auraient le droit de m’opposer la sagesse de ce siècle en faillite, mais nous appartenons à ce qui juge ce siècle, à la transformation radicale du monde ! Si le but nous paraît trop haut, c’est que nous comptons encore trop sur nous-mêmes. Mais le chrétien ne compte pas sur lui seul, il compte sur Celui qui peut faire, et bien faire, ce que l’homme fait mal. Telle est sa liberté dans l’action, dans l’échec, dans l’espérance et la protestation, dans l’annonce d’un monde nouveau.</p>
        <ab type="ornament">⁂</ab>
        <p>Je n’ai pas cherché ce soir à vous décrire <pb n="p. 415" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_29.jpg/full/full/0/default.jpg"/> impartialement la situation : il eût fallu beaucoup plus de nuances. J’ai cherché au contraire à marquer quels peuvent être nos motifs de choix, et le lieu d’une action pratique.</p>
        <p>Il se peut que je me trompe. Il se peut que certains reçoivent l’ordre d’aller là où je crois ne pas devoir aller. Qu’ils le fassent, si c’est là leur mission, et la forme de leur témoignage. Qu’ils le fassent comme <hi rend="i">témoins</hi> du Dieu qui les envoie ! — Il se peut que certains reçoivent l’ordre d’aller payer de leur personne, comme Kagawa dans les bas-fonds ou la prison. Qu’ils le fassent, si la foi leur permet de <hi rend="i">rendre grâces</hi> du sort qui leur est fait ! — Il se peut que d’autres en grand nombre comprennent que leur vocation pourrait s’exercer <hi rend="i">dès maintenant</hi> dans leur domaine quotidien, celui de la pensée et de l’action auquel travaillent les groupes personnalistes. Qu’ils le fassent, qu’ils saisissent cette <hi rend="i">chance</hi> ; c’est encore une jeune espérance, mais c’est déjà une exigence directe, une possibilité magnifique. Je n’en connais pas d’autres pour mon compte. Discerner sa vocation, ce n’est pas toujours entendre une voix intérieure. Il y a aussi des voix qui nous appellent de l’extérieur, et qui nous montrent, ici et maintenant, des possibilités d’action directe. — Tentation socialiste, tentation prophétique, tentation personnaliste : tout cela est <hi rend="i">possible</hi>, tout cela donc nous <hi rend="i">appelle. Ce qui est impossible</hi>, c’est qu’un chrétien n’ait pas la vocation d’agir, de faire acte de présence <pb n="p. 416" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193505sem_30.jpg/full/full/0/default.jpg"/> à la misère du siècle, de protester contre elle, et d’annoncer sa foi dans la transformation promise de toutes choses.</p>
        <p>« Ne vous conformez pas à ce siècle présent », dit saint Paul. Et je vous laisserai sur cette mise en demeure : « Ne vous conformez pas à ce siècle présent, mais soyez transformés par le renouvellement de l’intelligence, afin que vous discerniez quelle est la volonté de <hi rend="sc">Dieu</hi>, ce qui est bon, agréable et parfait. »</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19360100sem" type="article" when="1936-01">
        <pb n="p. 193" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193601sem_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head><hi rend="i">Notre foi</hi>, par Emil Brunner (janvier 1936)<note place="bottom" resp="editor">« <hi rend="i">Notre foi</hi>, par Emil Brunner, Lausanne, Éditions La Concorde, 1935 », <hi rend="i">Le Semeur</hi>, Paris, n° 3, janvier 1936, p. 193-194.</note></head>
        <p>Sous le titre <hi rend="i">Notre Foi</hi>, Emil Brunner a réuni 35 courtes études, des « méditations sur le message de Jésus-Christ ».</p>
        <p>Dès l’abord, on est frappé par leur simplicité et leur clarté, qui réussissent à mettre à la portée de tous, sans l’affaiblir ni la fausser, la « théologie » chrétienne la plus authentique. Le style est direct, l’emploi de la seconde personne est la règle ; aussi ne peut-on lire ces méditations sans se sentir pris à partie et directement engagé par les réactions et les réponses qu’elles exigent de nous.</p>
        <p>Ces études se succèdent selon un plan qu’il n’est pas toujours facile d’apercevoir. Les divisions générales <pb n="p. 194" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr193601sem_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> paraissent être : Dieu — L’homme — Jésus-Christ — La foi chrétienne — L’Église et les sacrements — L’espérance eschatologique.</p>
        <p>Le trait le plus marquant est leur « biblisme ». Bien que pas un verset de l’Écriture ne soit cité, on sent la pensée et la foi de l’auteur informées par la Bible, et dominées par elle. Pour Brunner, « la foi chrétienne est une foi biblique » ; la Bible est la Parole de Dieu, et nous ne pouvons rien savoir de Dieu que par Sa révélation dans cette Parole. Le Saint-Esprit ouvre nos cœurs à cette Parole, Il la rend vivante et agissante en nous, en sorte qu’elle produit en nous ce que saint Paul appelle « les fruits de l’Esprit ».</p>
        <p>On sent dans ces études un constant effort de fidélité humble pour ne pas trahir la Révélation de Dieu en taisant — ou en résolvant par quelque ingénieuse synthèse — tous les paradoxes chrétiens qui gênent si fort notre humaine raison. Mais la foi n’est pas une adhésion intellectuelle qui ne nous engagerait pas ; la foi au Dieu de majesté, de sainteté et d’amour, qui s’est révélé à nous en Jésus-Christ, exige que nous prenions les exigences de Dieu vraiment au sérieux, que nous « laissions Dieu être Dieu en nous ». Brunner semble vouloir nous amener à prier la prière de la foi : « Je crois, Seigneur, viens en aide à mon incrédulité. »</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19450300sem" type="article" when="1945-03">
        <pb n="p. 17" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr194503sem_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>La responsabilité culturelle de l’Église (mars 1945)<note place="bottom" resp="editor">« La responsabilité culturelle de l’Église », <hi rend="i">Le Semeur</hi>, Paris, n° 5, mars 1945, p. 17-25.</note></head>
        <p>Il y a un accord frappant entre les principes de la Charte de l’Atlantique et les affirmations formulées par les grandes conférences œcuméniques. Mais il est non moins remarquable qu’aucun de ces documents ne fasse allusion à l’ordre culturel de demain. Et il est cependant certain que si les Églises continuent à négliger cette question, la cessation des hostilités introduira une période de la plus grande confusion.</p>
        <div>
          <head>Aperçu de la situation d’après-guerre</head>
          <p>La jeunesse de presque tous les pays du monde aura été soumise à plusieurs années de service militaire et à une interruption plus ou moins complète de toute activité intellectuelle. Il nous faut donc prévoir un abaissement général du niveau d’instruction, une déflation de la culture classique, non seulement dans les pays ruinés par la guerre, mais autant, ou même plus, dans les pays comme les États-Unis.</p>
          <p>Dans la guerre moderne tout contribue à un abaissement du niveau intellectuel : la propagande, la nécessité vitale de simplifier tous les problèmes, de juger selon des besoins utilitaires plutôt que selon les exigences de la vérité, de penser par masses ou par majorités, de placer tout le mal d’un côté et tout le bon de l’autre, de soupçonner de sabotage ceux qui maintiennent une attitude de critique exigeante ou un sens normal de la justice.</p>
          <p>En outre, la guerre a toujours pour effet de démoder les types de culture de la période d’avant-guerre, même dans les pays vainqueurs. Dans les pays conquis la jeunesse accusera la culture de la génération précédente, celle de ses parents d’avoir amené la catastrophe. Beaucoup des chefs, même de la génération présente, auront disparu. Il y aura une impérieuse exigence de chefs nouveaux, de valeurs nouvelles, d’un idéal nouveau ; un désir puissant de repartir à neuf et de ne <pb n="p. 18" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr194503sem_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> pas retomber dans les erreurs traditionnelles ou revenir aux disciplines de l’ère bourgeoise.</p>
          <p>Il se pourrait que cette exigence, surgissant d’un chaos matériel et spirituel, présente à nouveau l’apparence d’un fascisme culturel : le besoin de chefs, la violence de la guerre transportée dans le domaine de l’esprit, un goût d’aventure, mais aussi une extrême simplification intellectuelle. Nous avons vu apparaître quelque chose d’analogue en Europe après la Première Guerre mondiale. Ce sera, cette fois, beaucoup plus violent car la Deuxième Guerre mondiale a mis en jeu des idéologies beaucoup plus puissantes et dynamiques. Il serait romantique de supposer que la guerre actuelle a détruit toutes les éternelles illusions de l’humanité. Nous avons des raisons de craindre, au contraire, qu’elles ne trouvent une nouvelle virulence sous de nouveaux noms. Les générations d’après-guerre ne seront pas nécessairement plus positives ou plus cyniques — tout en prétendant l’être, à coup sûr. Mais sans aucun doute leur faim sera plus grande et leur soif de réponses à leurs questions, de conseils, d’idéaux catholiques — au sens étymologique du mot — de solutions « totale » dans le domaine de la culture. Car l’époque bourgeoise a été une ère de division, d’absence de parenté et de commune mesure entre idéal et pratique, entre les diverses disciplines de l’esprit, entre les diverses activités humaines et sociales.</p>
          <p>Les années d’après-guerre seront probablement caractérisées par les traits suivants : des lacunes intellectuelles, une soif d’aventures spirituelles (chez les meilleurs), un besoin de direction ferme et de réalisations expéditives d’allures totalitaires.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Le devoir des Églises</head>
          <p>Si les Églises chrétiennes ne donnent pas cette direction ferme et vraiment catholique (embrassant tous les aspects de la vie), l’abîme s’élargira entre le monde religieux et la culture. Cette dernière s’établira contre le christianisme et probablement <pb n="p. 19" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr194503sem_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> avec les orientations suivantes : science, (scientisme), eudémonisme païen, culte de ces valeurs que l’on dit « appartenir à la vie », création de nouveaux nationalismes religieux et virulents.</p>
          <p>Mais si une Église veut être en mesure d’intervenir dans le développement de la culture, elle doit être fondée sur une doctrine ferme, sur une théologie qui soit en même temps rigoureuse et vitale à l’intérieur de l’Église. Une Église dont la théologie est vague n’a plus rien à dire dans le domaine de la culture.</p>
          <p>Une telle Église peut donner un avis sur le plan politique. Elle peut, par exemple, approuver un document comme la Charte de l’Atlantique qui n’émane pas d’une théologie, ni même directement du christianisme. Elle peut se rallier à une attitude politique, inspirée par un pur humanisme. Mais, dans le domaine de la culture, il en est tout à fait autrement. Ici une Église ne peut adopter des idéologies créées par d’autres. Sa parole n’aura de poids que si elle parle au nom de sa propre théologie, et en rattachant ce qu’elle dit de la façon la plus directe à cette théologie.</p>
          <p>C’est ainsi que l’Église catholique romaine fut à la tête du mouvement philosophique du Moyen Âge, que les réformes de Luther et de Calvin combattirent avec succès la Renaissance et inspirèrent un vaste mouvement culturel. Plus tard, lorsque les théologies romaines et réformées s’atrophièrent, elles n’osèrent plus, ni ne purent davantage, intervenir comme influences inspiratrices dans le débat culturel. L’abîme commença à s’ouvrir entre l’Église et la culture. Un chrétien du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> ou du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, par exemple, pouvait croire aux doctrines officielles de sa confession et en même temps admirer Wagner, Whitman, ou Renoir, sans seulement se demander si cela était compatible avec sa foi. Car en fait la théologie avait cessé d’être vivante, précise et exigeante, et donc source d’inspiration.</p>
          <p>Le thomisme a inspiré Dante, le calvinisme Rembrandt, <pb n="p. 20" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr194503sem_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> le luthérianisme Bach, le puritanisme Milton. Mais le protestantisme libéral du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> ou <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle n’a inspiré aucun artiste, musicien, poète ou philosophe créateur, parce qu’il n’avait aucune exigence claire et ferme, parce qu’il n’offrait à l’instinct créateur aucune charpente et qu’il ne fixait aucune limite qui soit en même temps un stimulant et un guide.</p>
          <p>Premièrement, donc, si l’Église n’a rien à donner, si elle n’a rien à exiger de la culture, cette dernière s’en trouvera appauvrie et désorientée. Elle sera coupée de ses racines. Car toute la culture occidentale est née de la théologie et de la liturgie chrétienne ; soit en se soumettant au code chrétien, soit en se révoltant contre lui. (Les grandes philosophies modernes, celles de Descartes et de Hegel, sont nées d’une controverse manifestement théologique à ses origines.)</p>
          <p>Et, en second, lieu, si la culture perd contact avec l’Église, avec sa doctrine et son culte, l’Église perd ses moyens les plus efficaces d’agir sur le siècle, de transformer ses croyances en action créatrice. Les forces de création lui échappent. Tout ce qui est créé est alors créé en dehors de l’Église ou en opposition à elle et devient difficile à intégrer dans une conception chrétienne du monde. Ceci est particulièrement frappant dans les pays protestants où le souci de rattacher tout travail de culture à une théologie stricte a entièrement disparu — en raison du manque de stricte théologie. L’Église romaine a mieux retenu les forces de création intellectuelles parce qu’elle est attentive à préserver les droits et les devoirs de la critique théologique sur tous les plans et pas seulement d’une façon négative et restrictive.</p>
          <p>Que peuvent alors faire les Églises pour collaborer à la création d’un ordre culturel dans le chaos de demain ? Nous proposons une réponse simple. Les Églises pourront agir et inspirer si elles sont fondées sur une doctrine ferme et complète. Elles auront autorité dans la mesure où elles interviendront au nom de leur théologie. Elles auront autorité si elles se montrent exigeantes au lieu de se désintéresser ou de suivre avec retard les tendances du jour.</p>
        </div>
        <pb n="p. 21" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr194503sem_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <div>
          <head>Vocation : le principe fondamental</head>
          <p>Pour passer de la théologie d’une Église à des applications sociales, culturelles, politiques ou économiques, il semblerait bon de fixer certains principes ou stades intermédiaires entre la théologie et les éthiques.</p>
          <p>La catégorie intermédiaire qui paraît la plus féconde dans le domaine culturel et social est celle de Vocation (au sens calviniste et luthérien du mot, qui est plus large que celui dans lequel l’entend Rome). L’Évangile nous apprend que chaque homme est susceptible de recevoir une vocation, un appel spécial qui le distingue de son genre et qui lui confère une dignité inaliénable dans la mesure où il obéit à cet appel. C’est le principe fondamental de tout ordre social que l’on peut appeler chrétien. On peut aussi accepter l’idée d’une vocation générale ou collective, appliquée à une nation ou même à une génération. Chaque être individuel ou collectif, pour lequel l’Église peut prier, est susceptible de recevoir une vocation.</p>
          <p>Maintenant les grandes maladies sociales et culturelles des temps modernes ont toutes cette caractéristique commune : elles nient la vocation personnelle (que ce soient les collectivismes nationalistes, de race ou de classe, ou les matérialismes biologiques, moraux ou bourgeois). De même l’individualisme est une déviation morbide du sens de la vocation car elle nie ses conséquences sociales et communautaires. La principale critique que l’on puisse adresser à ce point de vue est la suivante : une idéologie qui nie la vocation personnelle ou un régime social qui dépouille l’homme de la liberté d’obéir à sa vocation sont incompatibles avec le christianisme.</p>
          <p>Par exemple, toutes les idéologies totalitaires nient par définition le fait de la vocation personnelle. Elles la remplacent par un ersatz : la fonction du citoyen à l’intérieur de l’État ou du Parti, conformément au décret de l’État ou du Parti. Elles nient l’existence de toute différenciation ou la qualifient de morbide, réactionnaire, individualiste, antisociale. <pb n="p. 22" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr194503sem_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/> Elles sont, par conséquent, incompatibles avec l’ordre chrétien qui présuppose l’union dans la diversité.</p>
          <p>Toutes les doctrines unitariennes, cherchant à établir une homogénéité mécanique et rigide, qu’elle soit imposée d’en haut (État, tyran), ou d’en bas (égalitarisme poussé à l’extrême) nient la vocation personnelle, ou la vocation d’un groupe et la considèrent comme dangereuse et scandaleuse. Ces doctrines sont par là incompatibles avec l’ordre chrétien, qui implique l’union et non l’uniformité et qui respecte la diversité des dons, la diversité des membres dans un même corps, beaucoup de maisons dans le Royaume de Dieu.</p>
          <p>Un ordre social ne peut être qualifié de chrétien à moins qu’il ne soit fondé sur le respect de la vocation, et qu’il n’assure à chaque homme (et à chaque groupe ou entité collective) la liberté de réaliser cette vocation divine, unique et inaliénable. Un ordre social chrétien sera ainsi œcuménique plutôt qu’unitarien. Il sera fédéral plutôt que centralisé (dans les domaines culturels, religieux et sociaux). Il placera les droits et les devoirs de l’individu (c’est-à-dire de l’individu chargé d’une vocation) avant les droits et les devoirs de l’État (l’organisme dont le devoir est d’assurer la liberté de l’individu au point de vue matériel).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Les conséquences sociales de la vocation</head>
          <p>1) Une doctrine chrétienne, centrée sur l’idée de la vocation des individus, mettra toujours l’accent sur le devoir plutôt que sur les droits. Prenons l’exemple de l’armée : les règlements militaires ne fixent pas les droits d’un capitaine mais seulement ses devoirs et ses fonctions. Il va sans dire que l’organisation de l’armée est telle qu’un capitaine aura toujours les moyens d’accomplir son devoir : c’est là sa liberté, il n’en a pas d’autres. Or l’<hi rend="i">Ecclesia militans</hi> ressemble à une armée beaucoup plus qu’elle ne ressemble à une constitution abstraite fixant les droits de l’individu indépendamment des devoirs de sa charge.</p>
          <p>2) Une doctrine chrétienne qui prend au sérieux le fait de <pb n="p. 23" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr194503sem_07.jpg/full/full/0/default.jpg"/> la vocation divine d’un homme ou d’un organisme collectif condamnera tout système qui, mécaniquement, empêche la réalisation de cette vocation. Elle condamnera, par conséquent, au nom de la théologie, les grandes machines bureaucratiques dans lesquelles les individus sont abstraitement dirigés selon les besoins de la machine et non selon leur vocation réelle. Elle condamnera le système du capital privé dans la mesure où le mouvement des biens de la puissance matérielle y est fonction des hasards d’opérations de Bourse, par exemple, et non des droits conférés par l’exercice d’une vocation. Elle condamnera tout système économique qui fait de l’homme le jouet des intérêts de l’État, d’un trust, de la production matérielle, de la volonté de puissance individuelle ou collective.</p>
          <p>3) Les Églises combattront pour tout ce qui assure à un organisme individuel ou collectif la liberté légale et les moyens matériels d’accomplir sa vocation. Elles le feront au nom de leur doctrine, et avec une grande précision. Elles ne le feront pas au nom de conceptions purement humanistes ou religieusement neutres comme le progrès, la justice sociale (de gauche), ou l’ordre social (de droite), l’intérêt national ou la prospérité économique.</p>
          <p>Le devoir des Églises est de repenser toutes ces catégories et de les critiquer d’un point de vue spécifiquement chrétien. Il doit y avoir, par exemple, une redéfinition des « quatre libertés » dans les conditions de fonctionnement d’une doctrine chrétienne de la vocation. (Être libre à l’abri de la nécessité, ne signifie pas que l’on prend pour but la prospérité, mais que l’on demande la possibilité matérielle pour chacun de réaliser sa vocation, etc.)</p>
          <p>Alors, et alors seulement, les Églises retrouveront une autorité effective. Elles cesseront de s’identifier aux yeux de l’homme de la rue à une certaine classe sociale, à un ordre établi, ou à la réforme du moment. Elles cesseront d’être traînées dans le sillage de mouvements entrepris par d’autres, avec des motifs et pour des buts qui ne sont pas nécessairement chrétiens.</p>
        </div>
        <pb n="p. 24" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr194503sem_08.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <div>
          <head>Les conséquences culturelles</head>
          <p>Deux dangers menacent la culture moderne au point de vue d’une éthique fondée sur la vocation : <hi rend="i">a)</hi> un faux universalisme fruit d’une éducation sans couleur confessionnelle, philosophique ni régionale, et sans aucun lien défini avec une communauté réelle et <hi rend="i">b)</hi> nationalisme, autarchie spirituelle.</p>
          <p>La vocation d’un homme ou d’un groupe est à la fois distinction et intégration. Ces deux éléments devraient être conciliés et sauvegardés avec vigilance — l’élément d’universalisation et celui de distinction.</p>
          <p>Il est grandement souhaitable, par exemple, que des établissements d’enseignement (collèges, universités) soient fondés sur une base confessionnelle clairement établie, à côté d’établissements laïques, neutres ou non chrétiens, et que tout l’enseignement, dans chaque matière, y soit dominé par la doctrine de l’Église en question, comme c’est le cas dans les instituts catholiques et à l’Université calviniste de Hollande.</p>
          <p>Mais, en même temps, pour sauvegarder le facteur universaliste, il est nécessaire que, dans les écoles confessionnelles, un enseignement suffisamment poussé des autres confessions soit donné : la partie œcuménique. Car ce n’est qu’en apprenant à connaître les autres que nous en venons à nous connaître nous-mêmes, comme ce n’est qu’en nous comprenant nous-mêmes que nous parvenons à connaître les autres.</p>
          <p>L’attitude générale serait alors d’approfondir et d’intégrer le plus possible chaque vocation culturelle du groupe (qu’il soit religieux ou national), le tout en vue de l’union (fédérale ou œcuménique) de ces vocations dans un ensemble beaucoup plus large — le corps et ses membres ; ne jamais chercher l’union en neutralisant les différences et les particularités, mais au contraire en cherchant à les comparer.</p>
          <p>Le deuxième problème à envisager est celui d’une collaboration plus étroite entre l’Église et l’Intelligentzia. Dans le présent état des choses, cette collaboration organique fait défaut. Seuls les mouvements œcuméniques ont donné l’occasion <pb n="p. 25" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr194503sem_09.jpg/full/full/0/default.jpg"/> à un certain nombre de savants, historiens et écrivains de travailler pour les Églises dans leur ensemble. Mais la plupart des confessions (spécialement les protestantes) n’ont pas les moyens de mettre en contact organique les créateurs de culture et l’Église comme telle — l’Église comme corps de doctrine et comme communauté. Sur ce plan tout reste à créer. Et quelque chose doit être créé si nous voulons éviter que la culture de demain se développe selon des voies qui s’éloignent de plus en plus d’une conception chrétienne du monde.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr19460600sem" type="article" when="1946-06">
        <pb n="p. 654" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr194606sem_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Chances d’action du christianisme (juin-juillet 1946)<note place="bottom" resp="editor">« Chances d’action du christianisme », <hi rend="i">Le Semeur</hi>, Paris, n° 8-9, juin-juillet 1946, p. 654-659.</note></head>
        <p>Depuis des siècles, depuis la Renaissance, le christianisme a vécu sur la défensive.</p>
        <p>Les hiérarchies ecclésiastiques défendaient leurs pouvoirs temporels, justement contestés par l’État. Puis elles eurent à défendre leurs pouvoirs spirituels, certains États s’étant laissé aller à les revendiquer injustement. Les docteurs de l’Église se défendaient contre les attaques successives du scepticisme né de la science cartésienne, de l’historisme, de la philologie, puis des systèmes sociologiques et philosophiques qui se mirent à pulluler dès le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et qui se posaient en termes intraduisibles dans les catégories théologiques traditionnelles. Quant aux fidèles, ils avaient à se défendre contre la menace quotidienne, innombrable, et sans cesse accrue, mais d’une manière imperceptible, d’habitudes de pensée et de vie de moins en moins conformes aux lois spirituelles : sans le savoir, sans oser se l’avouer, les chrétiens devenaient, en Europe comme ailleurs, une minorité <hi rend="i">doucement</hi> persécutée. Cette persécution à coups d’épingle, de demi-sourires et d’ironies intellectuelles basées sur « les derniers progrès de la science », cette tolérance même qui se manifestait à l’égard des « survivances religieuses », firent autant de mal aux Églises <pb n="p. 655" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr194606sem_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> que les persécutions romaines aux premiers temps leur avaient fait de bien. Partout, l’on vit au cours du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> et surtout du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, s’exténuer les formes extrêmes, hardies et créatrices des différentes confessions. On reculait sous la pression de l’incroyance, on faisait la part du feu, on cédait les positions trop menacées par le scepticisme. Pour ne donner que deux exemples : on vit le mouvement mystique s’éteindre au sein du catholicisme romain, tandis que le théocentrisme transcendantal des réformateurs faisait place, chez les protestants, à un moralisme
centré sur l’homme. Tout tranquillement, et pour sauver leur corps, les Églises renonçaient sinon à leur âme même, du moins à cette véhémence flambante qui fut toujours signe et symbole de l’Esprit. Un fils soumis de Rome, le grand Paul Claudel, pouvait écrire vers la fin de cette période qu’à la question : « Si le sel perd sa saveur, avec quoi la lui rendra-t-on ? », les catholiques modernes répondaient dans l’ensemble : « Avec du sucre ! » Remarque hélas valable pour bien d’autres Églises, et qui résume toute une époque.</p>
        <p>Je pense qu’avec la guerre, cette époque a pris fin. Et je fonde cette croyance sur quelques faits.</p>
        <p>C’est un fait que le totalitarisme a rompu la paix fausse qui semblait établie entre les sociétés laïques et les Églises ; qu’il a brusquement mis à nu l’état minoritaire des chrétiens ; qu’il les a attaqués de front au nom des principes non chrétiens (comme le nationalisme) qu’ils croyaient pouvoir tolérer ; qu’il a été abattu finalement, dans ses formes déclarées et spectaculaires tout au moins ; et que son élévation brutale puis sa chute ont été pour toutes les Églises une épreuve de forces, un défi, une purification, une occasion de réveil.</p>
        <p>C’est un fait que la culture laïque, a-chrétienne ou antichrétienne, qui prétendait se substituer à la religion et conduire le monde moderne vers un paradis sans Dieu, a démontré son <pb n="p. 656" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr194606sem_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> impuissance réelle devant l’assaut de dictatures barbares : elle s’est reconnue impuissante à nous donner des buts de vie, des idéaux et un monde plus efficaces qμe ceux du christianisme.</p>
        <p>C’est un fait que « les derniers progrès de la Science » autorisent de moins en moins — et non de plus en plus, comme au siècle passé — à mettre en doute la vérité et la validité des dogmes chrétiens. L’ère des argumentations « scientifiques » contre la Genèse, la Création du monde par Dieu, sa Fin, l’existence de l’esprit, etc., paraît bien close, et pour longtemps.</p>
        <p>Et c’est un fait que les trois grandes confessions chrétiennes ont retrouvé, depuis une ou deux décades, le courage de réaffirmer leurs positions parfois les plus extrêmes, avec une belle indépendance vis-à-vis des critiques de l’extérieur. Renaissance du thomisme et des études mystiques chez les catholiques ; restauration de la dogmatique réformée grâce au mouvement initié par Karl Barth chez les protestants ; réapparition d’une puissante et purifiée Église orthodoxe à l’Est.</p>
        <p>Mais dire que l’époque de la défensive est terminée pour elles, dans notre temps, c’est poser aux Églises chrétiennes un dilemme très net : il ne leur reste plus qu’à s’endormir, ou bien à <hi rend="i">passer à l’attaque</hi>.</p>
        <p>Ce lendemain d’une guerre de Trente Ans ne ressemble guère à une victoire, il faut bien le dire. Les nations qui ont perdu la guerre ont tout perdu ; mais celles qui l’ont gagnée n’ont rien gagné ; elles ont seulement repoussé une menace, au prix de sacrifices <hi rend="i">presque</hi> aussi grands que ceux qu’elles eussent été contraintes de subir en se rendant. (Dans ce « presque » est là différence entre honneur et honte, vie et mort.)</p>
        <p>Et que trouvent aujourd’hui les peuples devant eux ? Battus et vainqueurs, épuisés, cherchent en vain une utopie nouvelle. Les uns s’abandonnent aux vieilleries et tentent de restaurer <pb n="p. 657" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr194606sem_04.jpg/full/full/0/default.jpg"/> le nationalisme, condamné par les catastrophes récentes. Les autres pensent qu’en déplaçant quelques objets — les richesses par exemple — on arrangera la vie… D’autres enfin, faisant la théorie de leur faiblesse, formulent des doctrines nihilistes. Devant cette démission de la pensée et de la morale, l’État se voit forcé d’étendre ses pouvoirs, à coups de décrets si généraux que chaque vocation personnelle va s’en trouver nécessairement lésée.</p>
        <p>En d’autres termes, les Églises ne trouvent plus dans le monde des doctrines hostiles, mais un <hi rend="i">vide</hi> doctrinal sans précédent. Ce vide est un appel, urgent et dramatique. Un appel à l’attaque, à l’offensive, à l’initiative, à du <hi rend="i">plein</hi>.</p>
        <p>Ou encore : les Églises et leurs prédicateurs ont moins que jamais à se soucier, aujourd’hui, de réfuter les arguments de l’incroyance ; elles ont, tout simplement à <hi rend="i">donner leurs croyances</hi>, avec une agressive naïveté ; elles ont à tendre une perche à ceux qui se noient.</p>
        <p>Comme laïque se tenant dans l’Église, et voyant au-dehors ses chances d’action, et la misère du temps qui appelle, j’attends ceci :</p>
        <p>I. Que l’Église offre un type de relations humaines viables, comme elle le fit aux siècles sombres, avant la floraison du Moyen âge, qui fut son œuvre. Il s’agit de restaurer le sens de la <hi rend="i">communauté vivante</hi>, que le gigantisme de nos machines administratives, le règne de l’argent, le nomadisme industriel, et les déportations en masse, ont presque tué, laissant le champ libre à l’État et à ses réglementations, souvent utiles, mais qui ne sont jamais règles de vie. Je voudrais une sociologie chrétienne pour le <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et je la voudrais fondée sur la situation d’un groupe de frères prenant la communion.</p>
        <p>2. Que l’Église offre un type de relations culturelles viables ; qu’elle ose de nouveau soutenir et guider une <hi rend="i">avant-garde intellectuelle</hi>, au lieu de garder sa position méfiante et arriérée <pb n="p. 658" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr194606sem_05.jpg/full/full/0/default.jpg"/> — académique — dans les arts sacrés comme vis-à-vis de la culture vivante, laissant celle-ci désorientée. Il s’agit que nos théologiens adoptent une politique d’<hi rend="i">intervention</hi>, et non de vertueuse indignation, à l’égard des écoles nouvelles, dépourvues de principe d’intégration, de commune mesure, d’ambitions spirituelles, de « dévotion » à rien d’avouable… Toute la culture de l’Occident — musique, peinture, philosophie, littérature — est sortie des églises et des couvents. Hélas, elle en est bien sortie ! Il est temps que nous sortions à sa recherche, pour la ramener !</p>
        <p>3. Que l’Église cesse de défendre la triste et inefficace moralité bourgeoise, avec laquelle trop de chrétiens confondent aujourd’hui la vertu, quand ils ne vont pas jusqu’au point de l’identifier avec la « vie chrétienne », et qu’elle restaure chez les fidèles le sens de la <hi rend="i">vocation personnelle</hi>, seul fondement d’une conduite spécifiquement chrétienne. « Soyez bien sages », nous disaient les prédicateurs depuis deux siècles. « Soyez fous ! », dit saint Paul aux Corinthiens. « Osez être l’Invraisemblable ! »<note place="bottom">Kierkegaard veut dire par là : l’Incomparable, l’unique, celui qui a reçu de Dieu une vocation précise, et il ajoute : toute vocation est sans précédent, et paraît donc « invraisemblable » à celui qui la reçoit. Exemple, Abraham.</note> dit Kierkegaard. Ce sont ces voix que les meilleurs aujourd’hui, hors des Églises, me paraissent avides d’entendre. La « folie de la Croix », non la sagesse bourgeoise. Quelque chose qui entraîne en avant et au-delà, non pas ce qui retient en arrière et en deçà des risques de la vie.</p>
        <p>4. Que l’Église affirme avec force, dans le domaine politique, la <hi rend="i">Transcendance</hi> de son chef, contre tous les absolutismes nationaux, étatiques, partisans. Si jamais un esprit réellement international, ou « global » comme disent les Américains, s’instaure sur notre planète, ce ne sera qu’au nom de ce qui <pb n="p. 659" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr194606sem_06.jpg/full/full/0/default.jpg"/> transcende nos attachements nationaux, politiques et raciaux. Et c’est pourquoi ce mouvement œcuménique revêt une importance politique capitale dans notre siècle : il peut offrir le modèle même d’une union mondiale dans le respect des diversités traditionnelles. Que dis-je, il peut ! Il le <hi rend="i">doit</hi>, et de toute urgence ! S’il y échoue, je ne vois aucune raison d’attendre autre chose, pour le monde, que des tyrans, leurs guerres, et les tyrannies qui en résultent…</p>
        <p>Un mot encore. Ce programme, qui résume à mes yeux les plus grandes chances d’action du christianisme au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, resterait une pure utopie si les chrétiens s’en remettaient aux Églises pour le réaliser. Les Églises comme corps organisés ne peuvent que soutenir et encadrer l’action chrétienne. Celle-ci se fera, comme elle s’est toujours faite, par des <hi rend="i">personnes</hi> et par des <hi rend="i">petits groupes</hi> ; par quelques « fous de Dieu » comme saint François d’Assise ; par des gens de peu réunis dans une chambre ; par des mystiques qui n’auront l’air de rien ; par des hommes dont on dira qu’ils exagèrent, qu’ils rêvent, qu’ils n’ont pas le sens commun, qu’ils voient trop grand… Peut-être même par des petites revues comme celle-ci ?</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19490200sem" type="article" when="1949-02">
        <pb n="p. 342" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr194902sem_01.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>« Les protestants et l’esthétisme » (février-mars 1949)<note place="bottom" resp="editor">« Les protestants et l’esthétisme », <hi rend="i">Le Semeur</hi>, Paris, n° 4-5, février-mars 1949, p. 342-344.</note>
           <note resp="editor">Il s’agit d’une réponse à une enquête introduite par la lettre suivante d’André Dumas, datée du 16 novembre 1948 : « Chers amis… 1) S’il est exact que les protestants sont davantage moralistes et citoyens qu’esthètes, pensez-vous que ceci soit dû à une orientation théologique, à des circonstances historiques, au hasard des situations ? Quel risque humain, ou même spirituel, cela comporte-t-il ? Avez-vous des vœux ou suggestions en ce domaine ? 2) Sur un plan beaucoup plus général, que diriez-vous à un étudiant en mal de poésie, de roman, de peinture ou de musique ? Je veux dire, non pas la question banale, doit-il ou non écrire, peindre, lire, voir, etc., mais quelle perturbation cette poussée vers l’esthétique peut-elle et doit-elle amener dans sa vie ? Vous voyez notre thème central, assez précis, et notre but : converser avec les étudiants qui s’inquiètent de la beauté dans l’existence actuelle… »</note></head>
        <p>…1° Le catholicisme inspire, encadre et soutient, aujourd’hui, un assez grand nombre d’écrivains très connus ; le protestantisme, presque aucun.</p>
        <p>À Claudel, Bernanos, Mauriac, Graham Greene, Evelyn Waugh, Siegrid Undset, que peuvent opposer les protestants ? Gide, Chardonne, Paulhan, Thomas Mann, Aldous Huxley, Hamsun, Ramuz, Faulkner, Hemingway, Malaparte, sont sortis de milieux protestants, dira-t-on ? Le fait est qu’ils en sont bien sortis, tandis que les autres sont entrés (ou rentrés) dans le catholicisme et se donnent, sans la moindre équivoque, pour des croyants et pratiquants. Quant aux deux meilleurs poètes anglais de l’époque, T. S. Eliot et Wystan Auden, ils sont, certes, des chrétiens déclarés dans leur œuvre, mais l’épithète de protestant leur convient aussi peu que celle de romain, surtout au premier. Que nous reste-t-il ?</p>
        <p>2° On ne peut déduire de ce fait que le catholicisme, en général, offre à la littérature un climat plus favorable que le protestantisme en général.</p>
        <p>Car, si l’on considère l’ensemble de nos littératures occidentales, il est impossible d’établir qu’à proportion des populations et de leurs confessions, l’Italie ait produit plus de grands écrivains que l’Angleterre, la Pologne que le Danemark, l’Allemagne catholique que la luthérienne, ou la France catholique que la calviniste. J’ai l’idée que le contraire aurait un peu plus de chances de se vérifier, en particulier pour l’Allemagne, la Suisse et la France. L’Espagne et l’Italie, profondément romaines, n’ont pas produit de nos jours de grands écrivains catholiques, et, même, plusieurs de leurs auteurs les plus connus disent préférer le protestantisme au catholicisme.</p>
        <p>3° S’il paraît probable que le nombre des écrivains catholiques, protestants, juifs et athées correspond à peu près au nombre des catholiques, protestants, etc., dans le monde, depuis quatre siècles, il reste qu’aujourd’hui beaucoup d’auteurs se proclament catholiques ou athées, créent leur œuvre en tant que tels, militent comme tels, tandis que nos <pb n="p. 343" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr194902sem_02.jpg/full/full/0/default.jpg"/> auteurs protestants ne le sont plus guère que de naissance et non par choix. Quelles sont les causes de ce phénomène particulier au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ? Je crois qu’il convient de les chercher dans un récent passé théologique.</p>
        <p>Il était de mise, au siècle dernier, chez les protestants, de déclarer — comme Gide le fait encore — qu’orthodoxie et protestantisme s’excluent mutuellement. Libre examen et protestantisme devinrent synonymes, par un renversement presque complet des positions de la Réforme. Or il est clair que le libre examen, conduit dans un climat rationaliste, n’est pas une attitude de créateur. L’art suppose une orthodoxie, un parti pris, un fanatisme, quelque passion fondamentale, injustifiable autrement que par l’œuvre, qui l’avoue et la masque à la fois, et, en tout cas, un ensemble de règles, soit héritées, soit inventées : une rhétorique.</p>
        <p>La théologie protestante du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle invoquait la culture ou lui courait après. Elle en tirait des arguments contre une orthodoxie vieillie, et, finalement, contre l’orthodoxie en soi. C’était tarir une des sources de l’art.</p>
        <p>Certes, on a vu de « mauvaises » théologies donner naissance à un grand art (le puritanisme à Milton, les doctrines jésuites au baroque), et de « bonnes » théologies condamner l’art (judaïsme biblique, jansénisme). Mais une théologie qui détruit systématiquement la notion même d’orthodoxie, qui renonce à toute prétention (fondée ou non) à la rigueur et à la fidélité dogmatique, détruit en même temps ce qu’un artiste attend (souvent inconsciemment) de son Église : les repères, les obstacles, les interdictions, les certitudes décisives, les grands lieux communs, les thèmes traditionnels à renouveler, tout ce système de <hi rend="i">gênes</hi> où l’élan créateur prend son appui.</p>
        <p>Voilà sans doute pourquoi les premières générations du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle n’ont pas produit d’écrivains protestants au sens où Claudel est un écrivain catholique, Eliot un écrivain anglican.</p>
        <p>Et, pour les mêmes raisons, l’on peut attendre du grand renouveau théologique, initié par Karl Barth, un renouveau protestant dans la littérature.</p>
        <p>4° Dernière remarque : la seule influence importante qu’ait exercée la pensée protestante sur la littérature moderne, c’est celle de Kierkegaard. (Ibsen, Unamuno, Rilke, Kafka, Kassner, Auden, un très grand nombre de poètes, de romanciers, d’essayistes des jeunes générations, en Europe et dans les deux Amériques, s’en sont déclarés tributaires.) Or la pensée de Kierkegaard, qui représente l’extrémisme protestant dans sa pureté, dépasse notoirement l’antinomie du <pb n="p. 344" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr-articles/ddr-articles-sem/ddr194902sem_03.jpg/full/full/0/default.jpg"/> moralisme et de l’esthétique : ce dépassement constitue même l’essence de son œuvre.</p>
        <p>N’est-ce point de cet exemple pur qu’il conviendrait de partir pour poser le problème qui vous occupe dans ses termes les plus <hi rend="i">actuels</hi> ?</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
