<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="ddr-articles.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://oeuvres.github.io/teinte_xsl/tei_html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="ddr-mond">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title><hi rend="i">Le Monde</hi> et <hi rend="i">Le Monde diplomatique</hi> (1950-1982)</title>
        <author key="Rougemont, Denis de (1906-1985)">Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rougemont 2.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Genève</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title level="j">Le Monde</title> et <title level="j">Le Monde diplomatique</title> (1950-1982)</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure unit="article" match="//div[@type='article']" use="@xml:id"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1950" to="1982"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="ddr19501118mond" when="1950-11-18" type="article">
        <pb n="12" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19501118mond/001.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Pour un standard unique de la télévision (18 novembre 1950)<note resp="editor" type="zotero"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/mond/ddr19501118mond">Pour un standard unique de la télévision</ref> », <hi>Le Monde</hi>, Paris, 18 novembre 1950, p. 12.</note>
</head>
        <note type="chapo">Nous recevons de M. Denis de Rougemont, au nom du conseil de direction du Centre européen de la culture, la lettre suivante.</note>
        <p>Genève, 15 novembre 1950.</p>
        <p>Monsieur le directeur,</p>
        <p>Au moment où tout le monde parle d’union, on sème l’anarchie dans l’un des domaines où elle serait le plus urgente. La télévision est déjà aux États-Unis, et deviendra bientôt en Europe, le plus formidable (au sens propre) instrument d’action affective et intellectuelle, artistique, sociale, psychologique et politique dont on ait jamais disposé. Cet instrument peut unir les peuples. Mais si on l’utilise sur une base purement nationale on va rendre impossible son usage universel.</p>
        <p>La Grande-Bretagne a adopté un lignage standard de 405 ; la France, un lignage de 819, et la plupart des autres nations, y compris l’URSS, un lignage de 625. Lorsque les capitaux auront été investis dans chacun de ces pays, tout espoir d’une télévision qui puisse être diffusée dans toutes nos nations sera perdu, et cet instrument universel par définition se trouvera nationalisé à son tour.</p>
        <p>Nous ne prétendons décider quel est le meilleur standard. Mais nous affirmons qu’il faut absolument adopter un standard unique, tout au moins pour l’Europe. Tout investissement de capitaux devrait être suspendu, et une réunion d’experts convoquée immédiatement pour introduire un peu d’ordre dans ce chaos.</p>
        <p>Veuillez agréer, Monsieur le directeur, etc.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19540900diplo" when="1954-09" type="article">
        <pb n="1" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19540900diplo/001.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>[Entretien] Visite à M. Denis de Rougemont, directeur du Centre européen de la culture (septembre 1954)<note resp="editor" type="zotero"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/mond/ddr19540900diplo">[Entretien] Visite à M. Denis de Rougemont, directeur du Centre européen de la culture</ref> », <hi>Le Monde diplomatique</hi>, Paris, septembre 1954, p. 1.</note>
</head>
        <note type="chapo">Le Centre européen de la culture fondé en octobre 1950 a son siège à Genève ; il n’est rattaché à aucune institution internationale, ni à aucune instance gouvernementale. Son directeur est Denis de Rougemont, qui fonda avec Emmanuel Mounier le mouvement personnaliste et la revue <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><hi rend="i">Esprit</hi></ref> ; Denis de Rougemont est également président du Congrès pour la liberté de la culture et l’auteur de dix-sept ouvrages, dont les plus connus sont <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19390600ao"><hi rend="i">L’Amour et l’Occident</hi></ref>, le <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19370600jic"><hi rend="i">Journal d’un intellectuel en chômage</hi></ref> et <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19460701lba2"><hi rend="i">Lettres sur la bombe atomique</hi></ref>.</note>
        <label type="question">Interrogé sur le sens qu’il attache au mot « culture », M. de Rougemont nous répond :</label>
        <p>T. S. Eliot l’a défini mieux que je ne saurais le faire : la culture est simplement ce qui rend la vie digne d’être vécue. Le centre a créé et créera encore des associations de <hi rend="i">producteurs</hi> et de <hi rend="i">distributeurs</hi> dans les domaines où cela se révèle utile et nécessaire : sciences, musique, presse, histoire, enseignement, etc. Nous encourageons également les relations culturelles et les échanges intraeuropéens.</p>
        <label type="question">Pourtant l’Unesco couvre ces domaines et vous parlez de nécessité…</label>
        <p>En voulant rester européen, notre Centre ne fera pas double emploi avec l’Unesco, qui est une organisation mondiale et n’a pas spécialement de mission européenne. L’Unesco n’a pour but ni de favoriser l’union de l’Europe, ni de susciter l’éveil d’un sentiment européen.</p>
        <label type="question">Avez-vous également une activité politique ou économique ? Quand on dit « Europe »…</label>
        <p>Nous cherchons naturellement à créer une conscience commune de l’Europe et de sa situation actuelle dans le monde. On peut appeler cela politique, nous appelons cela éducation.</p>
        <label type="question">Parmi les organismes créés par le Centre européen de la culture, il convient de relever : l’Association des instituts d’études européennes, qui a tenu son assemblée générale à Turin, le Bureau européen d’éducation populaire, le Centre européen de recherches nucléaires, l’Association européenne des festivals de musique, la Communauté européenne des guildes du livre, l’Association européenne du disque, les Agences de presse européennes associées, etc. Pour éviter une nouvelle énumération, citons seulement, parmi les récentes initiatives du Centre, une Conférence internationale des compositeurs, interprètes et critiques, qui s’est tenue à Rome et a traité de la musique du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et un Prix de littérature européenne.</label>
      </div>
      <div xml:id="ddr19690607mond" when="1969-06-07" type="article">
        <pb n="V" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19690607mond/001.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>[Réponse à une enquête] L’érotisme : une longue et vieille histoire (7 juin 1969)<note resp="editor" type="zotero"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/mond/ddr19690607mond">[Réponse à une enquête] L’érotisme : une longue et vieille histoire</ref> », <hi>Le Monde des livres</hi>, Paris, 7 juin 1969, p. V.</note>
</head>
        <p>On appelle la jeunesse à se libérer de toute espèce de tabous sexuels, et d’abord des tabous chrétiens. L’ennui, c’est que l’Évangile ne connaît pas de tabous, et que tout érotisme suppose un système de règles sociales : sans gênes, il n’est pas de plaisirs.</p>
        <p>Pour aider quelques-uns à sortir d’une confusion très générale, mais plus particulière à l’avant-garde, essayons de poser quelques repères.</p>
        <p>L’Évangile n’apporte aucun code, aucun système d’interdictions rituelles, pas une recette de fécondité ni de plaisir ; il admet simplement les rites judaïques (la circoncision notamment). La vie sexuelle n’y joue qu’un rôle quelconque, à peu près invisible et sans drame. (Paroles de Jésus à une prostituée, ou à la femme de cinq maris : paix et pardon à cause de l’amour.) S’agirait-il d’un refoulement ? Non, car la tentation correspondante n’est pas sensible : la volupté ou la luxure ne figurent pas au nombre des tentations majeures que Satan fait subir au Christ dans le désert. On me dira que l’Église s’est rattrapée ? Très tardivement, très partiellement, et la désinvolture des papes de la Renaissance ou des évêques du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle construisant des palais pour leurs maîtresses — agrémentés de farces et attrapes, comme à Salzbourg — contraste avec l’extrême sévérité que l’on réserve aux hérésies.</p>
        <p>Les traités des Pères de l’Église sur le mariage et sur le sexe « rappellent des dissertations sur l’élevage », écrit Berdiaev. « La destinée et l’amour personnels y font totalement défaut. Le phénomène de l’amour, qui se distingue radicalement à la fois du phénomène physiologique de la satisfaction sexuelle et du phénomène social de la vie de l’espèce dans la famille, n’est mentionné par personne. » C’est de l’absence, non de l’excès de rigueur d’un code de la sexualité dans le christianisme, qu’est né le problème de l’érotisme en Occident. Et c’est la gnose qui lui a donné sa forme au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Malgré le christianisme, et parfois contre lui, ce sont des influences gnostiques qui se trouvent avoir fomenté l’érotique occidentale et qui lui ont proposé des moyens d’expression, cependant que les mythes et les tabous païens (égyptiens, syriaques, helléniques) ne cessaient d’animer le rêve médiéval.</p>
        <p>Car même si l’on décrète l’impossibilité d’un lien quelconque entre la <hi rend="i">cortezia</hi> des troubadours et le catharisme — en dépit de la coïncidence des lieux, des dates, des partisans et des ennemis, — il est certain que les spéculations sur l’amour sexuel et divin, constitutives de l’érotisme littéraire, sont le fait des gnostiques et non des scolastiques, des hérésies et non de l’orthodoxie, des poètes et des mystiques plutôt que des bons moines ou des conteurs gaulois.</p>
        <p>L’amour-passion, qui naît au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle dans les romans anglo-normands et les chansons des troubadours comme dans le cœur d’Héloïse et l’esprit d’Abélard, s’adresse à l’ange dans l’âme et à l’âme dans le corps. Il refuse toute facilité, cherche l’obstacle à surmonter — social, moral et spirituel, — veut tous les raffinements du désir par l’ascèse et les exaltations du sentiment par son expression rhétorique. Toutes les femmes qu’il célèbre sont mariées, deviennent objet d’adoration, et reçoivent le serment d’allégeance dû au Seigneur. Dans le même temps, la Vierge devient l’objet d’un culte (première fête de l’Immaculée Conception de Notre-Dame à Lyon en 1140) et reçoit le titre de <hi rend="i">Regina Cœli</hi>. Cependant que la dame ou reine devient la pièce maîtresse du jeu d’échecs, et que le premier troubadour ose écrire de la dame de ses pensées : « Par elle seule je serai sauvé ! »</p>
        <p>Tout cela — qui est d’abord occitan, arabe, celte et anglo-saxon — va donner en français, par Béroul et Chrétien, le modèle du roman d’amour mortel, théologico-poétique, thème principal des variations constituant nos littératures jusqu’à ce siècle.</p>
        <p>Laissons ici de côté les fort plaisants récits de prouesses plus ou moins sportives dans la tradition de l’Arétin, de Nicolas Chorier ou Casanova (la <hi rend="i">Fanny Hill</hi> de John Cleland ou <hi rend="i">Ma vie</hi> de Frank Harris), pour ne retenir que les œuvres qui ont marqué un style de l’amour.</p>
        <p>Si l’on définit l’érotisme comme l’usage non procréateur de la sexualité, au service du plaisir raffiné, des beaux-arts, et surtout de la littérature, on peut dire que <hi rend="i">l’Astrée</hi> est la première version d’une érotique sentimentale dans la littérature française.</p>
        <p>Avec Racine, tout s’érotise, à un tel point que la sexualité en devient comme superflue, ce n’est plus que « Vénus » dans les alexandrins. Une allusion, un regard, un air, un rien, et flambe la passion. Conventions et signes suffisent. Les jeux de la cour ont remplacé les cours d’amour, et la morale ou casuistique post-tridentine la courtoisie, exténuée en préciosité.</p>
        <p>Le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> dissocie l’érotique. Tout est sexe, et le mariage nul, dans les <hi rend="i">Liaisons</hi> et dans <hi rend="i">Faublas</hi>. Tout est sexe, et le sentiment nul, chez Sade, qui traduit cyniquement le système des valeurs de la noblesse — hédonisme arrogant, arbitraire absolu, droit de la force, c’est-à-dire du prestige et de la richesse autant que de l’épée. Don Juan a remplacé Tristan.</p>
        <p>Seul Rousseau s’inspire de l’Astrée, de Pétrarque, des troubadours et d’Abélard, et rend au sentiment la primauté, mais il est Suisse et démocrate. Sur lui se fonde l’érotique protestante, mais hors de France : Goethe, Richardson et Laurence Sterne dans la première génération de ses disciples, les romantiques allemands dans la deuxième, et les grands romanciers victoriens dans la troisième : retour en force du mythe de la passion mortelle avec <hi rend="i">Les Hauts de Hurlevent</hi> et, plus tard, <hi rend="i">Tess d’Urberville</hi>.</p>
        <p>À la faveur de ces excès contraires, la bourgeoisie de l’ère industrielle choisira de fonder le mariage en principe sur le seul sentiment (ce qui est absurde), en fait sur l’héritage (ce qui est souvent odieux), et tous les écrivains ignorent le sexe comme tel. Voici enfin le tabou restauré ! Comme il est entendu qu’on ne doit parler ni de l’argent, ni de ces choses auxquelles pensent parfois les jeunes gens, Marx et Freud, au tournant du siècle, apparaîtront comme des libérateurs : leur doctrine « explique tout » puisqu’elle rend compte d’un grand nombre de faits précis à partir de ce que l’on taisait ou censurait.</p>
        <p>Le freudisme n’a nullement « déchaîné la sexualité », comme le répètent ceux qui l’attaquent sans le connaître : il a seulement autorisé une manière nouvelle de parler des choses du sexe. Et il a montré les relations profondes de l’érotisme avec le rêve — ce rêve dont l’épanchement dans notre vie consciente est peut-être une obscure tentative de compenser la mécanisation de l’existence…</p>
        <p>L’écrivain érotique, désormais, a toujours l’air, au mieux, de se raconter sur le divan d’un analyste, au pire, de réclamer avec les enragés l’abolition du complexe d’Œdipe. Et l’érotisme, qui était en somme une forme littéraire de la sexualité, tend à relever de plus en plus de l’investigation des sciences humaines.</p>
        <p>Certes, avec Georges Bataille et Pierre Klossowski, il a retrouvé sa problématique originelle, qui est religieuse (la gnose contre la raison), de même qu’<hi rend="i">Histoire d’O</hi> renouait avec une imagerie et des poncifs sadiques, mais tout cela se trouve curieusement transposé dans l’atmosphère du masochisme qui domine la psyché occidentale depuis la fin du siècle dernier. (Voir Nietzsche et Lou Salomé, les symbolistes, <hi rend="i">La Porte étroite</hi>, Proust). Mais, au total, l’enquête sociopsychologique me paraît désormais déterminante dans ce domaine désacralisé par la levée des censures sociales, les statistiques et la publicité.</p>
        <p>L’excitation de la nouveauté, ressort secret de l’érotisme, a bien plus de chances aujourd’hui de se faire sentir dans les médias audiovisuels et tactiles, qu’en écriture. Il en sera sans doute ainsi jusqu’à ce qu’un jour se constitue une érotique fondée sur l’amour même, c’est-à-dire sur le sens de la personne, du rêve personnel et du mystère ultime de l’autre : le prochain dans son autonomie.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19710400diplo" when="1971-04" type="article">
        <pb n="7" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19710400diplo/001.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>La poussée régionaliste en Europe occidentale (avril 1971)<note resp="editor" type="zotero"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/mond/ddr19710400diplo">La poussée régionaliste en Europe occidentale</ref> », <hi>Le Monde diplomatique</hi>, Paris, avril 1971, p. 7.</note>
</head>
        <quote>
          <p>On peut se demander si nos sociétés qui deviennent de plus en plus énormes et pareilles les unes aux autres ne tendent pas à recréer dans leur propre sein des différences situées sur d’autres axes que ceux où se développent les similarités.</p>
        </quote>
        <p>Cette suggestion de Claude Lévi-Strauss rejoint les conclusions que j’ai tirées pour ma part, depuis plusieurs années, d’une analyse des motifs, extrêmement divers en apparence, qui ont amené la plupart des pays européens à poser le problème régional. Que ces motifs, selon les cas ou les pays, soient de nature ethnique ou économique, linguistique ou géographique, traditionnelle ou prospective, ce qui est frappant, c’est qu’ils jouent tous dans le même sens. De leur ensemble on ne peut plus hétéroclite se dégage une loi générale. À l’excessive distension répondent quasi mécaniquement la fragmentation, les coagulations locales ; à la vertigineuse uniformisation de collectivités agrandies hors de toutes prises de l’individu, la différenciation sécurisante de petites communautés restructurées ; et à la notion de frontières bornées, celle de foyers librement rayonnants.</p>
        <p>Cette loi structurelle, tout à fait générale, me paraît avoir gouverné les entreprises régionalistes les plus diverses, dont je vais rappeler les étapes et la répartition continentale.</p>
        <p>Prenons l’idée de régions à sa naissance dans l’esprit de centaines de milliers de jeunes militants clandestins telle que l’atteste le « Projet de déclaration des résistances européennes ». Issu de plusieurs rencontres des délégués de neuf pays en guerre, à Genève, au printemps de 1944, ce texte proclame qu’à l’État totalitaire on ne peut opposer sérieusement que la fédération européenne, et que celle-ci implique de « dépasser le dogme de la souveraineté absolue des États », à la fois par des autorités continentales et par des pouvoirs régionaux.</p>
        <p>Ce manifeste (qu’on peut lire dans le précieux recueil intitulé <hi rend="i">L’Europe de demain</hi>, La Baconnière, 1945) prolonge la doctrine proudhonienne du mouvement personnaliste des années 1930, <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr">Esprit</ref> d’Emmanuel Mounier et Georges Isard, et <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref> groupé autour d’Arnaud Dandieu (mort en 1934), Robert Aron et Alexandre Marc. Dès 1938, Gabriel Marcel peut écrire : « Comme l’avait vu profondément Arnaud Dandieu, qui, sur ce point, a été vraiment un prophète, il faut garder les yeux fixés à la fois bien en deçà et bien au-delà de la nation. »</p>
        <p>La critique de l’État-nation — ou l’étatisation <hi rend="i">manu militari</hi> des coutumes et des idéaux d’une communauté nationale — s’élabore et se consolide dans les mouvements fédéralistes européens de l’après-guerre. À l’Europe unifiée de Hitler, extension continentale du modèle stato-nationaliste jacobin puis napoléonien, les fédéralistes européens opposent l’Europe librement unie des « forces vives » de tous nos peuples. Ils sont unanimes à montrer que l’État-nation qui règne seul, depuis un siècle, sur la science de ses professeurs et la croyance de ses sujets, par l’entremise des manuels scolaires, n’est en fait qu’une forme politique récente et déjà inadéquate, à la fois trop petite et trop grande par rapport aux réalités du monde actuel.</p>
        <div>
          <head>Un modèle périmé</head>
          <p>L’État-nation qui se dit souverain absolu est manifestement trop petit pour jouer un rôle réel à l’échelle planétaire. Aucun ne peut plus assurer seul sa défense militaire et sa prospérité, son équipement technologique et une aide effective au tiers-monde, la prévention des guerres nucléaires et des catastrophes écologiques. La constitution de pools européens de recherche (comme le CERN, à Genève) et une action concertée dans le domaine économique (CECA, Marché commun) indiquent la voie. Le seul remède aux trop petites dimensions ne serait-il pas la création d’agences fédérales européennes, qui seraient compétentes partout où les tâches et leur concertation se révéleraient d’échelle continentale — et là seulement ?</p>
          <p>D’autre part, l’État-nation de type centralisé, imposant les mêmes limites territoriales à des réalités aussi hétérogènes que la langue parlée à la surface et l’exploitation du sous-sol, l’économie moderne et le territoire hérité, les souvenirs collectifs et les espoirs individuels — ce carcan militaire, idéologique et douanier, qui a moins d’un siècle d’âge en moyenne, n’est plus capable d’assurer la prospérité des provinces et d’y permettre une vie civique digne du nom, une participation réelle.</p>
          <p>L’État-nation trop petit appelle la fédération ; trop grand, il appelle les régions. Ces deux tendances, loin de se contredire, se commandent mutuellement dans le monde d’aujourd’hui, à la fois planétaire et local, c’est-à-dire plus universel et plus particulier que celui des nations modèle <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
          <p>À mesure que les frontières dites « historiques » ou « naturelles » selon les cas (le Rhin divise, mais le Rhône unit !) se dévalorisent entre les Six, des régions naturelles ou nouvelles reparaissent ou accusent leur relief. Mais il y a plus : leur résurgence serait celle d’un chauvinisme local plus irrespirable que l’autre, si elle ne répondait en réalité à une prise de conscience européenne et d’horizon mondial.</p>
          <p>La conscience de la nécessité de fédérer l’Europe, puis la reconnaissance de l’obstacle majeur à cette union, que constituent les prétentions de l’État-nation à une souveraineté sans limites, qui ne peut plus rien animer si elle peut encore tout bloquer, amènent à constater que si l’on veut faire l’Europe il faut ouvrir le cadre stato-national et dépasser ce modèle périmé. Tel est l’argument politique qui inspire l’action des fédéralistes. Leur visée générale s’ordonne naturellement à la loi sociologique ou biophysique formulée plus haut.</p>
          <p>Mais le problème n’est pas seulement spéculatif et prospectif ! Il est posé en vrac, en termes concrets, mal comparables, voire contradictoires d’un pays à l’autre. Tous nos États ont à faire face à des problèmes régionaux de nature très diverse, ethniques ou sociaux, économiques ou linguistiques, écologiques ou politiques. Mais si l’on considère l’ensemble de ces « cas spéciaux », on voit se dégager deux classes de motifs principaux, les ethniques et les économiques — d’ailleurs en interaction fréquente.</p>
          <p>I. — Il y a les problèmes linguistiques du Sud-Tyrol et du Val d’Aoste, de l’Alsace, de la grande Occitanie ou du petit Jura bernois ; les révoltes ethniques qui couvent et parfois éclatent en Bretagne ou en Flandres ; les poussées autonomistes au pays de Galles, au Pays basque, en Catalogne ; et tous les phénomènes similaires actuellement étouffés dans les pays de l’Est européen.</p>
          <p>Presque partout, ces ethnies brimées déclarent souffrir d’un sous-développement économique (par rapport à l’ensemble national) dont elles rendent responsable l’État centralisateur. Les unes exigent une aide spéciale, d’autres l’autonomie régionale, quelques-unes leur séparation et leur rattachement immédiat à l’Europe fédérée de demain.</p>
          <p>II. — Les plans d’aménagement du territoire qui se donnent pour but de réduire les disparités économiques nationales (Sud-Ouest français, Mezzogiorno) ou le sous-développement de certaines régions des Six ont motivé les premières études régionales au sein du Marché commun (1961) et ont abouti à la création d’une Direction générale de la politique régionale.</p>
          <p>Mais un problème d’une portée politique plus décisive se trouve posé par les régions « naturelles », ou historiques, ou économiques coupées par des frontières politiques nées du hasard des guerres et qui ne correspondent plus à nulle réalité, ni ethnique ni économique. Sur toutes les frontières de nos États, les exemples abondent : Basques et Catalans divisés par les Pyrénées, régions de Bâle et de Genève brochant sur deux ou trois pays, Nord français coupé de la Flandre occidentale et du Hainaut, triangle Aix-la-Chapelle-Maestricht-Liège, etc. Désormais, le problème est posé par les Six et par le Conseil de l’Europe de la constitution de régions transfrontalières, partout où les conflits entre limites politiques et espaces économiques se révèlent intolérables ou « manifestement aberrants », comme l’écrit J.-F. Gravier.</p>
          <p>On voit tout de suite par ces exemples que les régions ethniques et les régions économiques ne sauraient coïncider spatialement par quelque miracle qui ne s’est jamais produit, et qui aurait encore moins de chance de survenir dans le cas des régions définies en termes d’écologie ou de recherches, d’universités ou de transports.</p>
          <p>Quant aux perspectives du régionalisme dans notre avenir prochain, j’imagine quelques solutions qui d’ailleurs posent de nouveaux problèmes.</p>
          <p>1. Créer des agences fédérales européennes non seulement pour l’économie (comme la CEE élargie), mais pour l’écologie continentale, les transports, l’énergie, les recherches, la défense, etc. Et les charger de la concertation continentale des régions à géométrie variable selon la fonction qui les définit. Voilà qui paraît très concevable, mais qui pose le problème très neuf de l’administration de ces régions variables…</p>
          <p>2. Par les échanges entre régions, former les régions et créer un tissu européen qui finira par se révéler plus solide que les liens administratifs subsistant entre chaque région et sa capitale nationale.</p>
          <p>3. Éduquer les nouvelles générations dès l’école primaire dans l’optique régionaliste et non plus nationaliste, informer les populations, former des responsables locaux et régionaux, combattre les routines mentales et laisser s’évanouir les préjugés stato-nationalistes qui paralysent aujourd’hui l’imagination de la plupart des « grands serviteurs de l’État ».</p>
          <p>Mais cela aussi pose un nouveau problème : les délais nécessaires, quinze à vingt ans, pour former une génération et créer les régions ne sont-ils pas trop longs, face à l’urgence des périls que court l’Europe — colonisation par une hégémonie politique à l’Est, une hégémonie économique à l’Ouest ?</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr19710927mond" when="1971-09-27" type="article">
        <pb n="22" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19710927mond/001.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>L’absence d’une « culture nationale », facteur du développement intellectuel (26-27 septembre 1971)<note resp="editor" type="zotero"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/mond/ddr19710927mond">L’absence d’une ‟culture nationale”, facteur du développement intellectuel</ref> », <hi>Le Monde</hi>, Paris, 26–27 septembre 1971, p. 22.</note>
</head>
        <p>Il n’y a pas de « culture suisse », parce que nos cantons fédérés relèvent par la langue, l’ethnie, la confession, d’ensembles très divers et très variablement combinés. Les Suisses se trouvent ainsi protégés contre l’illusion — propagée par l’école pour le compte de l’État, dès le milieu du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle — selon laquelle l’Europe serait une addition de « cultures nationales » coïncidant comme par miracle avec les frontières politiques des États nationaux post-napoléoniens, remaniés et multipliés au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>En revanche, la vie culturelle atteint en Suisse une densité probablement inégalée par n’importe quel autre ensemble de six millions d’habitants que l’on choisirait dans l’un des grands pays voisins. Quelques indications chiffrées peuvent étayer cette hypothèse. Le sociologue belge Léo Moulin s’étant avisé de calculer « l’indice Nobel » d’une vingtaine de pays, c’est-à-dire le nombre des prix Nobel de sciences par million d’habitants, de 1901 à 1960, a dressé le tableau suivant :</p>
        <p>1. Suisse 2,62 ; 2. Danemark 1,43 ; 3. Autriche 1,19 ; 4. Pays-Bas 1,15 ; 5. Suède 1,13 ; 6. Allemagne 0,71 ; 7. Royaume-Uni 0,67 ; 8. USA 0,41 ; 9. France 0,40 ; … 19. Russie-URSS 0,03.</p>
        <p>Lisons dans ce tableau l’avantage des petits pays (ils occupent les cinq premiers rangs), et, parmi eux, l’avantage exceptionnel d’une fédération <hi rend="i">pluraliste</hi> intégrant les apports de toute l’Europe. Parmi les douze prix Nobel suisses de sciences, quatre sont d’origine étrangère.</p>
        <div>
          <head>Contrastés et rapprochés</head>
          <p>Il m’a toujours semblé que l’absence de « culture nationale », synthétique ou imposée, et la très forte densité culturelle n’étaient pas sans relations d’interaction, sinon même de cause à effet. Libres de la tutelle d’une capitale qui veut tout uniformiser, les foyers régionaux se développent, d’autant plus contrastés en esprit qu’ils sont plus rapprochés dans l’espace. La vie culturelle suisse n’a pas d’autre secret. Ni d’ailleurs la vie culturelle de l’Europe tout entière dans l’espace et dans le temps, mais en Suisse, cela se voit mieux, se vérifie plus aisément.</p>
          <p>Sans même parler de l’abbaye de Saint-Gall, source principale de la musique européenne (séquences et tropes de Notker le Bègue, dès le <num>viii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle), ni de l’Université de Bâle au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (Érasme, Paracelse, Holbein et Frobenius), ni de la Genève de Calvin (ce Picard venu de Strasbourg et qui agira sur les élites intellectuelles et politiques de la France, de l’Écosse et de l’Angleterre, des Pays-Bas et de la Rhénanie, de la Hongrie, de la Pologne, puis de l’Amérique), regardons s’allumer successivement les foyers locaux de culture qui rayonneront sur l’Occident moderne.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Les sources de trois grands courants d’idées</head>
          <p>Au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Zurich et Bâle, puis Genève, seront les sources de trois grands courants d’idées neuves en Europe, dans les lettres, les sciences, les doctrines politiques.</p>
          <p>De Zurich, « l’École suisse » inspirée par J.-J. Bodmer révolutionne la littérature allemande, qu’elle dominera sans conteste jusqu’aux floraisons géniales de la fin du siècle et du romantisme. Lessing, Herder, Goethe et Schiller vont découvrir par elle Homère, Dante, Shakespeare et Milton, mais aussi les Nibelungen et les minnesänger. Les célèbres <hi rend="i">Idylles</hi> de Salomon Gessner, la physiognomonie de Lavater, la pédagogie de Pestalozzi et la peinture de Füssli (qui deviendra « Fuseli, the Wild Swiss », lorsqu’il régira la vie artistique de Londres au temps de William Blake) sont nées et se sont constituées dans le cercle du grand Bodmer.</p>
          <p>Bâle, dans le même temps, voit naître, héritiers imprévus mais fidèles de ses traditions humanistes et piétistes, une pléiade de mathématiciens, physiciens et astronomes qui rivalisent de génie : Léonard Euler et les huit Bernouilli, ses cousins, font de leur ville « la capitale des sciences exactes » de leur époque. Ils propagent au loin par leur enseignement, en Hollande, en Prusse, en Russie, le rayonnement de leurs découvertes et de leurs méthodes.</p>
          <p>Genève assiste alors aux combats homériques entre celui qui signe ses lettres « le Suisse Voltaire » et celui qui signe ses livres « Rousseau, citoyen de Genève ». La dynastie des Saussure de Genève, durant un siècle, tiendra dans les sciences naturelles une place comparable à celle des Bernouilli de Bâle dans les mathématiques. Et puis, après Necker, Genève donne à la France les principaux secrétaires de la Révolution dans sa première phase libérale. C’est en effet, selon Herbert Lüthy, du « brain trust de Mirabeau, formé d’avocats, de pasteurs et de politiciens genevois émigrés — Dumont, Reybaz, Du Roveray, Clavière, — comité de rédaction et usine idéologique qu’allaient sortir les grands discours du tribun et jusqu’au texte de la Déclaration des droits de l’homme ».</p>
          <p>Un peu plus tard, c’est par Coppet, château de Necker où Germaine de Staël tient sa cour, que vont passer d’est en ouest les grands courants du romantisme et du libéralisme politique et économique, par Schlegel, Benjamin Constant et Simonde de Sismondi.</p>
          <p>Cinquante ans plus tard, c’est à Bâle que s’allume un nouveau foyer : Bachofen inaugure par son <hi rend="i">Matriarchat</hi> une conception ethnologique de la sociologie ; Jacob Burckhardt restitue la <hi rend="i">virtu</hi> de la Renaissance ; et toute l’œuvre de son jeune collègue et fervent disciple, Nietzsche, sera marquée par cet enseignement.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Entre la « civilisation » et la « Kultur »</head>
          <p>Au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, face aux nationalismes culturels, prise d’abord entre une « civilisation » et une « Kultur » qui s’expliquaient à coups de canon, puis entièrement cernée par les totalitaires, qu’a pu donner la petite Suisse à l’Europe et au monde ?</p>
          <p>Il faudrait parler de Dada, qui explose à Zurich au moment où Lénine s’y prépare à partir en wagon plombé pour la Gare de Finlande et la révolution d’Octobre, tandis qu’à l’autre bout de la Suisse et aux antipodes de l’esprit Ramuz, Stravinski, Auberjonois et Ansermet écrivent, composent, peignent et dirigent <hi rend="i">L’Histoire du Soldat</hi>, inaugurant le « spectacle total ». Il faudrait parler de la musique, d’Arthur Honegger et de Frank Martin à Rolf Liebermann ; des arts plastiques, de Ferdinand Hodler, Paul Klee et Max Bill à Giacometti et Tinguely ; du théâtre de Dürrenmatt, et des romans de Max Frisch… Mais je dois me réduire à l’essentiel : la Suisse est le pays des grandes « premières » alpestres mais aussi intellectuelles — j’en citerai cinq dans la première moitié du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
          <p>C’est à Berne et à Zurich qu’Einstein, alors naturalisé suisse, élabora sa première théorie de la relativité.</p>
          <p>C’est à Zurich qu’au retour de longs séjours chez les Africains C. G. Jung crée les notions de complexe, d’archétype et d’inconscient collectif.</p>
          <p>C’est à Bâle que Karl Barth, refoulé par Hitler, rénove la théologie du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle — pas seulement chez les protestants — et lui ouvre les voies de l’<hi rend="i">aggiornamento</hi>, où un autre Suisse, Hans Küng, continue de faire œuvre de pionnier — pas seulement chez les catholiques.</p>
          <p>C’est à Genève que Ferdinand de Saussure fonde la linguistique générale et inaugure la sémiologie, dont on connaît l’impact sur toutes les sciences humaines — et pas seulement sur les récents structuralismes français.</p>
          <p>De Genève encore vont se répandre les théories de l’institut Rousseau (Claparède et Bovet), puis l’épistémologie génétique de Jean Piaget, qui révolutionneront la psychologie de l’enfant et par suite la pédagogie dans le monde entier.</p>
          <p>Si l’on cherche les traits communs aux esprits créateurs qu’a engendrés la Suisse, on trouve presque toujours une recherche de la <hi rend="i">connaissance active</hi>, éducatrice ou curative, fondée dans les relations d’interaction sujet-objet, jamais dans le subjectivisme pur ni dans l’à priori d’une objectivité systématique. Et de là viennent sans doute le pragmatisme, la morale de la coopération dans la différence cultivée et le goût du dialogue qui caractérisent à la fois les sciences humaines, le civisme et la vie culturelle en Suisse.</p>
          <p>Stendhal voyait dans le cénacle de Coppet, rassemblé par M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, « les états généraux de l’opinion européenne », et c’est bien là le rôle que rêvaient de reprendre, dès 1946, les Rencontres internationales de Genève — aujourd’hui dirigées par Jean Starobinski, brillant initiateur de la nouvelle critique.</p>
          <p>Sens de la coopération dans la diversité et besoin vital du dialogue expliquent enfin ce que je voudrais appeler la seule création <hi rend="i">nationale</hi> des Suisses, je veux dire le fédéralisme — terme clé de notre existence, et qui signifie beaucoup plus que l’union politique des cantons souverains : un <hi rend="i">way of life</hi>, une éthique, une culture, dont la valeur suprême n’est ni l’individu ni la nation, mais la personne librement reliée, l’autonomie des solidaires.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr19711029mond" when="1971-10-29" type="article">
        <pb n="15" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19711029mond/001.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Paul Valéry et l’Europe (29 octobre 1971)<note resp="editor" type="zotero"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/mond/ddr19711029mond">Paul Valéry et l’Europe</ref> », <hi>Le Monde</hi>, Paris, 29 octobre 1971, p. 15 et 18.</note>
</head>
        <p>Ce qu’il y a de plus étonnant dans la phrase fameuse de Valéry sur l’Europe, « petit cap de l’Asie », c’est bien qu’elle nous ait étonnés. Car ce « cap », cette « péninsule », cet « appendice occidental de l’Asie » devenu « la partie précieuse de l’univers terrestre, la perle de la sphère, le cerveau d’un vaste corps », furent lieux communs des géographes français, de Moreri (1674) jusqu’à Schrader (1896) en passant par Noblet, Brun, Lapie père et fils et vingt autres qui disent, en termes très semblables, que « l’Europe, cette étroite presqu’île qui ne figure sur le globe que comme un appendice à l’Asie, est devenue la métropole du genre humain » (Mantelle et Brun, 1816).</p>
        <p>Lieux communs, mais tellement obnubilés par la religion du seul progrès occidental et refoulés par nos nationalismes qu’il a fallu l’esprit intrépide et sceptique de Valéry pour s’abstraire de l’Europe physique et politique et la réinventer comme à partir du monde et de ses effets dans le monde.</p>
        <p>Il s’en étonne lui-même :</p>
        <quote>
          <p>Je n’avais jamais songé qu’il existât véritablement une « Europe »… Nous ne pensons que par hasard aux circonstances permanentes de cette vie.</p>
        </quote>
        <p>Ce sont les crises qui nous alertent. Celle de 14-18 venait de provoquer dans les consciences des variations d’intensité d’une telle ampleur que l’Europe en demeurait étonnée, comme quelqu’un qui se relève dans les tôles tordues et ne sait pas s’il est encore vivant.</p>
        <p>Valéry nous parlait sans ménagements. Certes, réduire l’Europe à sa surface physique était bien fait pour angoisser, dans un monde où nous venions « étourdiment » de « rendre les forces proportionnelles aux masses ». Mais qu’était donc encore notre Europe « en puissance », déduction faite de nos illusions, soit vaniteuses ou masochistes ?</p>
        <p>Valéry constatait : « Tout est venu à l’Europe, et tout en est venu, ou presque. » Et ce n’était nullement faire preuve d’orgueil ni encore moins d’impérialisme. C’était simplement une manière de définir l’Europe en tant que « fonction » transformatrice universelle, ou mieux : universalisante.</p>
        <p>D’où tirions-nous alors, Européens, les qualités indispensables à l’exercice de cette fonction, et que Valéry énumérait, en premier examen, comme suit : « L’avidité active, la curiosité ardente et désintéressée, un heureux mélange de l’imagination et de la rigueur logique, un certain scepticisme non pessimiste, un mysticisme non résigné… »</p>
        <div>
          <head>« Sur de muettes ruines… »</head>
          <p>Tentant de développer cette « idée infuse de l’Europe » — déjà très bien cristallisée, on vient de le voir, — Valéry en arrive à sa théorie des trois sources :</p>
          <quote>
            <p>Toute race et toute terre qui a été successivement romanisée, christianisée, et soumise, quant à l’esprit, à la discipline des Grecs, est absolument européenne.</p>
          </quote>
          <p>Définition célèbre, lacunaire et féconde. La tendance bien connue de Valéry s’illustre ici : mathématiser le réel, géométriser l’événement, mettre en figures, dont les propriétés soient énonçables en peu de mots, tout ce qui fascine son esprit. (L’élégance de son style est celle d’un théorème : absence d’ornements et réduction aux surprises de la simplicité.)</p>
          <p>Si l’on tient « les trois sources » pour la définition d’un ensemble de caractères, point d’objection : peu de contrées de l’Europe n’y seraient pas incluses. Mais on y a vu communément une définition générale et substantielle. À qui s’applique alors sa grille, d’une manière non pas exhaustive mais suffisamment signifiante ? À des Maltais, Marseillais, Chypriotes, Corfiotes ou Céphaloniens, mais pas à la Sicile, faite par les Vikings, Frédéric II et les Arabes, autant que par les Grecs et les Romains ; et pas à plus de la moitié des habitants de ce continent, d’Édimbourg à Sofia, de Stockholm à Grenade, et de Lisbonne à Varsovie. Tout ce « reste » atlantique et nordique, celte ou germain, arabe ou slave, ne serait donc pas européen, ou de seconde zone ? Mais cela fait toute la poésie, toute la musique, des troubadours à Mallarmé et du <hi rend="i">Tristan</hi> de Béroul à celui de Wagner !</p>
          <p>Il manque à la définition par les trois sources, non l’essentiel mais bien le substantiel, physique, physiologique, affectif et lyrique. Tout cela qui n’était pas le fort de Valéry. Et tout cela explique peut-être son pessimisme quant à l’issue de l’aventure européenne.</p>
          <p>Chacun se rappelle sans doute les pages toujours citées sur la mortalité des civilisations. Elles sont aux <hi rend="i">Ruines</hi> de Volney ce que les <hi rend="i">Pensées</hi> de Pasco sont aux <hi rend="i">Essais</hi> de Montaigne : une série de raccourcis fulgurants, de condensés géniaux qui n’ajoutent rien — qu’une certaine forme, une certaine brièveté décisive.</p>
          <p>Lisons les <hi rend="i">Ruines</hi> :</p>
          <quote>
            <p>Où sont-ils, ces remparts de Ninive, ces murs de Babylone, ces palais de Persépolis, ces temples de Baalbeck et de Jérusalem ? … Hélas ! je l’ai parcourue, cette terre ravagée ! J’ai visité ces lieux qui furent le théâtre de tant de splendeurs, et je n’ai vu qu’abandon et que solitude. […] Qui sait si sur les rives de la Seine, de la Tamise ou du Zuyderzee, là où maintenant, dans le tourbillon de tant de jouissances, le cœur et les yeux ne peuvent suffire à la multitude des sensations : qui sait si un voyageur comme moi ne s’assoira pas un jour sur de muettes ruines, et ne pleurera pas solitaire sur la cendre des peuples et la mémoire de leur grandeur ?</p>
          </quote>
          <p>Puis relisons <hi rend="i">La Crise de l’Esprit</hi> :</p>
          <quote>
            <p>Elam, Ninive, Babylone étaient de beaux noms vagues, et la ruine totale de ces mondes avait aussi peu de signification pour nous que leur existence même. Mais France, Angleterre, Russie… ce seraient aussi de beaux noms. Lusitania aussi est un beau nom. Et nous voyons maintenant que l’abîme de l’histoire est assez grand pour tout le monde.</p>
          </quote>
          <pb n="18" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19711029mond/002.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>Tout peut être perdu, songe Valéry — et tout l’est peut-être déjà — par la faute des disputes périmées que nous prolongeons.</p>
          <quote>
            <p>Les misérables Européens ont mieux aimé jouer aux Armagnacs et aux Bourguignons que de prendre sur toute la terre le grand rôle que les Romains surent prendre.</p>
          </quote>
          <p>Ce que Valéry voit très bien, c’est que la politique de nos États-nations, qui refusent toute espèce d’union sous le prétexte de leur « souveraineté » — d’ailleurs de plus en plus fictive — cette politique est aussi sotte que naïve :</p>
          <quote>
            <p>Il n’y aura rien eu de plus sot dans toute l’histoire que la concurrence européenne en matière politique et économique… Pendant que les efforts des meilleures têtes de l’Europe constituaient un capital immense de savoir utilisable, la tradition naïve de la politique historique de convoitise et d’arrière-pensées se poursuivait, et cet esprit de « Petits-Européens » livrait, par une sorte de trahison, à ceux mêmes qu’on entendait dominer, les méthodes et les instruments de puissance.</p>
          </quote>
          <p>À cause de nos nationalismes et de leur concurrence insane, qui réduit chacun d’eux à l’impuissance, il faut prévoir que nous préférerons aux sacrifices individuels raisonnables l’abjecte démission générale et rentable :</p>
          <quote>
            <p>L’Europe aspire visiblement à être gouvernée par une commission américaine. Toute sa politique s’y dirige.</p>
          </quote>
          <p>Valéry n’a peut-être pas envisagé que l’État-nation était notre malheur fondamental. Et il n’a pas vécu pour constater que nos Armagnacs et Bourguignons seraient un jour nos Byzantins de gauche et de droite communiant dans le culte de la nation souveraine. (Communistes et gaullistes contre l’Europe intégrée.) Mais il a été le premier, et le seul écrivain français de premier rang, au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, à réfléchir sur les destins de l’Europe, sur certaines « circonstances permanentes de nos vies » dont il reste à souhaiter que l’interruption brusque ne soit pas seule capable de nous réveiller, car il serait trop tard.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr19721214mond_p0020" type="article" when="1972-12-14">
        <pb n="20" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19721214mond_p0020/001.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>[Entretien] Le respect du réel, c’est le revers du paradoxe (14 décembre 1972)<note resp="editor" type="zotero"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/mond/ddr19721214mond_p0020">[Entretien] Le respect du réel, c’est le revers du paradoxe</ref> », <hi>Le Monde</hi>, Paris, 14 décembre 1972, p. 20-21.</note>
</head>
        <label type="question">Denis de Rougemont, dans une page inspirée de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19650100shph">votre livre sur la Suisse</ref>, vous évoquez le Gothard comme le cœur de l’Europe, puisque Rhin, Rhône, Danube, Pô y prennent leur source et que de ce sommet une vallée descend vers l’Italie, une vers l’Allemagne, une vers l’est, une vers le Valais et le pays latin, disons la France. Comment et pourquoi avez-vous choisi le versant français de votre pays et de vous-même ?</label>
        <p>Mais je n’ai pas eu à choisir ! Le français est ma langue maternelle. Je me suis parfois moqué de l’accent de Neuchâtel. Mais enfin, c’est le français qu’on y parle, non le breton, ni l’alsacien, ni l’occitan.</p>
        <label type="question">Le parler ? Mais l’écrire…</label>
        <p>Bon Dieu ! pour qui nous prenez-vous ? Rousseau, M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, Benjamin Constant, Amiel, C. F. Ramuz, C.-A. Cingria, G. de Reynold, pour ne pas parler des vivants, ce n’est pas rien ! Plus modestement, entre 1830 et 1900, je compte septante-six ouvrages publiés par des Rougemont et qui vont d’un essai sur <hi rend="i">Socrate et Jésus-Christ</hi> à des <hi rend="i">Observations sur l’organe détonnant du Brachinus crepitans</hi>, en passant par les <hi rend="i">Nombres rythmiques de la Prophétie</hi>.</p>
        <label type="question">Il n’y avait donc qu’à suivre une tradition ?</label>
        <p>De fait, j’appartiens à une lignée qui est plus de robe que d’épée. L’origine de la famille est franc-comtoise, et il y a dans cette province deux villages qui se nomment Rougemont. Juges, conseillers d’État de la principauté de Neuchâtel pendant des siècles ou, comme mon père, pasteurs, tels furent les Rougemont. Moi-même, je voulais devenir chimiste. J’avais transformé le grenier de notre maison en laboratoire. Tout ce qui était germination me passionnait… Je fabriquais des plantes artificielles, par croissance osmotique dans des éprouvettes.</p>
        <label type="question">Si bien que nous avons échappé de peu à un nouveau traité sur le Brachinus crepitans ?</label>
        <p>De toute l’épaisseur du gymnase scientifique où j’entrai par la vertu de ce goût et de ce laboratoire. Mais ce qui avait été passion devint devoir, et je le détestai aussitôt.</p>
        <label type="question">D’où votre haine de l’école ?</label>
        <p>Cela remonte plus haut. À 5 ans, avec l’aide de ma sœur aînée, j’avais appris à lire en trois semaines, par libre curiosité, par jeu… Ensuite, pendant deux ans, à l’école primaire, j’ai dû faire semblant de ne pas savoir. C’est bien pourquoi mon premier essai a pour titre : <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19290300mip"><hi rend="i">Les Méfaits de l’instruction publique</hi></ref>. Ce pamphlet vient de reparaître, « aggravé d’une <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19721000mip/10"><hi rend="i">Suite de Méfaits</hi></ref> », dit la couverture, car, hélas ! les choses n’ont pas beaucoup changé depuis mon enfance ni depuis le temps où je l’écrivais avec toute l’insolence de mes 20 ans. C’était aussi violent qu’Ivan Illich aujourd’hui, souvent dans les mêmes termes.</p>
        <label type="question">Ainsi, dès votre premier essai, vous étiez engagé…</label>
        <p>Je ne rêvais pourtant que de poésie et d’écriture. Mes modèles d’alors étaient Valéry, Gide, les auteurs de la revue <hi rend="i">Commerce</hi> et de la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/nrf"><hi rend="i">NRF</hi></ref>. C’était d’eux que je souhaitais être digne. Plutôt pour le style, la rigueur formelle… Car pour le fond, mes maîtres sont plus anciens et n’ont pas changé, Pascal et Rimbaud, pôles contraires d’une opposition violente qu’il me fallait vivre et penser.</p>
        <label type="question">Tous ces noms sont français ; c’est pourtant vers les Allemagnes que vous partez, à vingt ans.</label>
        <p>Oui. De vingt à trente ans, c’est bien le versant germanique que j’explore, d’abord séduit par Goethe, par son art de vivre autant que par ses écrits. Je lisais les poètes, Hölderlin, Novalis, Jean-Paul, Rilke. Surtout, je découvrais et lisais en allemand Kierkegaard. Les éditions que je devais diriger plus tard — « Je sers » — ont contribué à faire connaître en France ce philosophe-poète qui reste mon maître, et peut-être mon juge ironique. Si Goethe a été pour moi la mesure et s’il m’a convaincu de la valeur de l’action, à laquelle je consacre le plus clair de mes jours depuis vingt-cinq ans, Kierkegaard est ma démesure, le signe de l’absolu, du peu de valeur de toute action, le rappel que « la subjectivité est la vérité ». J’ai fait une partie de mes études à Vienne, puis en Souabe. J’ai connu les châteaux de la Prusse, tous rasés aujourd’hui. J’ai raconté cela dans <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19320900paysan"><hi rend="i">Le Paysan du Danube</hi></ref>.</p>
        <div>
          <head>L’engagement et le clerc</head>
          <label type="question">C’est votre œuvre la plus romantique. Vous y découvrez le bonheur d’écrire et vous vous écoutez vivre et penser. Alors, le saut entre les pages de ce journal et celles de l’automne 32 dans la banlieue parisienne surprend, déroute.</label>
          <p>Le ton, peut-être. Le fond demeure ce qu’il était, car il s’est toujours agi pour moi d’une présence au monde et à moi-même conjointement… Il est vrai que beaucoup de choses changeaient alors en très peu de temps. À Paris, j’entre en relation avec un groupe de jeunes gens. Ils ont mon âge, mes préoccupations. En quelques mois se trouve fondé un mouvement dont je demeure convaincu qu’il se révélera le plus fécond de notre temps — sous d’autres noms, peut-être, comme le fédéralisme — et que nous baptisons le personnalisme. Nous créons, avec Mounier et Izard, <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><hi rend="i">Esprit</hi></ref>, avec Dandieu, Robert Aron et Alexandre Marc, <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on"><hi rend="i">L’Ordre nouveau</hi></ref>, et je ne tarde pas à fonder ma propre revue, <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn"><hi rend="i">Hic et Nunc</hi></ref>, où vont collaborer <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/correspondances/corbin">Henry Corbin</ref> et Albert-Marie Schmidt, et où j’expose ma « politique du pessimisme actif » dont j’ai trouvé les éléments aussi bien chez Kierkegaard que chez Nietzsche, chez Karl Barth que chez Heidegger, que Corbin traduit pour nous et annote en arabe du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Tout cela dans ces années 1932 à 1936, qui voient triompher Hitler, Mussolini et Staline…</p>
          <label type="question">Vous écriviez dans votre <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/nrf/ddr19321200nrf_p0801">Cahier de revendications publié par la <hi rend="i">NRF</hi> en décembre 1932</ref> : « Nous sommes une génération comblée. Comblée de chances de grandeur et comblée de risques mortels… Ce n’est plus pour quelque idéal que nous avons à lutter maintenant, mais pour que les hommes vivent et demeurent des hommes… » Vous étiez engagé !</label>
          <p>Je puis revendiquer la paternité du concept d’engagement, mais certes pas l’usage qu’on en a fait au cours des dernières décennies. Mon premier livre, paru en 1934, <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19341025polpers"><hi rend="i">Politique de la personne</hi></ref>, s’ouvrait par un chapitre intitulé « L’engagement du clerc ». Mais, pour moi, l’écrivain engagé n’est pas celui qui s’en remet à un parti quand il s’agit de prendre une position publique. Au contraire, c’est un homme responsable, qui, dans une situation donnée, peut dire : j’en réponds ! Mais de quoi l’écrivain peut-il répondre ? De ce qu’il écrit, bien sûr, et de la manière dont il l’écrit. C’est ce que <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19361100pm"><hi rend="i">Penser avec les mains</hi></ref> veut illustrer. J’ai posé là le problème de la culture et cherché une morale de la pensée — concept absolument nouveau. (Seul Nietzsche, <pb n="21" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19721214mond_p0020/002.jpg/full/full/0/default.jpg"/>peut-être…) Ayant lu ma première version, <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/correspondances/paulhan">Paulhan</ref> m’écrivit : « Il faut choisir : ou bien vous exposez des idées, ou bien vous jouez du violon. » J’écrivis, sur son conseil, une première partie introductive. C’est sans doute ce qui justifie le mot, plus drôle que méchant, d’Emmanuel Mounier dans <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><hi rend="i">Esprit</hi></ref> : « Rougemont écrit un œil fixé sur l’Éternel et l’autre sur <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/correspondances/paulhan">Jean Paulhan</ref>. »</p>
          <label type="question">N’est-ce pas assez juste, et pas seulement du Rougemont des années 1930, mais aussi de celui d’aujourd’hui ?</label>
          <p>Oui, si vous entendez par l’un l’exigence spirituelle, par l’autre l’exigence de la forme, du mouvement de la phrase. Cette année, <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19720600pm"><hi rend="i">Penser avec les mains</hi></ref> a reparu dans « Idées ». En préparant cette nouvelle édition, j’ai été frappé de voir la continuité, d’autres diraient l’obstination, de ma pensée. J’ai retrouvé aussi ce souci constant : qu’une pensée ne peut être juste que si sa forme la vérifie. Bref, j’écris n’importe quel texte, même de doctrine politique, comme s’il s’agissait d’un poème.</p>
          <label type="question">Dans les années 1930, vous dirigiez ou, au moins, vous participiez à la direction de trois revues. Vous collaboriez à plusieurs autres. Elles représentaient pourtant des tendances divergentes.</label>
          <p>L’éclectisme est mal vu au temps des fanatiques, qui ont peut-être raison sur ce point. Mais je constate plutôt chez moi une exigence de synthèse. C’est sur le plan intime et philosophique ce qui correspond, sur le plan politique, à ce sens du fédéralisme dont mon pays est le produit, et auquel je demeure profondément attaché. La réalité est faite d’antinomies, dont il faut respecter chacun des termes en les maintenant en tension, sans confusion, sans séparation ni subordination de l’un à l’autre, qu’il s’agisse de l’homme et de la femme dans le couple, ou de la personne et de la communauté dans la cité.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Le mariage est une vocation</head>
          <label type="question">N’est-ce pas déjà ce qui s’annonce dans vos journaux, que vous avez recueillis sous le titre de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19680314jde"><hi rend="i">Journal d’une époque</hi></ref> ?</label>
          <p>J’ai toujours précisé qu’il s’agissait là de journaux non intimes, situés à égale distance de la chronique impersonnelle et de la confidence. Pour moi, ces journaux de 1926 à 1946, et leur suite — le <hi rend="i">Journal d’un Européen</hi> — qui ne saurait tarder, ont pour objet non pas un terme, mais une relation. Non pas tel homme, ni son époque en soi, mais bien leurs rapports qui à mes yeux sont seuls vivants, réels, dignes d’intérêt. Ou si vous voulez, le vrai sujet de ma réflexion est l’époque, mais conçue comme le lieu de l’engagement personnel, le lieu existentiel. L’intime ne prend vie que dans une relation avec le prochain, et cette relation que dans une relation avec la cité. Je résume ainsi ce parcours : « De l’intime à l’ultime par le proxime. »</p>
          <label type="question">C’est bien ce que dit aussi le titre même du livre qui vient de reparaître en édition « définitive » puisqu’il réunit un terme affectif à un terme géopolitique : <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19721100ao"><hi rend="i">L’Amour et l’Occident</hi></ref>. Pour vous qui étiez si engagé dans une pensée politique et religieuse, comment se fait-il que l’amour vous ait intéressé ?</label>
          <p>Dites-moi plutôt comment il faudrait faire pour ne pas s’y intéresser ! Le point de départ de ma réflexion aurait pu être cette maxime de La Rochefoucauld : « Combien d’hommes seraient amoureux s’ils n’avaient jamais entendu parler d’amour ? » Il me parut urgent de mettre en relation (de nouveau, n’est-ce pas, une relation) l’amour et ses étymologies historiques et religieuses. Et je savais aussi que tout existe, virtuellement, mais que tout ne se manifeste pas, que l’histoire est l’histoire de manifestations successives… Il faut aussi se souvenir que mon historicisme est fondé en théologie. Le christianisme est une historicité. Christ a souffert « sous Ponce Pilate ». J’ai vu l’autre jour, au musée de Jérusalem, la stèle portant gravé le nom du procurateur de Judée, assez récemment découverte. Il ne s’agit pas d’un mythe, mais bien d’une irréductibilité temporelle. Quant à l’occasion du livre, et pour passer du sublime au trivial, ce fut une commande. À ce sujet, il y a une anecdote que je raconte dans le post-scriptum « non définitif et scientifico-polémique » à la nouvelle édition. J’avais esquissé, dans je ne sais plus quelle revue, l’opposition passion-mariage. Là-dessus, Daniel-Rops me propose d’en faire un livre pour la collection qu’il dirige. Je promets, je ne fais rien. La date approche. Quel soulagement quand Rops me demande de céder mon tour à un jeune lieutenant-colonel dont le livre est, me dit-il, des plus urgents : <hi rend="i">La France et son armée</hi>, par Charles de Gaulle.</p>
          <label type="question">Mais enfin, le livre fut écrit…</label>
          <p>En trois mois, dans une sorte de fièvre. Comme si tout, ma vie personnelle aussi bien que ma réflexion, m’avait préparé à l’écrire. C’est qu’en un sens il s’agissait d’appliquer le personnalisme au domaine de l’érotique. Entre deux individus, il ne peut y avoir qu’une liaison. Mais quand il y a engagement réel et fidélité à cet engagement, alors la personne peut s’épanouir. Il n’y a mariage qu’entre personnes. Et c’est pourquoi le mariage est une vocation.</p>
          <label type="question">Si bien que votre livre est contre la passion…</label>
          <p>Pas du tout ! Condamner la passion n’aurait pas de sens. Mais il est fou de vouloir fonder le mariage sur l’amour seul, car la passion est née contre le mariage.</p>
          <label type="question">C’est un paradoxe. Il en est d’autres. Votre pensée si grave…</label>
          <p>C’est vous qui le dites ! N’oubliez pas mes <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19460701lba2"><hi rend="i">Lettres sur la bombe atomique</hi></ref>, ou mes <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19721000mip"><hi rend="i">Méfaits</hi></ref>… Et la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19441100partdia"><hi rend="i">Part du diable</hi></ref>, où j’explique que la démocratie ne se distingue du totalitarisme que par l’humour, et par rien d’autre.</p>
          <label type="question">… Votre pensée si soucieuse de cohérence paraît connaître plus que le goût, le besoin du paradoxe. Est-ce pour le contraste, par souci esthétique, pour respirer un peu ou permettre à votre lecteur de respirer ?</label>
          <p>Nullement. Le paradoxe est essentiel. C’est le fondement même de ma démarche. L’homme est à la fois libre et responsable : paradoxe ! Il ne devient lui-même que par la vocation, ce sentier qui se crée sous les pas qui le suivent. Mais la vocation, qui rend unique, relie du même coup au prochain… paradoxe. Le fédéralisme : c’est l’union et l’autonomie… l’Un et le Divers… paradoxe. Voyez-vous, le respect du réel, c’est le respect du paradoxe. C’est vrai qu’il m’amuse, vrai qu’il correspond à un goût profond. Mais il est d’abord la condition de toutes les libertés, qui est le respect des antinomies. Il est la légèreté de l’esprit et la tension nécessaire à son action.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Choisir l’avenir…</head>
          <label type="question">Avez-vous été amené à réviser votre livre eu égard à tous les changements qui sont intervenus dans nos mœurs et dans nos pensées depuis sa première publication en 1939 ? On a même parlé de mutation…</label>
          <p>Révisé ? Non ! J’ai répondu aux critiques qui ont été formulées depuis trente ans. Parce que ce livre continue d’agir, d’être étudié, de provoquer des polémiques, il me paraissait nécessaire de le réassumer, de renouveler mon engagement, ma responsabilité. Certes, le monde change et dans le domaine des mœurs l’évolution est même plus profonde qu’on ne le croit, mais elle va dans le sens que j’annonçais. Il me semble que nous assistons à un nouveau surgissement du principe féminin, bien moins sensible d’ailleurs, dans le mouvement de libération des femmes que dans les rêves interprétés par C. G. Jung, les spéculations de Teilhard de Chardin, ou les utopies fouriéristes d’André Breton. Qui sait, peut-être n’ai-je été amené à tant m’intéresser au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle que parce que notre siècle devait finir par lui ressembler ?</p>
          <label type="question">Nouveau paradoxe. Surtout pour un penseur comme vous qui scrutez les signes avant-coureurs de l’avenir de l’Europe et du monde !</label>
          <p>C’est qu’il faut partir de l’avenir si l’on veut comprendre l’aujourd’hui. La vocation (passion, mariage ou politique) ne peut venir que de l’avenir. Ce n’est jamais une voix du passé. Dieu, qu’est-ce, sinon le futur éternel ? Avant toute chose, il faut considérer la fin ! C’est vrai que je collabore aux études sur l’an 2000. Seulement, il faut comprendre qu’une prévision passive est un non-sens. C’est folie que de vouloir prédire objectivement. Écoutons ce qui nous appelle. Nous ne sommes pas là pour prédire l’avenir, mais pour le faire ! Je disais naguère dans une conférence en Amérique : « Pour la première fois dans son histoire, l’homme se voit contraint de choisir librement son avenir. Et il y est contraint du seul fait qu’il en a, pour la première fois, la liberté. » Vous me direz que c’est encore un paradoxe. Mais oui ! Celui de la vérité, ou en tout cas de <hi rend="i">notre</hi> réalité.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr19721214mond_p0021" when="1972-12-14" type="article">
        <pb n="21" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19721214mond_p0021/001.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Descartes inversé ou le zen occidental (14 décembre 1972)<note resp="editor" type="zotero"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/mond/ddr19721214mond_p0021">Descartes inversé ou le zen occidental</ref> », <hi>Le Monde</hi>, Paris, 14 décembre 1972, p. 21.</note>
</head>
        <note type="chapo">Ces pages sont extraites du chapitre initial de la <hi rend="i">Morale du But</hi>, deuxième partie d’une <hi rend="i">Théorie générale du fédéralisme</hi> qui comportera une doctrine de la personne, une morale, et une politique (histoire et prospective de la cité). L’auteur espère achever cet ouvrage et le publier dans trois ans.</note>
        <p>J’ai appris le tir au fusil dans un pays qui, traditionnellement, fournit au monde les champions de cet art ; et comme j’étais alors une jeune recrue animée d’un extrême désir d’être promue au grade de lieutenant, et d’acquérir de la sorte au plus tôt le droit de faire taire les sergents harcelants, je m’appliquais de toutes mes forces à bien tirer. Mais je suivais les conseils d’ordonnance, et je tirais aussi mal que possible. Car je me trouvais embarrassé de tant de recettes et d’ordres assénés qu’il me semblait, d’un exercice à l’autre, n’avoir fait de progrès que dans la découverte d’une maladresse naguère insoupçonnée. Je faisais tout ce que l’on me prescrivait, et que je voyais faire aux autres. Je prenais avec soin le cran d’arrêt, bloquais mon souffle, visais d’un œil, reposant l’arme de temps à autre pour respirer et calmer ma nervosité, et, lorsque enfin je me croyais prêt selon la méthode des sergents, je me décidais à lâcher le coup, qui s’en allait régulièrement dans le parapet, au-dessous de la cible.</p>
        <p>Cependant la date approchait du grand concours que l’on nommait « tir au galon ». Dans chaque unité, l’on poussait l’entraînement des meilleurs tireurs. On négligeait les autres, et je me résolus à profiter de ce répit pour trouver par moi-même le secret de mes erreurs et le moyen de les corriger, sans plus tenir compte des préceptes reçus. Je ne tardai pas à marquer quelques points, sauvant l’honneur sinon l’espoir de me réhabiliter aux yeux de mes supérieurs. L’un d’entre eux cependant m’observait. C’était un tout jeune lieutenant. — « Vous tirez mal », dit-il avec une douceur froide, au moment où je me félicitais d’avoir encore marqué un point, très loin du noir, mais enfin dans la cible. Il se baissa vers moi, me saisit la main droite et l’écarta de la garde du fusil. « Voyez, dit-il, comme vos doigts sont crispés. Rien d’étonnant si vous tirez trop bas. Vous arrachez… Voulez-vous apprendre à tirer ? » Il me regarda, et voyant dans mes yeux une bonne volonté en détresse : « C’est très simple, dit-il. Cela tient en trois mots : pensez au noir ! Ne pensez pas à votre main, ni à ce que fait l’index qui a pris le cran d’arrêt. Quand vous serez assez concentré, laissez-vous simplement hypnotiser par ce petit disque noir à 300 mètres qui danse sur la ligne de mire. Sans que vous l’ayez voulu, le coup partira. Je vous le répète : pensez au but, oubliez le reste. Et maintenant vous allez essayer. Vous avez le noir ?… Vous ne voyez plus que le noir ?… » Je n’entendais plus rien. Le disque noir dansait, puis s’arrêtait, dansait de nouveau, s’embuait. J’essayais de le rejoindre du regard, de l’aspirer, de le fasciner vers moi tandis que je gonflais mes poumons. Soudain il me parut plus large, plus proche, bien mat, et immobile… La détonation me surprit. Je reposai mon arme en faisant sauter la douille et rechargeai machinalement. Et quand je levai les yeux, un petit disque blanc d’où pendait un mince fanion rouge surgit du bas de la cible, hésita une seconde, et
marqua le centre du noir.</p>
        <p>Trois jours plus tard, au scandale du sergent, je gagnais le fameux galon, insigne des champions de l’école de tir, et l’arborais sur la manche droite de la tunique.</p>
        <p>Quant aux conséquences plus lointaines et aux implications décisives, à mon sens, du conseil en trois mots de ce jeune officier — « pensez au noir » —, elles ne devaient m’apparaître qu’après bien des années, à l’épreuve de bien d’autres anxiétés. Mais ce premier coup au but avait, en un instant, posé et vérifié pour le restant de mes jours la juste relation des moyens et des fins. Je n’en tirai d’abord que des formules abstraites, mais dont je pressentais, en toute confiance, que la vie où j’allais rentrer saurait les illustrer dans maints domaines de ma conduite ou de ma réflexion. Je les consigne ici, fort brièvement, réservant pour la suite le soin d’en formuler les fondements théoriques et le mode d’emploi.</p>
        <p>1) La considération minutieuse des moyens, la stricte application d’une méthode réglant l’ordre et l’usage de ces moyens, la maîtrise d’une technique éprouvée, l’obéissance aux préceptes légaux et coutumiers, ne suffisent pas pour atteindre le but, et peuvent être nuisibles dans la mesure exacte où ils absorbent l’attention, la détournent du but, ou le font oublier.</p>
        <p>2) L’appel du but doit nous rejoindre et nous mouvoir. C’est du but que d’abord la force vient à nous, déclenchant le mouvement inverse, par attrait. La considération envoûtante du but dicte ainsi les moyens de l’atteindre et les oriente plus strictement qu’aucune méthode, ou qu’aucun prétexte reçu.</p>
        <p>3) Toute action efficace commence donc par la fin. Avant toute chose, il faut considérer la fin.</p>
        <p>4) Si la fin ne justifie pas les moyens, qu’est-ce qui les justifie ? Une autre fin, évidemment. C’est de la fin des fins qu’il nous faut donc partir.</p>
        <p>5) La fin seule justifie les moyens s’ils sont les vrais moyens d’une juste fin. Car nulle fin ne peut communiquer plus de justice qu’elle n’en comporte ; et cela, aux seuls moyens qui portent à cette fin.</p>
        <p>Une fin sans justice ne peut rien justifier, si moraux, efficaces ou corrects que soient les moyens qu’on lui applique. Une fin toute juste justifie tout ce qu’elle inspire pour la rejoindre en vérité — et c’est Dieu seul<note xml:id="fn9">Relevons ici la similitude étonnante des deux doctrines au nom desquelles, au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, calvinistes et jésuites se déchirèrent ; justification par la foi (la foi étant ferme assurance, présence anticipée de la fin), et justification par la fin.</note>.</p>
        <p>Le jugement de bien ou de mal ne peut donc s’exercer sur les moyens qu’à partir des fins qui les dictent, selon qu’elles sont bonnes ou mauvaises, relativement à d’autres fins plus hautes, et dans la seule mesure où ces moyens servent nécessairement ces fins. Car un moyen vu sans sa fin est insensé, et ne saurait donc être jugé mauvais ou bon.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19740309mond" when="1974-03-09" type="article">
        <pb n="16" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19740309mond/001.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Robert Aron : le témoin d’une génération passionnée (9 mars 1974)<note resp="editor" type="zotero"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/mond/ddr19740309mond">Robert Aron : le témoin d’une génération passionnée</ref> », <hi>Le Monde</hi>, Paris, 9 mars 1974, p. 16.</note>
</head>
        <p>Robert Aron, pour moi, c’est un des premiers visages du Paris intellectuel que je découvrais au début des années 1930 et où j’allais vivre ma jeunesse littéraire et politique. Je le revois, dans ces années décisives, où les ombres montaient à l’est, démesurées, devant nos démocraties inconscientes et désuètes. Nous fondions les premières revues et groupes personnalistes. Il venait du surréalisme, dont il avait conservé une sorte d’aura aventureuse, et il s’occupait, je crois, des <hi rend="i">Cahiers du cinéma</hi> chez Gallimard, où il disposait d’un bureau contigu à la mansarde où <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/correspondances/paulhan">Jean Paulhan</ref>, seul avec sa femme, faisait la <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/nrf"><hi rend="i">NRF</hi></ref>.</p>
        <p>Je le revois souvent silencieux dans nos groupes, avec ses gros yeux mélancoliques aux larges cernes, et sa distraction proverbiale — il était, disait-il, le seul officier français qui eût réussi avec son propre sabre, — mais aussi avec de soudaines réparties d’un humour déroutant et rapide, et beaucoup de présence d’esprit politique.</p>
        <p>Il était, dans notre groupe, le complément parfait d’Arnaud Dandieu, avec lequel il allait signer trois livres mémorables. Dandieu, c’était la rigueur même, et il avait tout lu ; Robert Aron, c’était l’imaginatif vagabond, et il savait mettre en scène les idées. À eux deux, ils ont donné deux ou trois des ouvrages de base du mouvement personnaliste dans sa tendance la plus radicale, qui était le groupe de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref>. Soit dit en passant, c’était à peu près le contraire de la ligue d’extrême droite, au nom identique, récemment dissoute. C’est <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’Ordre nouveau</ref> qui a lancé les idées aujourd’hui si actuelles de région, d’autogestion des communes et des entreprises, et de service civil conçu comme une relève de la classe ouvrière, mieux que l’automation, à la condition prolétarienne.</p>
        <p>Après la guerre, j’ai retrouvé dans l’œuvre d’historien de la Résistance et de Vichy de Robert Aron les convictions politiques de notre jeunesse, mais il s’y ajoutait une dimension nouvelle de recherche religieuse : celle qui se manifeste dans <hi rend="i">Les Années secrètes de Jésus</hi>, et qui me rappelle les discussions passionnées que nous menions, au temps de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on">l’ON</ref>, entre les nietzschéens, qui dominaient le groupe, les catholiques d’<ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><hi rend="i">Esprit</hi></ref> et quelques protestants groupés autour de la petite revue de théologie et de philosophie existentielle que j’avais intitulée <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn"><hi rend="i">Hic et Nunc</hi></ref>.</p>
        <p>Que Robert Aron succède aujourd’hui à Georges Izard me paraît d’une merveilleuse justesse. Mon seul regret est que ces deux amis n’aient pu siéger ensemble pour témoigner de la durée et de la renaissance des idées passionnées de notre génération.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19740300diplo" when="1974-03" type="article">
        <pb n="30" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19740300diplo/001.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>La révolte des régions : l’État-nation contre l’Europe (mars 1974)<note resp="editor" type="zotero"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/mond/ddr19740300diplo">La révolte des régions : l’État-nation contre l’Europe</ref> », <hi>Le Monde diplomatique</hi>, Paris, mars 1974, p. 30.</note>
</head>
        <p>L’interdiction récente de quatre mouvements régionalistes en France a été suivie de déclarations passionnées quoique officielles, non pas contre l’idée de région en soi, qualifiée par le général de Gaulle de « grande réforme de notre siècle », mais contre l’Europe des régions — sans laquelle l’Europe ne sera pas, ni les régions.</p>
        <p>« L’expression ‟Europe des régions” non seulement me hérisse mais constitue un étrange retour à un passé largement révolu, celui du Moyen Âge et de la féodalité », affirme M. Georges Pompidou.</p>
        <p>« Briser les nations pour leur substituer des régions ? Cette tendance absurde de bâtir l’avenir sur un système médiéval… », déclare à son tour M. Michel Debré.</p>
        <p>Ceux qui parlent de régions sont « des imbéciles ignorant l’histoire », « des inadaptés », « des gens qui agissent pour le compte de l’étranger », « des réactionnaires ou des gauchistes » ou encore « les tenants d’un certain mythe européen, celui de l’Europe des régions, qui est une absurdité », déclare enfin M. Sanguinetti. Cet ilote ivre du nationalisme non pas corse ou occitan, comme on eût pu s’y attendre, mais uniquement français, proclame encore que « le bien le plus précieux, c’est l’unité nationale » (entendons l’unification plus ou moins forcée de six ou sept « nations » au sens ancien du terme et d’ethnies plus nombreuses encore par une autre nation qui leur impose sa langue). L’unité nationale au-dessus-de-tout, partout — <hi rend="i">Deutschland über alles</hi>, pour prendre un autre exemple —, telle est la religion de l’État-nation, la seule qui exige encore des sacrifices humains, et les obtienne.</p>
        <p>Toutes ces déclarations traduisent une curieuse anxiété dans l’esprit des hommes au pouvoir et une extrême nervosité de leurs polices, donc un danger, pour eux, réel ou imaginaire.</p>
        <p>Ni imbécile au point de ne pas m’en apercevoir, ni gauchiste, ni réactionnaire, ni plus ignorant de l’histoire qu’aucun de ceux que je viens de citer ; au surplus responsable de l’expression qui paraît leur faire tellement peur, je vais tenter de débrouiller quelques malentendus fondamentaux dont ils me semblent les victimes.</p>
        <p>Et d’abord replaçons le concept de région dans le contexte de l’Europe d’aujourd’hui — et non pas du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle — hors duquel il ne serait, en effet, qu’« absurde » et « médiéval ».</p>
        <p>Il existe une raison majeure d’unir les Européens du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : éviter leur colonisation politique par l’Est et leur colonisation économique par l’Ouest ; ou les deux ensemble. Non que les Soviétiques et les Américains soient de mauvaises gens, mais la colonisation est une mauvaise chose. Non qu’ils soient pires que nous, mais la colonisation est pire que tout.</p>
        <p>Il existe deux raisons majeures de promouvoir les régions en Europe :</p>
        <p>On ne peut « faire l’Europe » que fédérale — non unitaire —, et les régions en fourniront le seul moyen ;</p>
        <p>Il est vital de rendre aux citoyens la possibilité de participer aux décisions de la cité, et les régions en fourniront le seul moyen.</p>
        <p>L’Europe dite des patries, des nations ou des États, bref, l’Europe des États-nations, on ne la fera jamais : c’est un cercle carré.</p>
        <p>La réunion de Washington vient d’en administrer une preuve de plus, à mes yeux parfaitement superflue. Cette Europe des États-nations, je l’ai baptisée depuis longtemps l’<hi rend="i">amicale des misanthropes</hi>. Cela peut se dire, non se faire, pour des raisons que l’on voit très bien. Personne n’en veut d’ailleurs, et ses protagonistes moins que personne.</p>
        <p>Une Europe fédérale, au-dessus du niveau des États-nations, suppose, appelle et implique des régions au-dessous de ce niveau.</p>
        <p>Trop petits pour jouer un rôle au plan mondial, trop grands pour animer la vie civique de leurs régions, les États-nations sont condamnés par toute l’évolution du monde moderne.</p>
        <p>Le général de Gaulle l’avait senti. Il a choisi de tomber sur « l’affaire des régions ». Le paladin de l’Europe des nations devenait ainsi le précurseur de l’ère nouvelle et gagnait sur tous les tableaux de l’histoire du monde. C’était bien joué.</p>
        <p>Ses successeurs, hélas, l’ont mal compris. Ils ferment tout ce que le général voulait ouvrir. M. Messmer explique, à Lyon, que la coopération des régions périphériques doit s’arrêter à la frontière et s’exercer vers l’intérieur seulement. À Lyon, six ans plus tôt, le général recommandait aux mêmes régions d’entretenir « des relations plus directes et plus étroites avec l’extérieur » et il précisait : le Nord avec la Belgique, la Lorraine et l’Alsace avec l’Allemagne, la Franche-Comté avec la Suisse, Rhône-Alpes avec la Suisse et l’Italie, la Provence et le Languedoc avec le bassin méditerranéen, l’Aquitaine avec l’Espagne, la Bretagne avec l’Atlantique et la Normandie avec les Anglais. De Gaulle était un homme d’État, ses successeurs ne sont que des hommes de l’État.</p>
        <p>L’Europe est inconcevable sans les régions.</p>
        <p>Tous les hommes politiques au pouvoir aujourd’hui proclament qu’il faut la faire et font semblant de la vouloir, parce qu’ils savent bien que c’est impossible sur les bases stato-nationales, seules prises en considération dans toutes nos capitales, cela va de soi, mais aussi à Bruxelles et à Strasbourg, où l’on se veut avant tout « réaliste ».</p>
        <p>Ceux qui l’ont crue possible sur ces bases sont morts sans l’avoir imposée : Schuman, Adenauer, De Gasperi. Si ces hommes, qui avaient tout en main, n’ont rien pu faire, c’est vraiment que la formule est impossible.</p>
        <p>Ce n’est pas l’opinion populaire qui les a retenus. Tous les sondages, régulièrement, donnent 65,5 % en faveur de l’Europe unie. Et ce ne sont pas les difficultés économiques : elles seules ont contraint les États à quelques lents progrès dans le sens de l’union.</p>
        <p>Ce qui bloque tout, c’est la prétention à une souveraineté nationale absolue, qui serait incapable de se manifester par autre chose que par le <hi rend="i">refus</hi> périodique des mesures communes que l’on propose. Refus qui s’adresse simultanément à la fédération (supranationale) et aux régions (infranationales) en vertu du complexe jacobin, hérité des « quarante rois qui en mille ans firent la France », selon l’épigraphe de l’Action française reprise par M. Pompidou dans son discours de Poitiers : « Il a fallu mille ans, ou presque, d’efforts pour créer une existence nationale. » C’est dire quelles résistances des peuples on a dû vaincre !</p>
        <p>Le patriotisme actuel consiste en une « équation entre le bien absolu et une collectivité correspondant à un espace territorial, à savoir la France : quiconque change dans sa pensée le terme territorial de l’équation et met à la place un terme plus petit, comme la Bretagne, ou plus grand, comme l’Europe, est regardé comme un traître. Pourquoi cela ? C’est tout à fait arbitraire. » (Simone Weil, <hi rend="i">L’Enracinement</hi>.)</p>
        <p>L’État-nation napoléonien, résultant de la mainmise d’un appareil étatique sur les réalités nationales, en vue de la guerre (seule excuse à la centralisation à tous autres égards quasi démentielle) est une formule anachronique au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Non seulement périmée, mais nocive. C’est la cause principale de la crise actuelle de l’Occident, et l’obstacle principal à sa résolution.</p>
        <p>Là-dessus, tous les philosophes de la politique et la plupart des futurologistes se retrouvent d’accord, d’Herman Kahn à Bertrand de Jouvenel et de Toynbee à Georg Picht.</p>
        <p>Mais l’État-nation condamné se défend, avec la rage de l’animal blessé, contre deux sortes d’adversaires : les ethnies et l’économie.</p>
        <p>Dès 1961, la Communauté économique européenne étudie le problème des disparités régionales, puis crée une Direction générale de la politique régionale.</p>
        <p>Quant aux ethnies, elles donnent lieu à des activités de plus en plus intenses et variées, qui vont de la recherche historique et sociologique à la pose de charges de plastic aux quatre coins du continent, et même en Suisse.</p>
        <p>Le danger majeur que représentent ces deux réactions « régionalistes » c’est de reproduire en plus petit ce dont on a souffert et qu’on a décidé de détruire : des régions définies par une seule fonction auxquelles toutes les autres doivent être subordonnées : fonction militaire dans le cas des États-nations, linguistique dans le cas des ethnies, économique dans le cas des « régions de problèmes » dont s’occupe la CEE.</p>
        <p>Si la région ne devait être qu’un mini-État-nation, elle aggraverait encore cette néfaste formule, ne fût-ce qu’en multipliant ses points d’application.</p>
        <p>J’imagine, au contraire, des régions <hi rend="i">fonctionnelles</hi>, et qui soient définies par un problème précis d’écologie, ou de transports, ou d’énergie, ou encore d’enseignement aux trois degrés, avec les conséquences très étendues que cela ne manquera pas d’entraîner.</p>
        <p>Si l’Europe devait consister en une centaine d’États-nations en réduction, je serais contre, intégralement. Les régions ne seront pas de petits États-nations, ajoutant à l’absurdité de frontières communes imposées à des réalités hétéroclites la médiocrité de l’horizon. Elles seront ouvertes les unes aux autres, et leur objectif général sera de nouer des liens, de <hi rend="i">créer un tissu de relations humaines</hi>.</p>
        <p>Allons au fait : la grande terreur du séparatisme, qui se manifeste en Espagne comme en France, et en URSS comme dans le canton de Berne, est née des seuls excès de centralisme. Elle traduit le sentiment de culpabilité de l’ethnie qui a réduit les autres à son « unité nationale », — valeur suprême pour elle, oppression pour les autres.</p>
        <p>La révolte des ethnies montre que leurs problèmes sont insolubles dans le cadre stato-national, et qu’ils appellent la fédération du continent. Que cette révolte ait servi de détonateur au mouvement des régions en Europe — les États-Unis et l’empire russe suivront demain et après-demain — voilà qui suffit pour qu’on pardonne leur nationalisme souvent borné : il n’est dangereux que pour elles seules, alors que le stato-nationalisme est dangereux pour le genre humain, pour la nature, pour la vie même sur ce globe.</p>
        <p>Le réveil régionaliste et fédéraliste en Europe est un mouvement puissant, profond et prometteur, dont il semble bien que les hommes politiques cités plus haut ignorent à la fois les motivations, les finalités et l’ampleur.</p>
        <p>Non, messieurs, il ne s’agit pas d’une émeute, mais d’une révolution, et d’une espèce qui a de quoi surprendre.<hi rend="i"> Il s’agit de recréer en Occident le sens de la communauté</hi>, qu’elle soit de production ou d’usage, de langage, de recherche, de travail ou de jeu, ou même d’attente spirituelle. Il s’agit de rendre un sens à ces mots de notre langue que vos calculs ont oubliés : communauté, amitié, voisinage.</p>
      </div>
      <div xml:id="ddr19790316mond" when="1979-03-16" type="article">
        <pb n="17" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19790316mond/001.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Avez-vous lu Jérôme Deshusses ? (16 mars 1979)<note resp="editor" type="zotero"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/mond/ddr19790316mond">Avez-vous lu Jérôme Deshusses ?</ref> », <hi>Le Monde</hi>, Paris, 16 mars 1979, p. 17 et 23.</note>
</head>
        <p>D’un moine qui lui servait de secrétaire, Voltaire disait : « Il a lu tous les Pères — et il nous le fait payer ! » Jérôme Deshusses a lu non pas une fois mais six fois tout Kant et tout Hegel (c’est vingt mille pages chacun), puis Schelling, et même Condillac et tous les autres. Marx en entier, mais jamais cela ne se sent à le lire, personne n’écrit une langue plus claire, plus efficace, ni plus radicale, en ce sens qu’elle nous réfère sans cesse à ses racines, ce qui ne veut nullement dire au passé du langage mais bien à sa visée première, donc à sa fin. Car « de même que les racines expliquent moins la fleur qu’elles ne sont impliquées par elle, la fin d’une phrase justifie seule son commencement, et toute arrivée est à la fois motif de départ et moteur de parcours… Tout se définit par sa fin ou se détermine par son terme ».</p>
        <p>Ce principe d’une philosophie ainsi posé dès les premières phrases de l’ouvrage sera, sans relâche, explicité jusqu’à la dernière ligne : « Le passé se définit par le présent, non l’inverse… pour la raison très simple que n’importe quel événement est présent avant d’être passé » et que « la direction du temps n’est point passé-présent-futur, mais l’inverse : passible-passant-passé ».</p>
        <p>Que les causes du présent soient dans le passé, comme le croit le sens commun et le suppose la science, reviendrait à dire qu’« un bateau est propulsé par son sillage, ou, en termes plus clairs, que ce qui n’est plus produit ce qui est ». En vérité, toutes les vraies causes sont causes finales. Seul le présent produit du passé, non l’inverse.</p>
        <p>Mais qu’en est-il du présent de ce siècle ? Jérôme Deshusses le voit comme la Géhenne, cette vallée proche de Jérusalem qui servait de décharge municipale, « là où le feu ne s’éteint jamais ». C’est le monde de la pollution, des déchets, de ce qui ne sert à rien mais qui empeste et contamine.</p>
        <pb n="23" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19790316mond/002.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>En quatre-vingts pages bourrées de faits et crépitant de formules éclatantes, Deshusses nous donne une description dont il dit bien qu’elle n’est pas la première — car « le dessein de faire pièce à des calamités oblige à répéter ce qu’elles ressassent », — mais que je tiens pour la plus signifiante, donc la plus terrifiante à ce jour.</p>
        <div>
          <head>L’Europe des virus</head>
          <p>L’activité humaine a déjà détruit le quart des terres cultivables de la planète, mis fin à cinq-cent-trente espèces animales et à vingt mille espèces végétales, empoisonné les lacs Érié, Baïkal, Balaton, et des fleuves comme le Rhin, pollué par cinq pays. (« L’Europe des nations piétine, mais celle des virus est faite. ») Le plancton des océans, attaqué par le dégazage en mer des pétroliers, menace plus encore que la destruction des forêts la production de l’oxygène dont dépend toute la vie sur la Terre. « La nature ne pardonne pas, n’oublie rien… Des coups, elle peut en supporter mille et rendre soudain non pas œil pour œil mais apocalypse pour chiquenaude. »</p>
          <p>Huit habitants de la planète sur dix sont sous-alimentés, les deux autres mangent deux fois trop. On prévoit que cinq-cents-millions d’enfants mourront de faim dans les vingt-cinq prochaines années. Tout cela pour quels motifs futiles ? « Qui décide d’échanger l’eau douce contre du sucre raffiné pour rien et du papier d’emballage fabriqué pour personne ? Rien, justement, et personne, les deux piliers de la grande famille humaine. »</p>
          <p>Entre le désordre absolu et la démence, la surpopulation et la bombe H, tout se met en place pour le final : « Entre la famine et la guerre, nous n’aurons pas le choix : il faudra subir les deux. »</p>
          <p>Surtout qu’on ne parle pas de « retour à la nature », expression de l’espèce « cercle carré ». <hi rend="i">Natura</hi> signifie <hi rend="i">ce qui doit naître</hi>. La nature est toujours en avant, vers l’avenir. « L’environnement et la nature, c’est d’abord nous : du premier nous sommes le centre, et de la seconde nous représentons la pointe. »</p>
          <p>Figure de proue de l’Histoire naturelle, « l’Histoire humaine n’aura bientôt plus le choix qu’entre l’horreur de son propre tintamarre et la voie des aveux… Depuis que l’homme existe, l’idéal n’a pas plus de pouvoir que le pouvoir n’a d’idéal. Or, ce qui nous appelait en vain du plus haut de l’esprit, nous le retrouvons à présent, péremptoire, meurtrier, définitif, au plus profond de la matière ». Nous nous sommes mis dans la situation de ne pouvoir plus échapper à la destruction nucléaire que par la transfiguration.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Une « pédagogie des catastrophes »</head>
          <p>Ce que j’avais nommé ailleurs, d’un terme sobre « pédagogie des catastrophes », se voit ici porté à l’extrême du défi. « C’est la vie entière, cette fois, qui en est à tout risquer. Il faut donc que ce soit pour tout avoir… Ou bien la terre n’est plus vouée qu’à la mort, ou bien l’ère de la connaissance s’ouvrira avec celle de notre naissance… Le mot ‟apocalypse” ne signifie pas catastrophe, même si les catastrophes l’environnent : il veut dire ‟révélation” ».</p>
          <p>Entre Géhenne et Parousie, six chapitres non moins implacables développent la logique du mensonge qui nous a conduits où nous sommes : <hi rend="i">la Foire d’empoigne</hi>, et c’est l’économie fondée sur la compétition ; <hi rend="i">la Cellule de base</hi>, ce « chassé-croisé de mensonges » qui serait (selon l’auteur) le couple, d’où la famille, d’où l’inégalité au départ dans la vie ; <hi rend="i">le Musée des faussaires</hi> : l’enseignement et l’art moderne ; <hi rend="i">l’Observatoire de Babel</hi>, ou la relativité et la psychanalyse reconduites à leurs tautologies ou à leur misère philosophique <hi rend="i">; l’Incantation aux momies</hi>, dans lequel les religions instituées, la foi, les cultes et Marx se voient renvoyés au néant noétique de leur commun matérialisme.</p>
          <p>En désaccord avec Deshusses sur l’interprétation éthique d’un grand nombre des exemples qu’il allègue, je coïncide pour l’essentiel avec ses vues philosophiques, tout en ressentant l’absence — est-elle voulue ? — d’une <hi rend="i">Politique</hi> qui montrerait quelques moyens de répondre à l’appel de nos plus hautes fins. Car toute cette entreprise démesurée, qui pourrait n’être qu’une nietzschéenne « philosophie à coups de marteau » est un appel à délivrer Prométhée. L’Audacieux Souffrant préfigure l’humanité indivisible de demain — si nous ne mourons pas avec lui dans le Grand Soir où nous voici jetés.</p>
          <p>Publiés coup sur coup, séparément, ces sept pamphlets eussent provoqué autant de bagarres intellectuelles à répercussions prolongées. Réunis en une masse redoutable autant par la densité de l’information et la rigueur de la déduction que par l’insolence du style, ils ont fait reculer jusqu’ici les critiques cherchant des repères mais qui n’arrivent pas à distinguer si cet auteur nouveau — moins de quarante ans, j’imagine — est de gauche ou de droite. Il condamne la propriété, exige l’égalité totale, dénonce le couple mais aussi Marx, Freud et la science (qui l’a formé). Les dieux modernes et ceux de naguère se vengent : silence sur ce blasphémateur universel qui connaît trop bien son affaire.</p>
          <p>Pourtant, un tel mordant dans la dénonciation de nos faux-fuyants, une telle rage de dire vrai et plus encore, peut-être, cette manière intrépide et joyeuse de faire face à la vérité dans tous ses risques, on n’avait pas vu cela depuis Nietzsche. Jérôme Deshusses a le temps pour — à supposer qu’il nous en reste. Comme vient de le définir un petit hebdo contestataire de son pays — qui est aussi le mien —, voici, loin de toutes modes, un vrai « penseur de fond ». Il était temps.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr19790625mond" when="1979-06-25" type="article">
        <pb n="5" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19790625mond/001.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>Le fédéralisme helvétique dans l’Europe d’aujourd’hui (24-25 juin 1979)<note resp="editor" type="zotero"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/mond/ddr19790625mond">Le fédéralisme helvétique dans l’Europe d’aujourd’hui</ref> », <hi>Le Monde</hi>, Paris, 24–25 juin 1979, p. 5 et 9.</note>
</head>
        <p>Depuis plusieurs générations, l’école offre à l’administration des élèves, de ce côté-ci du Jura, Guillaume Tell, l’arbalétrier barbu qui défie le tyran au nom des droits locaux ; mais, à l’Ouest, ces grands commis emperruqués, serviteurs exemplaires de celui qui aurait dit : « L’État, c’est moi ». Dans les conditions psychologiques ainsi créées, expliquer le fédéralisme helvétique aux admirateurs de Colbert, des jacobins et de Napoléon, est peut-être une tâche impossible dès le principe. Essayons cependant, pour voir.</p>
        <p>La fédération suisse est née au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle d’un pacte (<hi rend="i">fœdus</hi>, d’où <hi rend="i">fœderatio</hi>) conclu entre « les hommes de la vallée d’Uri, la commune de la vallée de Schwyz et la commune de ceux de la vallée inférieure d’Unterwald ». C’étaient les trois « communes forestières » qui occupaient les approches par le nord du col du Gothard. Celui-ci, ouvert au premier tiers du siècle, traversait les deux chaînes des Alpes à leur unique intersection, entre les sources du Rhône et du Rhin, reliant ainsi d’un seul trait les deux moitiés du Saint-Empire, la germanique et la latine.</p>
        <div>
          <head>S’unir pour rester libres</head>
          <p>Garder libre le col pour toute l’Europe, telle est la mission initiale et fondatrice des vallées, qui reçoivent à cette fin l’« immédiateté impériale » : désormais, elles ne relèveront plus des seigneuries ni des puissances voisines, mais de la seule couronne qui symbolise la grande communauté du continent.</p>
          <p>À cette garantie, symbolique elle aussi, il est donc nécessaire d’ajouter l’assurance très concrète d’un pacte de défense mutuelle, juré en 1291, « statué pour l’utilité commune et devant, s’il plaît à Dieu, durer à perpétuité ».</p>
          <p>Autour de ce premier noyau fédératif vont s’agréger, au cours des siècles, par un réseau des plus complexes, des pactes bi ou multilatéraux, d’autres entités politiques : villes libres d’Empire, communes autonomes urbaines et rurales groupées en petites républiques oligarchiques ou populaires, principautés épiscopales, voire héréditaires (comme Neuchâtel), ou fédérations de vallées comme les ligues grisonnes, qui forment à elles seules un microcosme des ligues suisses.</p>
          <p>Dans cet ensemble hétéroclite, on parle quatre langues (aujourd’hui officielles), on pratique deux confessions (qui s’affronteront dans plusieurs guerres civiles, jusqu’en 1848), et, avant tout, on est jaloux de préserver ses traditions particulières, ses modes de vie sociale, économique, politique, c’est-à-dire ses « libertés », contre les entreprises impérialistes des voisins autrichiens ou lombards, souabes ou bourguignons, plus tard français.</p>
          <p>Ainsi, vingt-trois communautés, progressivement, s’organisent en cantons ou en États souverains. Elles n’éprouveront la nécessité de consolider leurs liens séculaires qu’en 1848, au lendemain d’une dernière guerre de religion, et devant la montée, dans toute l’Europe, du mouvement de masses visant à constituer de grandes unités nationales uniformes. Contre ce double péril, intérieur et extérieur, les cantons vont faire mieux que renouveler leur pacte général : ils se dotent en neuf mois d’une Constitution fédérale dont il importe de rappeler ici les caractéristiques mémorables.</p>
          <p>L’article premier annonce que « les peuples des vingt-trois cantons souverains de la Suisse forment dans leur ensemble la Confédération suisse ».</p>
          <pb n="9" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19790625mond/002.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>L’article 2 définit : « Assurer l’indépendance de la patrie contre l’étranger, maintenir la tranquillité et l’ordre à l’intérieur, protéger la liberté et les droits des confédérés, accroître leur prospérité commune. » L’article 3 précise que « les cantons sont souverains, en tant que leur souveraineté n’est pas limitée par la Constitution fédérale », et qu’ils exercent « tous les droits qui ne sont pas délégués au pouvoir fédéral ».</p>
          <p>Moyennant quoi l’article 5 — que j’ai nommé celui de la quadrature du cercle — déclare que « la Confédération garantit aux cantons leur territoire, leur souveraineté dans les limites définies par l’article 3, leurs Constitutions, la liberté et les droits du peuple, les droits constitutionnels des citoyens, ainsi que les droits que le peuple a conférés aux autorités ». Quant aux limites posées à la souveraineté des cantons, elles sont définies par l’article 8 : « La Confédération a seule le droit de déclarer la guerre et de conclure la paix, ainsi que de faire avec des États étrangers des alliances et des traités, notamment de douanes et de commerce. »</p>
          <p>L’autorité suprême de la Confédération sera exercée par l’Assemblée fédérale, qui se composera de deux chambres : le Conseil national, formé des députés du peuple suisse, et le Conseil des États (correspondant au Sénat américain), formé de deux députés par canton.</p>
          <p>L’autorité exécutive est exercée par un conseil fédéral composé de sept membres, élus par l’Assemblée, et qui dirigent chacun un département fédéral (ou ministère). Ces ministres ne représentent pas les cantons et ne sont pas renversés par les chambres. Si tel projet de loi qu’ils présentent n’est pas accepté, ils le retirent sans se retirer eux-mêmes.</p>
          <p>Les droits d’initiative et de référendum, tant en matière constitutionnelle que législative, sont exercés par le peuple dès qu’un nombre suffisant de citoyens en font la demande.</p>
          <p>La préoccupation déterminante de cette Constitution est de toute évidence la sauvegarde des autonomies cantonales, fût-ce au prix de la délégation à un pouvoir fédéral de ceux des attributs de la souveraineté qu’aucun canton ne saurait prétendre exercer seul : la défense, les relations avec les grands États voisins, et la politique économique générale. Situation en tous points comparable à celle de l’Europe du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui appelle impérieusement le même type de solutions.</p>
        </div>
        <div>
          <head>L’union pour la diversité</head>
          <p>Ce qu’il importe de souligner, c’est que la fédération n’a pas pour but la création d’une puissance collective, mais au contraire, la garantie des libertés particulières, qui autrement resteraient sans défense, et que nul n’aurait charge d’assurer.</p>
          <p>Sans l’union fédérale, qui procure les moyens de défendre le tout, nulle partie n’eût été en mesure d’assurer son indépendance. Les cantons alémaniques eussent été revendiqués par le <hi rend="i">Deutschtum</hi>, le Tessin par l’<hi rend="i">Italianita</hi>. Quant à la Romandie, elle eût subi le sort de Genève — l’annexion pure et simple, assaisonnée de préfets et de la lecture exclusive mais obligatoire du <hi rend="i">Moniteur</hi>.</p>
          <p>On a trop dit que l’union fédérale est une union <hi rend="i">dans</hi> la diversité comme s’il s’agissait là d’une prouesse paradoxale ou d’un compromis empirique. L’union fédérale, à vrai dire, ne se fait pas en dépit de la diversité, mais pour la maintenir et perpétuer, parce qu’en elle seule, résident la santé et la vitalité de l’ensemble.</p>
          <p>On voit ici la double erreur tragique des jacobins de gauche et de droite, qui s’imaginent, comme MM. Marchais et Debré, que le fédéralisme interne conduirait au séparatisme, tandis que la fédération européenne conduirait au contraire à la fusion de toutes les diversités dans « un magma informe », comme certains le ressassent.</p>
          <p>Il n’y a en vérité aucune raison pour qu’une Europe fédérale fasse aux États-nations ce que ceux-ci ont fait à leurs provinces, mais on ne voit que trop bien ce qui incite les jacobins de tous pays à craindre que les nations étatisées de l’Europe actuelle ne soient traitées comme le furent les « nations » primitives de la France, de la Grande-Bretagne et, dans une moindre mesure, de l’Espagne — ces trois prototypes de l’État national.</p>
          <p>Les pratiques fédérales ou fédératives ont dominé dans les deux tiers de l’Europe au temps du Saint-Empire romain germanique, du <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Aujourd’hui, les nations les plus modernes de tous les continents se réclament du modèle fédéraliste : Canada, USA, Mexique, Brésil, Nigéria, Inde, URSS, RFA. En Europe même, l’évolution vers la formule des régions fédérées vient de marquer des progrès spectaculaires, avec la récente Constitution espagnole et le projet de Constitution belge.</p>
          <p>Mais, dira-t-on, toutes les fédérations existantes ne se voient-elles pas contraintes, sous la pression des faits, à renforcer les mesures de centralisation ? La Suisse même peut-elle échapper à ce processus ? C’est oublier que le principe de répartition des pouvoirs, dans une fédération digne du nom, consiste à situer les décisions au niveau communautaire le mieux accordé aux dimensions de la tâche considérée, et toujours en partant des plus petites unités : communes, ateliers, coopératives.</p>
          <p>C’est ce que le diplomate américain D. Moynihan formulait naguère à propos des USA, mais qu’il est facile de transposer en termes européens : « Ne confiez jamais à une plus grande unité ce qui peut être fait par une plus petite. Ce que la famille peut faire, la municipalité ne doit pas le faire. Ce que la municipalité peut faire, les États ne doivent pas le faire. Et ce que les États peuvent faire, le gouvernement fédéral ne doit pas le faire. »</p>
          <p>Il est normal qu’à mesure qu’augmentent les dimensions des tâches — transports, énergie, emploi, inflation, défense — le niveau de la décision s’élève jusqu’à devenir continental (pour les objets cités ci-dessus) ou mondial (s’il s’agit des océans et des forêts de la planète, c’est-à-dire de l’air respirable par l’espèce humaine). Pas question de centralisation dans tout cela, mais d’adaptation rationnelle des dimensions d’une tâche à celles de la communauté la mieux équipée pour la mener à bien.</p>
          <p>Tel étant le fédéralisme, selon la pratique six fois séculaire des Suisses, quelles sont ses chances dans le monde de demain ? La réponse me paraît implicite dans la citation de D. Moynihan. Les dimensions de nos problèmes devenant de plus en plus continentales, voire mondiales, il apparaît que la formule fédérale qui a fait la Suisse ne peut plus se limiter aux frontières de ce pays.</p>
          <p>Transposant la thèse de Trotski sur le communisme, reconnaissons que « le fédéralisme n’est plus possible dans un seul pays ». Ou bien la formule suisse va s’étendre à l’Europe, ou bien la Suisse va se voir réduite au statut d’un État-nation en réduction, avec ses problèmes insolubles à cette échelle.</p>
          <p>Un dernier mot. De grandes disputes se sont élevées en France sur le dilemme « fédération ou confédération ». La distinction entre ces termes, inexistante dans l’expérience historique de la Suisse, ne correspond qu’à des définitions académiques et, par nature, conventionnelles. En revanche, lorsqu’on l’invoque avec passion, comme on l’a fait tout au long de la campagne pour l’élection de l’Assemblée des Neuf, elle devient très révélatrice du taux de sincérité des partisans de l’union.</p>
          <p>Ceux qui préconisent la confédération optent pour la formule méfiante, égoïste, et qui prévoit l’échec à terme, de la simple liaison : je ne m’engage à rien au-delà de ce qui me convient, tant pis pour l’autre. Et ceux qui préconisent la fédération optent pour la formule créatrice et confiante du mariage : nous nous engageons réciproquement « pour le meilleur et pour le pire […] jusqu’à ce que la mort nous sépare », donc sans limitation d’intérêt ni de temps. Enfin quelque chose de grand, et qui serait en même temps raisonnable !</p>
          <p>Fédéral ou confédéral, le modèle suisse figure dans l’Europe d’aujourd’hui à la fois le dernier témoin de l’antique unité de nos peuples et le présage d’un renouveau possible.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="ddr19820820mond" when="1982-08-20" type="article">
        <pb n="11" facs="https://iiif.unige.ch/iiif/2/rougemont/ddr/ddr19820820mond/001.jpg/full/full/0/default.jpg"/>
        <head>[Entretien] L’amour, les régions et l’Occident (20 août 1982)<note resp="editor" type="zotero"><hi rend="sc">Rougemont</hi> Denis de, « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/mond/ddr19820820mond">[Entretien] L’amour, les régions et l’Occident</ref> », <hi>Le Monde</hi>, Paris, 20 août 1982, p. 11.</note>
</head>
        <note type="chapo"><p>Denis de Rougemont, qui est suisse, vit près de la frontière franco-genevoise, mais du côté français, au pied du Jura, près de Saint-Genis-Pouilly, où il a rénové une grande ferme du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p><p>Assis près de la haute cheminée de sa salle de travail — l’ancienne grange, — le sourcil oblique et sombre, un foulard gris et rose dans le col d’une chemise noire, il fait beaucoup plus jeune que ses soixante-quinze ans. Déjà, à New York, pendant la guerre, on lui disait : « Comment, c’est vous l’auteur de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19390600ao"><hi rend="i">L’Amour et l’Occident</hi></ref> ? On vous imaginait avec une grande barbe blanche ! » Il n’a toujours pas cette tête-là, et il déroute toujours autant le public, pour qui il est tantôt le théoricien de l’amour-passion, tantôt le militant d’une Europe des régions fédérées, le philosophe personnaliste ou le critique impitoyable de la société du plutonium.</p></note>
        <label type="question">Quel est le principe qui rassemble les divers aspects de votre personnalité ?</label>
        <p>Disons que c’est une idée de l’homme, qui s’est constituée dans ma jeunesse, entre 20 et 25 ans : l’homme considéré en tant que personne.</p>
        <p>Cela voulait dire pour moi un individu plus une vocation. Définition très proche de celles qu’avaient adoptées les groupes de jeunes intellectuels qu’on appelle aujourd’hui « les non-conformistes des années 1930 », et que j’ai connus dès mon arrivée à Paris en 1931. Ils allaient publier les revues <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/espr"><hi rend="i">Esprit</hi></ref> et <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/on"><hi rend="i">L’Ordre nouveau</hi></ref><note xml:id="fn15">Rien à voir avec le groupuscule fascisant d’après-guerre, faut-il le préciser.</note>, auxquelles j’ai collaboré dès leur naissance. J’avais fondé en même temps une petite revue protestante de « théologie dialectique » et de « philosophie existentielle », <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/hn"><hi rend="i">Hic et Nunc</hi></ref>, qui introduisit en France, en 1932, les œuvres de Kierkegaard et de Karl Barth, mais aussi de Heidegger et Jaspers.</p>
        <p><ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19341025polpers"><hi rend="i">Politique de la personne</hi></ref>, 1934, <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19361100pm"><hi rend="i">Penser avec les mains</hi></ref>, 1936, ont développé les conséquences politiques et culturelles du personnalisme. Quant à <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19390600ao"><hi rend="i">L’Amour et l’Occident</hi></ref>, paru en 1939, il est né de la rencontre dramatique de l’engagement et de la passion. Deux personnes qui s’engagent pour la vie, c’est le mariage, tandis que l’amour-passion trouve dans la mort son suprême accomplissement, comme le montre le roman de Tristan, le mythe de Tristan, pour mieux dire.</p>
        <p>J’ai découvert en écrivant ce livre que les notions de personne et d’amour-passion n’existaient qu’en Europe, et c’est peut-être le point de départ de cette longue interrogation sur l’identité européenne que j’ai menée dans beaucoup d’ouvrages, et qui m’a conduit après la guerre à fonder, à Genève, le Centre européen de la culture, dont je suis le président, puis l’Institut universitaire d’études européennes, où je donne encore des cours.</p>
        <p>Une étude approfondie de la culture européenne et de ses sources m’a porté à des conclusions d’ordre politique. Pour défendre l’Europe, la vraie, celle de la culture gréco-latine, judéo-chrétienne, et d’abord celtique et germanique, avec des apports arabes et slaves, contre l’anti-Europe des États-nations, une seule solution : le fédéralisme, l’union dans la diversité, et même l’union pour les diversités à protéger. Ce qui rejoint exactement nos doctrines personnalistes des années 1930.</p>
        <label type="question">N’est-ce pas parce que vous êtes suisse que vous êtes fédéraliste ?</label>
        <p>Quand je suis arrivé à Paris, à 25 ans, la Suisse ne me préoccupait guère, je ne pensais qu’à la littérature. Mais quand j’ai été mobilisé en 1939, comme officier, j’ai découvert que mon pays était la meilleure approximation, ou la moins mauvaise, ou peut-être même la seule, de nos théories personnalistes et fédéralistes. Et j’ai écrit pendant les premiers mois de la guerre <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr1940mds"><hi rend="i">Mission ou démission de la Suisse</hi></ref>.</p>
        <label type="question">Vous avez passé une partie de la guerre à New York, pourquoi ?</label>
        <p>À cause d’un article écrit d’un trait le 15 juin 1940 sur l’entrée de Hitler à Paris, et qui a été considéré comme « insulte à chef d’État étranger », donc mettant en danger la sécurité de la Suisse. Cette accusation était la plus grave possible en temps de guerre. Je m’en suis tiré avec une condamnation à quinze jours de forteresse, mais, après cela, il me devenait difficile de signer mes articles autrement que par trois étoiles.</p>
        <p>Mon article est paru le 17 juin 1940, j’ose dire que j’ai devancé de Gaulle d’une journée en affirmant que « la confrontation stupéfiante de cet homme et de cette ville était peut-être nécessaire pour faire comprendre au monde entier qu’il est des victoires impossibles. On ne conquiert pas avec des chars les dons de l’âme ni les raisons de vivre dont on manque ». J’ai été l’un des initiateurs à ce moment-là, d’un mouvement de résistance à tout prix, à la fois civil et militaire, la Ligue du Gothard.</p>
        <p>Je devenais gênant. On m’a envoyé aux États-Unis faire connaître la Suisse et jouer l’oratorio <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19390815nf"><hi rend="i">Nicolas de Flue</hi></ref>, dont j’avais écrit le texte pour Honegger.</p>
        <label type="question">Comment expliquez-vous votre réputation d’homme d’extrême droite ? — (Il se fâche.)</label>
        <p>Où prenez-vous ça ? Il faudrait n’avoir rien lu de moi, sauf quelques citations dans un libelle du petit BHL<note xml:id="fn16"><hi rend="i">L’Idéologie française</hi>, de Bernard-Henri Lévy.</note>, qui croit pouvoir faire de moi un pronazi — il s’imagine que Hitler était un homme de droite — à coups de textes falsifiés, alors que j’ai été l’un des premiers à dénoncer le national-socialisme dans tous mes livres d’avant la guerre, et surtout dans mon <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19381012ja"><hi rend="i">Journal d’Allemagne</hi></ref>, qu’il se garde bien de citer. Moi, j’ai cité, mais en correctionnelle, un critique qui avait amplifié sans retenue les impostures de Bernard-Henry Lévy<note xml:id="fn17">Voir <hi rend="i">Le Monde</hi> du 20 mai 1982.</note>. Je ne puis accepter que des jeunes gens d’aujourd’hui soient trompés à ce point sur mon compte par des « calomniateurs ignares », comme les a qualifiés un de mes témoins.</p>
        <div>
          <head>Un homme responsable dans une communauté</head>
          <label type="question">Quels ont été les rapports entre le personnalisme et l’existentialisme ?</label>
          <p>L’existentialisme sartrien nous a beaucoup emprunté mais rien rendu. La notion d’engagement, par exemple, dérive du personnalisme, bien que le mot, dans l’existentialisme, ait fini par signifier embrigadement, le contraire de ce qu’il signifiait pour nous. Selon ses commentateurs, le succès de Sartre dans le grand public serait dû à des formules comme : « L’engagement de l’écrivain » et « l’homme à la fois libre et responsable ». Sartre savait très bien où il les avait prises, et me l’a dit tout net à New York, mais ne l’a jamais répété à Paris, semble-t-il.</p>
          <label type="question">Du personnalisme, des personnalistes, que reste-t-il aujourd’hui ?</label>
          <p>Ils ont donné à la Résistance son idéologie d’union des peuples européens, en Allemagne autant qu’en France, en Italie autant qu’en Hollande et en Belgique. Ils ont influencé plus ou moins profondément plusieurs chefs d’État et leaders politiques dès 1948, année du premier congrès de l’Europe à La Haye, et jusqu’à nos jours. Et ce sont eux qui ont suscité un peu partout la renaissance de l’idée régionaliste, et de l’idée de service civil. Nous avions tous en commun cette définition de l’homme vraiment humain : une personne responsable dans une communauté, et non pas un individu collectivisé malgré lui. Là-dessus, j’ai élaboré ma doctrine propre : personne égale individu plus vocation.</p>
          <p>Qu’est-ce qu’une vocation ? C’est l’appel à inventer chacun pour soi son chemin vers le but ultime de tous les hommes. Un sentier qui n’est pas tracé et que chacun doit inventer en y marchant. « Ma parole est une lampe à mes pieds, une lumière sur mon sentier », dit le psaume. Comme si la lampe m’éclairait seulement quand j’ai le courage d’avancer dans la nuit, de fouler le chemin qui se crée sous mes pas. Ce qui donne ce courage, c’est la foi seule, « substance des choses espérées, ferme assurance de celles qu’on ne voit pas », selon l’Épître aux Hébreux.</p>
          <p>L’avenir du personnalisme ? Eh bien, j’ose dire qu’il se confond désormais avec l’avenir de la fédération européenne, ce qui signifie probablement avec l’avenir de la paix.</p>
          <p>Mai 68 m’a fait l’effet d’une résurgence de nos problèmes et de nos révoltes des années 1930. Mais sans lendemain. D’autre part, un slogan comme « <hi rend="i">small is beautiful</hi> » traduit bien l’esprit qui nous animait quand nous disions que la personne ne peut se réaliser que dans l’action, mais que l’action n’est efficace qu’à l’échelle d’une petite communauté, où la voix d’un citoyen peut porter, c’est-à-dire à l’échelle d’une région, et que les régions, pour garantir leur autonomie, doivent s’unir en fédérations nationales, puis continentales.</p>
          <label type="question">Vos réactions, quand la gauche française a annoncé son programme de décentralisation ?</label>
          <p>Je me suis dit : enfin ! la France elle-même y vient ! Bien moins par conviction que par nécessité, il est important de le marquer. Peut-être qu’elle y viendra vraiment, puisque les deux ministres chargés de la régionalisation sont protestants, Defferre et Rocard.</p>
          <label type="question">Vous voyez un rapport entre protestantisme et régionalisme ?</label>
          <p>Bien sûr. Chacun sait que l’Église des papes a repris les structures centralisées de l’Empire romain. Chez les protestants, c’est la paroisse qui est l’unité de base. L’Église est concrètement une fédération de paroisses. Le calvinisme a toujours été régionaliste. N’oubliez pas que les cal­vinistes, qui tenaient la moitié sud de la France vers la fin du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, sous la direction des princes du sang et de maréchaux protestants, ont été bien près de créer une république fédérale du Midi. Le mot huguenot n’est vraisemblablement qu’une déformation du mot allemand <hi rend="i">Eidgenossen</hi>, qui signifie « compagnons du serment », et qui désignait alors les Suisses confédérés.</p>
          <p>Pour en revenir à la « décentralisation » annoncée comme une pièce maîtresse du nouveau septennat, c’est un terme dont les personnalistes se sont toujours méfiés, car il suppose que c’est encore au centre qu’appartient la distribution des pouvoirs, alors que le projet doit partir des citoyens, des communes, des régions, c’est-à-dire <hi rend="i">d’en bas.</hi></p>
          <p>Le sénateur David Moynihan, qui fut le représentant des États-Unis à l’ONU, l’a exprimé avec une simplicité géniale : « Ne confiez jamais à une plus grande unité ce qui peut être fait par une plus petite. Ce que la famille peut faire, la municipalité ne doit pas le faire. Ce que la municipalité peut faire, les États (nous dirions : les régions) ne doivent pas le faire. Ce que les États (les régions) peuvent faire, le gouvernement fédéral ne doit pas le faire. »</p>
          <p>Chaque problème doit être traité et résolu à son échelle, c’est tout le secret du système fédéraliste que je tiens pour seul capable de résoudre au concret les grands problèmes générateurs de crise de notre civilisation.</p>
          <p>Depuis les jacobins et Napoléon, le mot d’ordre a été de tout centraliser. Nos États-nations renfermés dans le carcan de leurs frontières n’ont plus d’autre mode de contact que le choc. Mais les régions s’articulent tout autrement. Elles se groupent, se recouvrent, vivent en symbiose comme les cellules d’un tissu organique. Je vois là notre seule garantie de paix, dans les États d’abord, en Europe ensuite, et à l’échelle mondiale finalement.</p>
        </div>
        <div>
          <head>L’écrivain, fauteur de prises de conscience</head>
          <label type="question">Pour beaucoup de gens, vous êtes avant tout et malgré tout le reste, l’auteur de <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19390600ao"><hi rend="i">L’Amour et l’Occident</hi></ref>. Pensez-vous que ce livre ait un impact différent aujourd’hui qu’à sa publication en 1939 ?</label>
          <p>Si j’en juge par le nombre de rééditions, de traductions et de préfaces nouvelles, au cours de ces trois dernières années, c’est-à-dire plus de quarante ans après la première publication de cet ouvrage en France, je pense que les jeunes gens d’aujourd’hui ont les mêmes réactions que ceux qui le lisaient pendant la dernière guerre : ils prennent conscience de ce que sont la passion et le mariage, et de leur antinomie. Et cette lecture peut les aider à préciser des notions qui restaient confuses dans leur esprit. Cette clarification peut produire des effets quelque peu comparables à ceux qu’on attend d’une psychanalyse.</p>
          <label type="question">Pensez-vous que les tabous identifiés dans <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19610400ctm">Les Mythes de l’amour</ref> soient encore vivants en 1932 ? Les obstacles à la passion, ou ses excitants, sont-ils les mêmes ?</label>
          <p>Les tabous ne sont pas des modes. L’inceste a été condamné par toutes les civilisations. Le complexe d’Œdipe n’a pas changé que je sache depuis Freud. Ce qui n’est peut-être qu’une mode, ou en tout cas un phénomène culturel, donc susceptible de changer à plus ou moins long terme, c’est la permissivité actuelle, qui est à bien des égards un retour aux pratiques d’avant l’ère victorienne, bourgeoise.</p>
          <label type="question">Quels écrivains, pour vous, ont le mieux exprimé les consciences et l’inconscient de notre époque ?</label>
          <p>Pour l’inconscient, par définition, il est impossible de vous répondre, du moins tout de suite. Aujourd’hui, sans trop de recherches, je proposerais Kafka comme annonciateur des régimes totalitaires dès les années 1920. Pour les consciences, au pluriel comme vous avez raison de le marquer, je citerais Spengler, Toynbee, Paul Valéry, Lewis Mumford, et j’oserais suggérer mes livres. Dès l’âge de 22 ans, <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/articles/fv/ddr19280200fv">j’ai écrit contre Ford</ref>, et quelques années plus tard contre Hitler : l’auto et le national-socialisme sont ce que j’ai appelé les deux « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19770721aena/8">histoires de fous</ref> » du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et les plus meurtrières.</p>
          <p>En militant pour une fédération de l’Europe des régions — ces régions tellement d’actualité aujourd’hui —, je suis absolument certain de n’avoir pas perdu mon temps, comme écrivain, c’est-à-dire comme fauteur de prises de conscience.</p>
          <label type="question">Êtes-vous pessimiste ou optimiste ?</label>
          <p>Si je vous réponds que « <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19770721aena"><hi rend="i">l’avenir est notre affaire</hi></ref> », me trouverez-vous pessimiste ou optimiste ?</p>
          <label type="question">En fin de compte, comment jugez-vous ce siècle ?</label>
          <p>C’est sans nul doute de tous les siècles de notre civilisation celui où les gens se sont sentis les plus impuissants non seulement devant le destin mais devant l’État, les « lois » de l’économie, les « impératifs » de la technologie et la « fatalité » de la guerre, c’est-à-dire, dans l’ère nucléaire, devant la menace d’une catastrophe totale de l’humanité.</p>
          <p>Et c’est pourtant le siècle où l’homme a conquis les moyens les plus fabuleux de sa liberté ! Car ces lois, ces structures et ces prétendus impératifs mortels, c’est nous les hommes qui les avons créés ! Nous en sommes les seuls responsables, donc seuls libres de les changer ! <hi rend="i">Ça ne tient qu’à nous</hi> ! Mais nous ne voulons pas y croire, nous avons une peur bleue d’être libres, parce qu’être libre cela veut dire prendre ses responsabilités.</p>
          <p>Depuis <ref target="https://www.unige.ch/rougemont/livres/ddr19361100pm"><hi rend="i">Penser avec les mains</hi></ref>, premier ouvrage consacré à l’engagement de la pensée et du penseur, je répète que l’avenir est l’affaire de chacun de nous, ici et maintenant. Mais le fait est que mes contemporains ont plus peur qu’envie d’être libres.</p>
          <p>Pourtant, quand on m’aura démontré que mes efforts resteront vains, qu’ils ne changeront en rien les destins de ce siècle, je persisterai dans mon œuvre — j’ai encore douze volumes en train — car elle contribue à coup sûr à ma joie et peut-être à mon salut. Et merci Dieu si ce n’est pas seulement au mien.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>